[
    {
        "question":"많이 힘드시겠어요 . 주위에 의논할 상대가 있나요 ?",
        "answer":"그냥 내가 해결하는 게 나아 . 남들한테 부담 주고 싶지도 않고 ."
    },
    {
        "question":"급여가 줄어 속상하시겠어요 . 월급이 줄어든 것을 어떻게 보완하실 건가요 ?",
        "answer":"최대한 지출을 억제해야겠어 . 월급이 줄어들었으니 고정지출을 줄일 수밖에 없을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"회사 동료 때문에 스트레스를 많이 받는 것 같아요 . 문제 해결을 위해 어떤 노력을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"잘 안 맞는 사람이랑 억지로 잘 지내는 것보단 조금은 거리를 두고 예의를 갖춰서 대하는 게 덜 스트레스받을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"관련 없는 심부름을 모두 하게 되어서 노여우시군요 . 어떤 것이 상황을 나아질 수 있게 도움을 줄까요 ?",
        "answer":"직장 사람들과 솔직하게 이야기해보고 싶어 . 일하는 데에 방해된다고 ."
    },
    {
        "question":"무시하는 것 같은 태도에 화가 나셨군요 . 상대방의 어떤 행동이 그런 감정을 유발하는 것일까요 ?",
        "answer":"상사인 나에게 먼저 인사하지 않아서 매일 내가 먼저 인사한다고 !"
    },
    {
        "question":"진로에 대해서 고민하고 계시는군요 . 어떤 점이 고민인가요 ?",
        "answer":"직장 상사한테 자주 지적을 받아 . 그럴 때마다 이 업무는 나랑 맞지 않는 거 같이 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 노여움에 섭섭하시군요 . 이런 상황을 어떻게 해결하면 좋을까요 ? ",
        "answer":"부모님께 좀 더 시간을 달라고 해야겠어 . 진로 테스트를 받아볼까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"친구들끼리만 여행을 가서 화가 나셨군요 . 왜 친구들끼리만 여행을 가게 되었는지 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 일정이 안된다고 했거든 그랬더니 일정 조율도 안 해보고 자기들끼리만 갔대 ."
    },
    {
        "question":"신랑분과 싸워서 많이 노여우시겠어요 .",
        "answer":"내 말을 통 이해해보려고 하지를 않아 ."
    },
    {
        "question":"여자친구가 같은 편이 되어 주지 않아 화나셨군요 . 여자친구와 상의한 이야기가 있으신가요 ?",
        "answer":"그렇지 . 어떻게 진행하자고 다 설명하고 동의도 했는데 꿀 먹은 벙어리가 되니까 ."
    },
    {
        "question":"건강 악화로 죽는 것에 화가 나는 특별한 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"다른 사람들은 오래 사는데 나만 먼저 죽으면 억울하고 화가 나지 ."
    },
    {
        "question":"누군가 약속을 멋대로 바꿔서 화가 나셨나 봐요 .",
        "answer":"내가 자기만 만나는 줄 아나 . 내 생각은 조금도 안 하네 진짜 ."
    },
    {
        "question":"남편에게 황당해 하셨군요 . 더 자세히 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"자기가 돈을 다 날려놓고 나보고 살림을 어떻게 했는데 돈이 없냐고 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"팀장에게 어떤 점이 그렇게 느끼게 하나요 ?",
        "answer":"사람들 앞에서 자꾸 무안하게 만들고 업무 아닌 일로 자꾸 화를 내 ."
    },
    {
        "question":"약속을 지키지 않은 친구 때문에 화가 많이 나셨겠어요 . ",
        "answer":"늦잠을 잤대 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이에요 ? 화가 난 이유를 이야기해 줄 수 있나요 ?",
        "answer":"진짜 친하다고 생각했던 친구가 다른 친구들한테 내 욕을 하는 걸 들었어 . "
    },
    {
        "question":"누가 뭐라고 하던가요 ?",
        "answer":"아는 사람이 날 위해서 한다며 하는 소리가 내 자존심을 건드네 !"
    },
    {
        "question":"상사와의 관계에서 노여움이 있으셨군요 . 구체적으로 어떤 일이었는지 여쭐 수 있을까요 ?",
        "answer":"별일 아닌 걸로도 쉽게 화를 내고 나를 무시하는 언행을 해 ."
    },
    {
        "question":"왜 항상 어려운 일이 오는 걸까요 ?",
        "answer":"업무능력이 좋아서 그렇다고들 하지만 그래도 기분이 나빠 ."
    },
    {
        "question":"뭔가 기분 나쁜 일이 있으셨나 봐요 .",
        "answer":"내 친구네 시어머니 될 사람이 예단으로 명품 모피를 요구했대 . 친구 형편 어려운 거 뻔히 알면서 ."
    },
    {
        "question":"펀드 손실률이 높아서 아주 속상하시겠어요 . 펀드 만기가 가까운가요 ?",
        "answer":"아니 아직 만기까지는 일 년 이상 남아있기는 해 ."
    },
    {
        "question":"약속이 갑자기 취소돼서 화가 났겠어요 .",
        "answer":"이미 준비도 다 하고 약속 장소에 나왔는데 당황스러웠지 ."
    },
    {
        "question":"국가고시를 치르고 싶으신데 시험을 거부하는 분위기가 힘드신 거죠 ?",
        "answer":"올해 못 치면 내년에 쳐야 하는데 황금 같은 일 년을 날려버릴 수 없잖아 . 그래서 나는 꿋꿋이 나의 길을 가기로 했어 . 그런데 주변의 눈총이 따가워 . 세상이 어떻게 돌아가는 거야 ?"
    },
    {
        "question":"몸이 편치 않으신가 봐요 .",
        "answer":"편치 않다 뿐이야 ? 가만있어도 힘들다고 ."
    },
    {
        "question":"남자친구가 준비에 적극적이지 않아서 화가 나셨군요 . 남자친구와 싸우지 않고 준비하시기 위해 어떻게 노력하고 계세요 ?",
        "answer":"내가 서운했던 점을 마음에 담아두지 않고 바로 솔직하게 이야기하려고 노력하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일일까요 ? 연애 관련해서 화나는 일이 있으셨던 것 같군요 .",
        "answer":"화가 날 수밖에 없지 ! 내 친한 친구와 바람피우고 반년 이상 나에게 거짓말을 했어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 빌려간 돈을 안갚았군요 . ",
        "answer":"연락도 잘 안 돼 . 돈 앞에서는 좋은 친구도 없는 것 같아 정말 화가 나네 ."
    },
    {
        "question":"친구랑 말다툼하고 나면 마음이 안 좋아지죠 . 무슨 일이 있으셨는지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"그 친구가 내 말을 끝까지 듣지 않고 계속 자르면서 혼자만 이야기하더라고 . 결국 나도 언성 높이면서 맞받아쳤지 ."
    },
    {
        "question":"평소 화가 날 땐 어떻게 푸시나요 ?",
        "answer":"그럴 땐 친구한테 전화해서 남편 욕도 하고 수다도 떨고 하지 . 친구 얘기 듣다 보면 사는 게 다 똑같다는 생각에 화가 좀 풀리거든 ."
    },
    {
        "question":"교회가 어떤 잘못을 했다고 생각하세요 ?",
        "answer":"나라에서 집회하지 말라면 좀 하지 말지 . 말 안 듣고 많은 사람한테 피해 주니까 너무 화나 ."
    },
    {
        "question":"정도에서 벗어난 요구를 들어줘야 한다니 정말 힘들겠어요 . 고객의 요구에 대해 어떻게 대처하기로 하신 건가요 ?",
        "answer":"아무리 고객이라도 심한 감정노동을 요구하는 건 갑질이라고 생각해 . 노동조합에 얘기해서 고객에 대한 응대 가이드라인을 마련하겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구와 무슨 일이 있었는지 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"친구가 내 남자친구한테 고백했어 . 어떻게 그럴 수가 있지 ? 너무 화나고 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"그랬군요 . 속앓이 많이 하셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 나도 최선을 다하고 있는데 그 부분에 집중하셔서 더 응원해주시면 좋겠는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"친구가 험담을 하셨다고 생각하시는군요 . 직접 들으신 부분이 있나요 ?",
        "answer":"아니 . 직접 들은 부분은 없는데 확실해 ! 내가 아무렴 없는 것을 있다고 할까 !"
    },
    {
        "question":"화가 많이 나셨군요 . 일하다가 실수를 하셨나요 ?",
        "answer":"내 잘못이 아니야 . 그냥 나는 욕받이였던 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"최근에 가장 화두에 오르는 주제이지요 . ",
        "answer":"환자를 인질로 삼아서 지금 뭐 하자는 것인지 모르겠어 . 파업 때문에 환자가 죽으면 그게 살인이지 뭐가 살인인가 ? "
    },
    {
        "question":"집에 들어가기 싫을 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"얼마 전 어지럼증이 있어 그날만 대충 저녁을 먹으라 했는데 가족들이 불평하더라고 ."
    },
    {
        "question":"화가 나는 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"회사에서 내가 한 일도 아닌데 나에게 책임 추궁을 했어 . "
    },
    {
        "question":"사춘기인 딸이 자꾸 덤벼서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"이젠 아예 방에 들어가서 나오지도 않더라고 ."
    },
    {
        "question":"남편 전화를 여자가 받았다니 놀라고 화가 나실 만하네요 .",
        "answer":"아직도 안 들어왔는데 변명하려는 전화도 없어서 더 화가 나는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"말도 안 하고 멋대로 예금을 찾아서 무척 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"애들 큰아버지 병원비로 드렸다는데 그래도 상의는 해야 하는 거 아니야 ?"
    },
    {
        "question":"남에 대한 불신이 깊어지셨나 봐요 . 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"오래 사귄 남자친구가 양다리를 걸쳤어 ! 날 감쪽같이 속여왔다는 게 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"직장 동료들의 이기적인 태도에 화가 나신 거로군요 .",
        "answer":"다들 책임지려 하지는 않고 회피하기만 한다니까 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 화가 단단히 나셨나요 ?",
        "answer":"친한 친구가 내가 아프다고 한다고 대뜸 너는 건강관리를 제대로 못 해서 오래 못 살 거라고 대놓고 험담하네 ."
    },
    {
        "question":"친구 관계를 원활하게 유지하지 못하고 문제를 일으키는 친구가 있나 보군요 .",
        "answer":"그 친구는 돌아다니면서 이간질을 하고 험담해서 우리와 사이가 안 좋아졌어 ."
    },
    {
        "question":"신혼부부에게 나쁜 의도로 접근하는 사람들에게 화가 나셨군요 .",
        "answer":"너무 아까운 돈이 많아 . 진짜 조심하라고 다른 신혼부부들한테 말해주고 싶다니까 ."
    },
    {
        "question":"무엇 때문에 화나는 감정을 느끼나요 ?",
        "answer":"무슨 업무 처리에 대해서 지시를 하면 따르지도 않고 불평과 불만이 많아 . 일은 똑바로 하지도 않으면서 퇴근 시간은 철저히 지키고 출근에 늦으면 죄송하다고 하면 되는지 알아 ."
    },
    {
        "question":"업무를 혼자 맡으셨나 봐요 . 자세히 말씀해주세요 .",
        "answer":"한 팀이 해야 할 일을 왜 나보고 혼자 하라는 거야 . 스트레스받아서 어떻게 살라고 ."
    },
    {
        "question":"친구들 때문에 화가 나는군요 . 짐작 가는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"전혀 모르겠어 . 어제까지는 괜찮았는데 갑자기 그래서 막 혈압이 오르는 거 있지 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있었군요 . 아주 많이 화나겠어요 .",
        "answer":"분노가 들끓어서 당장이라도 가서 싸우고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"계속 고배를 마셔서 마음이 많이 상하셨겠어요 . ",
        "answer":"맞아 . 서류전형 통과해서 기대하면 면접에서 떨어지니까 화가나 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 그렇게 흥분하신 건가요 ?",
        "answer":"왜 부장님은 사사건건 어깃장을 놓는지 모르겠어 . 대체 나한테 왜 그러는 건지 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 못마땅한 일이 있으셨나 보군요 . 자세하게 말씀해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"회사에서 내가 야근을 하며 한 일들을 뻔뻔하게 자기가 했다고 거짓말을 하잖아 ! 정말 어이가 없어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 부모님은 어떤 말씀을 하시던가요 ?",
        "answer":"화만 내지 . 그럼 나도 마찬가지로 화가 나 . 왜 나의 꿈을 응원해 주지 않는 건지 해서 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일인지 말해 줄 수 있나요 ?",
        "answer":"나와 잘돼 가던 남자와 사귀게 되었다고 하더라고 . 분명 나랑 잘돼 가고 있었는데 ! 정말 분해 죽겠어 !"
    },
    {
        "question":"회사에서 대인 관계 때문에 화나 나시는군요 . 그럴 때 어떻게 하세요 ?",
        "answer":"그냥 속으로 삭이는데 이럴 땐 먼저 다가가서 친해지도록 노력해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"과제에 참여하지 않는 조원이 있군요 . 문제를 해결할 방법에 대해 생각해 보셨나요 ?",
        "answer":"좋은 점수를 받기 위해서는 구성원 전체가 과제에 진지하게 임해야 한다고 전화로 설득해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"여자 친구의 어떤 행동들로 화가 나시는 건가요 ?",
        "answer":"최근 들어 약속 시간에 늦기 시작하더니 어제는 약속 시간 한 시간 뒤에야 오더라고 . 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"그런 친구가 있군요 . 그 친구에게 이 문제에 관해 이야기해 보셨나요 ?",
        "answer":"아직 이야기하지는 않았지만 이번엔 꼭 이야기해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"병원비와 약값이 많이 나왔군요 . 이 비용은 왜 이리도 비싼 걸까요 ?",
        "answer":"매일 병원에서 타는 약인데 저녁 여섯 시가 넘거나 토요일은 무슨 할증 조제료가 붙는 건지 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 쉴 새 없는 잔소리에 마음이 힘드시겠네요 .",
        "answer":"맞아 . 내 인생은 내가 잘 결정할 수 있으니 부모님이 좀 더 나를 믿어주셨으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"직장 상사 때문에 고민하고 계시는군요 . 직장 상사와 더 좋은 관계가 되려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"서로의 성격이 다름을 인정하고 내가 먼저 이해하려는 노력이 필요할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"화가 많이 나시겠어요 . 평소에 화가 날 땐 어떻게 하시나요 ?",
        "answer":"맛있는 음식을 먹고 잠을 푹 자 . 그러면 기분이 조금 나아져 ."
    },
    {
        "question":"친구가 험담을 해서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"내일 친구한테 사과하라고 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"남자친구가 숨겨 왔던 걸 아시게 되었군요 . 어떤 기분이 드셨나요 ?",
        "answer":"바람을 피운 것은 아니라는 것은 확인했지만 나에게 거짓말했다는 것 자체에 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"남자친구분이 바람을 피워서 많이 화가 나셨군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"그동안 소홀했던 친구들과의 관계에 더 집중하고 나 자신에게 집중하는 시간을 많이 가져보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"결혼에 대해 뭔가 화가 나셨군요 . 무슨 일이 있으셨나요 ? ",
        "answer":"결혼의 필요성을 모르겠어 . 근데 자꾸 결혼하라잖아 ."
    },
    {
        "question":"친구 지갑을 도난당했군요 . 찾을 방법 있을까요 ?",
        "answer":"내가 대신 경찰에 신고했어 ."
    },
    {
        "question":"연애와 결혼에 있어서 나이가 중요한 조건이라고 생각하시는 것 같아요 . ",
        "answer":"연애도 못하니까 주변에서 안쓰럽고 가여워보이나봐"
    },
    {
        "question":"남편의 바람으로 충격이군요 .",
        "answer":"네 . 처음 겪는 일이라 어떻게 해야 할지 잘 모르겠어요 ."
    },
    {
        "question":"남자친구에게 왜 그렇게 느끼셨나요 ?",
        "answer":"결혼 준비하는데 죄다 자기 엄마한테 물어봐야 한다고 말하는 거야 ."
    },
    {
        "question":"대인관계에 좋지 않은 일이 있었나 봐요 . 왜 그렇게까지 기분이 좋지 않을까요 ?",
        "answer":"남의 호의를 당연하게 받아들이고 아무렇지 않게 행동하는 사람이 있어서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"나이로 인해 일할 수 있는 곳이 없어 화가 나셨군요 . 앞으로 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"주민센터에 가서 상담을 받아 볼꺼야 . 그럼 일자리를 알선해주지 않을까 ."
    },
    {
        "question":"건강했던 강아지가 동물병원의 오진으로 죽어서 정말 화나고 슬프시겠어요 . 어떻게하면 슬픔 마음을 달랠 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족이나 다름없었기 때문에 슬픔을 달랠길이 없을 것 같아서 더 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"회사 다니기 힘드시군요 . 무슨 일 있으셨나요 ?",
        "answer":"상사한테 혼났지 . 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"언니분이 화풀이를 하셔서 화가 나셨군요 . 어떻게 하면 화풀이를 하지 않을 까요 ?",
        "answer":"언니랑 진지하게 대화해봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그럼 어떤 직업을 갖고 싶으세요 ?",
        "answer":"난 제빵사가 되고싶어 . 부모님이 억지로 권하는 선생님이 아니라 ."
    },
    {
        "question":"병원비로 돈을 다 사용해서 마음이 안좋으시군요 . 앞으로 어떻게 생활하실 계획이신가요 ?",
        "answer":"앞으로는 아프지 말도록 건강관리를 잘해서 병원비를 아껴야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 무시해서 화가 나셨군요 . 앞으로 어떡하실 건가요 ?",
        "answer":"자식들에게 재산을 물려주지 않아야겠어 . 그러면 나한테 잘하지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"젊을이들에게 화가 나셨군요 . 무슨 일이시죠 ?",
        "answer":"젊은 애들끼리 내 욕을 하는 걸 들었는데 글쎄 내가 꼰대래 . 정말 화나네 이거 ."
    },
    {
        "question":"남편 분이 무시하셔서 화가 난 상황이시군요 . 앞으로 어떻게 행동하면 좋을까요 ?",
        "answer":"남편한테 무시하는 이유가 뭔지 따져 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"오래 일한 회사로부터 권고사직을 받아 많이 화가 난 상태시군요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"그걸 모르겠어서 너무 불안해 ."
    },
    {
        "question":"괴롭힘 때문에 많이 화가 난 상태이시군요 . 어떻게 하면 괴롭힘을 당하지 않을까요 ?",
        "answer":"태권도를 배워서 다 혼내줄꺼야 ."
    },
    {
        "question":"버스에서 자리를 양보하는 것은 당연하다고 생각하시는군요 . 무슨 일 있으셨나요 ?",
        "answer":"쳐다보기만 할뿐 다들 가만히 있더라구 . 노인에 대한 공경심이 이렇게 없어다니 야박한 세상이야 ."
    },
    {
        "question":"생일인데 딸이 연락을 하나도 안 했군요 .",
        "answer":"내 딸이 이러다니 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 이해해주지 않아 답답하시군요 . 부모님을 어떻게 설득할 생각이세요 ?",
        "answer":"내가 경제학과에 가고 싶은 이유를 자세히 적은 편지를 써서 전달해볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 성인인데도 정신을 못차려서 화가 나시겠어요 . 아드님이 어떤 식으로 행동하시는지 궁금해요 .",
        "answer":"대학교 졸업한 뒤로 취직도 안 하고 하루종일 컴퓨터 게임만 하고 놀러다닌다니까 ."
    },
    {
        "question":"아들이 자신의 건강에 신경을 쓰지 않아 노여워하고 계시는군요 .",
        "answer":"맞인 . 이제 내 건강은 내가 챙겨야지 ."
    },
    {
        "question":"나이도 있고 병약해지니 더 속상하시겠어요 . 어떻게 하면 재정적인 도움을 받을 수 있을까요 ?",
        "answer":"이럴 줄 알았으면 내가 알아서 잘 준비를 해놓을 걸 너무 분하고 섭섭해 ."
    },
    {
        "question":"돈 걱정을 많이 하시나요 ? 이야기를 더 들려주세요",
        "answer":"아픈 것도 없는데 계속 돈 걱정 만 해서 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"아직 준비가 되지 않으셨는데 은퇴가 다가오니 많이 화가나셨나 보네요 .",
        "answer":"그래 . 가족들에게 미안하고 막막하다 ."
    },
    {
        "question":"폭력 사건 목격 후 화가 나셨군요 . 어떤 사건인지 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"억울하게 당하고 있더라고 ."
    },
    {
        "question":"가족 관계가 마음에 들지 않으시군요 . 무슨 이유로 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"툭하면 말싸움을 하니까 집에 있으면 가족이 너무 너무 미워 ."
    },
    {
        "question":"성적으로 화가 날 만한 일이 있나요 ?",
        "answer":"열심히 공부했는데 성적이 더 떨어졌어 ."
    },
    {
        "question":"친구들에게 예상치 못하게 따돌림을 당했군요 . 만화에 따돌림을 받을 만한 내용이 있나요 ?",
        "answer":"그냥 단순히 요술공주 이야기야 . 이제는 만화이야기는 동아리 친구들이랑 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머니의 잦은 잔소리에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"엄마와 사이좋게 지낼 수 있는 방법을 찾았으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 따돌림을 당하셔서 힘드셨겠어요 . 따돌림을 어떻게 해결 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내일 선생님에게 찾아가보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"여자라는 이유로 집안 일을 하셨나요 ? 무슨 일인가요 ?",
        "answer":"남동생이 해야하는 것까지 나한테 시키잖아 !"
    },
    {
        "question":"정말요 ? 지금은 괜찮으세요 ?",
        "answer":"아무렇지 않아 하는데 그 동안 얼마나 힘들었을까 가여운 마음이 들어 ."
    },
    {
        "question":"집이 싫어진 이유가 있나요 ?",
        "answer":"오빠랑 나랑 너무 비교를 많이 해서 스트레스 받아 ."
    },
    {
        "question":"친구들에게 노여움을 표출하셨군요 . 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"질환이 없는데도 계속 아픈 거 같다고 해서 화를 냈어 ."
    },
    {
        "question":"정말 슬프시겠어요 . 슬픔을 어떻게 이겨내실건가요 ?",
        "answer":"내일 장례식장에 가서 마지막 인사를 잘 하고 와야지 ."
    },
    {
        "question":"남편이 금연을 못 해서 화가 나시는군요 . 어떻게 하면 개선할 수 있을까요 ?",
        "answer":"성공할 때까지 계속 잔소리를 할 생각이야 . 올해 안으로 끊게 만들고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 명예퇴직을 하라고 권고하는군요 .",
        "answer":"그동안 회사를 위해 얼마나 헌신했는데 정말 화가나 ."
    },
    {
        "question":"암기가 잘 안되시나봐요 . 어떤 방식으로 하고있나요 ?",
        "answer":"이면지에 써 가면서 하는데 머리에 안들어와 ."
    },
    {
        "question":"약을 꾸준히 복용해도 효과가 없어서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"다른 병원에 가서 다시 진찰을 받고 처방을 받아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"화가 많이 나다니 무슨 일인가요 ?",
        "answer":"노인정 친구가 내 욕을 했어 ."
    },
    {
        "question":"어머님의 어떤 것 때문에 화가 나셨나요 ?",
        "answer":"내 방을 몰래 뒤졌더라고 ."
    },
    {
        "question":"많이 화나셨나봐요 ? 성적 향상을 위한 좋은 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"이런 성적이면 원하는 대학에 못 가 . 더 열심히 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 안 좋은 일이 있으셨어요 ?",
        "answer":"내가 잘못한 것도 없는데 애들은 왜 나를 괴롭히는 거야 ."
    },
    {
        "question":"그동안 건강을 챙기려 부단히 노력하셨군요 .",
        "answer":"믿기지가 않아 . 건강했던 젊은 날로 돌아가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"와이프분이 건강이 안 좋으셔서 걱정스럽군요 . 옆에서 잘 도와주셔야 겠어요 .",
        "answer":"옆에서 잘 챙겨줘서 빨리 건강을 회복하도록 해야지 ."
    },
    {
        "question":"아이를 출산 하셨군요 .",
        "answer":"감격스러웠지 . 하지만 의료진의 실수로 아기의 얼굴에 상처가 나서 지금 병원에 강력히 항의 중이야 ."
    },
    {
        "question":"친구의 연애 관련해서 불쾌한 일이 있으시군요 . 무슨 일인지 자세히 알려줄 수 있나요 ?",
        "answer":"친구 둘이 연애를 시작했거든 . 연애하는 건 축하할 일인데 . 육 개월 넘게 아무 말도 안 한 게 화가 나 . 내가 둘이 무슨 일 있냐고 물어봤을 때 아무 것도 없다고 거짓말까지 하고 ."
    },
    {
        "question":"좋은 취직 자리에 지원한다는데 다른 친구가 같이 지원을 했군요 .",
        "answer":"내가 될 확률이 높은 자리였는데 친구 때문에 확률이 낮아졌어 ."
    },
    {
        "question":"협의 없이 연봉이 동결되었군요 .",
        "answer":"작년에 내가 올린 매출이 엄청난데 너무하네 ."
    },
    {
        "question":"경력도 많고 일도 잘하는데 누가 이래라 저래라 해서 화가 나셨군요 . 혹시 어떤 일로 그러시는지 여쭈어봐도 되나요 ?",
        "answer":"이번에 새로 발령 온 상사가 내 업무에 대해서 가이드라인을 잡아주며 자기가 하라는 대로 하라고 하는 거야 . 어이가 없어서 . 직원의 전문성은 아예 생각하지도 않고 자기 뜻대로만 하려고 하니 ."
    },
    {
        "question":"부인께서 상의 없이 적금을 깨서 주식을 하셨군요 .",
        "answer":"심지어 그 돈은 우리 노후 자금으로 준비한 돈인데 이제 곧 나도 일 그만두면 어쩌려고 일을 저지른 건지 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 결혼 문제로 노여워하셨군요 .",
        "answer":"이럴 때 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"몸과 마음이 지친 것 같아요 . 요즘 무슨 걱정거리라도 있으신가요 ?",
        "answer":"회사 일이 많아서 맨날 야근이야 . 게다가 꼭 퇴근하기 오 분 전에 회의하자고 부르는 과장 때문에 화가 나서 미칠 지경이야 ."
    },
    {
        "question":"독박 육아로 스트레스 받아 무척 힘들어 보여요 .",
        "answer":"아이는 부부가 같이 잘 키워야 하는 건데 나 몰라라 하는 남편 때문에 힘들고 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"유학을 반대하셔서 화가 나는군요 . 이럴 때 잘 해결할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"그래도 반대하는 이유가 있을 테니 진정하고 엄마 입장도 잘 들어봐야겠어 . 그리고 내가 가고 싶은 이유를 잘 설명할 거야 ."
    },
    {
        "question":"괜찮으세요 ? 무슨 일이 있으신가요 ?",
        "answer":"신랑과 딸이 나 모르게 학교를 옮겼어 . 나도 부모인데 이게 말이 되는 건지 너무 화나 ."
    },
    {
        "question":"동생이 얘기도 없이 내키는 대로 옷을 입고 나가서 성질이 나셨겠어요 . 동생한테는 얘기 해보셨어요 ?",
        "answer":"아니 . 조금있다 집에 오면 따끔하게 얘기하려고 ."
    },
    {
        "question":"동생이 말도 없이 옷을 입고 나가서 성질이 나셨겠어요 . 동생한테는 얘기 해보셨어요 ?",
        "answer":"아니 . 이따가 집에 오면 단호하게 얘기하려고 ."
    },
    {
        "question":"반에 소극적인 벗을 따돌리는 무리가 있어서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"성격이 다르다고 그런 짓을 하다니 말도 안 돼 !"
    },
    {
        "question":"부모님께서 이해해주지 않아 답답하시군요 . 부모님을 어찌 설득할 작정이세요 ?",
        "answer":"내가 경제학과에 가고 싶은 까닭를 상세히 적은 편지를 써서 전달해볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 이해해주지 않아 답답하시군요 . 부모님을 어찌 설득할 작정이세요 ?",
        "answer":"내가 경제학과에 가고 싶은 까닭를 상세히 적은 편지를 써서 전달해볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"오늘 하루도 정말 힘들었겠군요 .",
        "answer":"응 너무 괴롭고 분노가 나 . 선생님께 이야기드리고 싶운데 용기가 안 나 ."
    },
    {
        "question":"오늘 있었던 일 때문에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"응 너무 괴롭고 분노가 나 . 선생님께 이야기드리고 싶운데 용기가 안 나 ."
    },
    {
        "question":"그런 기억이 있으셨군요 . 현재도 상황은 여전히 그대로인가요 ?",
        "answer":"벌써 지나간 일이지 . 내가 너무 과거의 기억 속에서 머물러있었던 것 같아 . 나부터 나를 사랑해줘야지 ."
    },
    {
        "question":"양친이 관심이 적어 심려가 크시겠네요 . 대화할 시간이 그다지 없나요 ?",
        "answer":"얼굴 보기도 어려워 . 용돈만 주면 의무를 다 했다고 생각하시는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"급작스런 이야기에 당혹스럽겠어요 . 그 벗과 화해하려면 어떻게 해야할까요 ?",
        "answer":"일단 왜 그런 이야기를 했는지 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아 현재 부정적으로 지금 심정이 노여워 하시군요 . 그럼 어떻게 하시겠어요 ?",
        "answer":"일단 친구라 얘기 한번 해볼려구요 ."
    },
    {
        "question":"짜증나시겠어요 . 어떻게 하면 동생이 학업을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"동생에게 진지하게 한번 말을 해 보아야지 ."
    },
    {
        "question":"어떤 안 좋은 일이 있으셨어요 ?",
        "answer":"내가 잘못한 것도 없는데 애들은 어째서 나를 들볶는 거야 ."
    },
    {
        "question":"친구를 폭행 하는 장면을 보셨군요 .",
        "answer":"그래서 나는 벗들에게 좋은 감정이 생기지 않아 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있었군요 . 무슨 내용이었나요 ?",
        "answer":"그냥 단순히 요술공주 이야기야 . 앞으로 만화이야기는 동아리 친구들이랑 나눠야겠어 ."
    },
    {
        "question":"공부하는 만큼 성적이 안 나와서 화나신 것 같네요 . 어떻게 하면 성적이 나올 수 있을까요 ?",
        "answer":"더 열심히 해봐야지 . 열심히 하다 보면 답이 보이겠지 ."
    },
    {
        "question":"몹시 부당하게 느껴질 것 같아요 .",
        "answer":"내가 금전도 벌고 공부도 잘해야하나 ? 어처구니가 없어 ."
    },
    {
        "question":"그 일을 그냥 넘기셔서 무척 속상하시겠군요 .",
        "answer":"용기내서 말했는데 무척 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"그랬군요 . 용돈을 더 챙길려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 언니도 싫고 모두 싫증나 . 밖에 나가서 내가 돈을 벌어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"야단 맞으셔서 화나신 것 같아요 . 어머니와 어떻게 화해하실 거예요 ?",
        "answer":"공부 한 시간하고 나서 어머니와 대화해보려고 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 후 여유로운 삶을 즐기려는군요 . 어디로 갈지 생각해 두셨나요 ?",
        "answer":"우선은 전라도부터 돌아다닐 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일 있으시나요 ?",
        "answer":"엄마가 내 허락도 없이 나랑 여자친구랑 나눈 얘기를 봤어 . 설마 엄마라도 이건 사생활 침범이야 ."
    },
    {
        "question":"무슨 문제 있으신가요 ?",
        "answer":"남동생이 해야하는 것까지 나한테 지시하잖아 !"
    },
    {
        "question":"청년 실업률의 심각성에 대해서 고민이시군요 .",
        "answer":"기업들이 채용을 늘려야 청년들이 직장을 다니고 경제도 활성화가 될 텐데 채용의 기회조차 줄어드니 화가 나는 거지 . 복지도 좋지만 기업 채용을 늘려주는 정책들이 생겼으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"부당한 일을 당해서 속상하시군요 . 주변 사람에게 말해보면 감정이 조금은 나아질까요 ?",
        "answer":"이미 주변 사람에게 말해봤는데 반응은 다 나보고 그냥 참고 넘어가라는 말밖에 없어 . 내 이야기에 공감해 주는 사람이 없어서 더 화가 나는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어머니랑 진로 문제로 싸우셨군요 . 자세하게 알려주실 수 있나요 ?",
        "answer":"나는 미술 쪽으로 가고 싶은데 엄마는 안정적인 공무원으로 진로를 잡기를 원하셔 . 자식이 고생하지 않기를 바라는 엄마의 마음은 한편으로는 이해가 되지만 그래도 속상해 ."
    },
    {
        "question":"면접 때 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"낙하산이 있었던 것 같아 . 모두 그 사람한테만 말을 걸고 웃고 !"
    },
    {
        "question":"취업하라는 잔소리 때문에 화가 나는군요 . 어떻게 하면 괜찮아질까요 ? ",
        "answer":"나도 취업하려고 면접까지 봤는데 떨어졌어 . 이런 속상함을 부모님께 이야기해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"여자친구와 헤어져서 화가 나셨군요 . 헤어진 이유가 무엇인가요 ?",
        "answer":"여자친구가 바람을 피웠어 ."
    },
    {
        "question":"취업 문제로 화가 나셨군요 .",
        "answer":"젊은 사람 모두가 분노하고 있다고 . 우리 모두의 문제니까 말이야 ."
    },
    {
        "question":"전화로 이별 통보를 받아 화가 나셨군요 .",
        "answer":"내가 화가 나는 건 아무 일도 없었거든 . 결혼까지 생각했는데 도대체 뭐가 문제인 거지 ?"
    },
    {
        "question":"부당한 업무 때문에 시말서를 써야 하셔서 흥분하셨군요 .",
        "answer":"이걸 사장님께 말씀드려도 달라지는 건 없어 보이고 예전에는 이것보다 더했다고 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"결과가 안 좋은가요 ?",
        "answer":"나름으로 열심히 관리했는데 개선 효과가 없어 ."
    },
    {
        "question":"사표를 내려고 하시는군요 . 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"자꾸 나에 대해 좋지 않은 이야기가 들려 . 모함이야 ."
    },
    {
        "question":"거래처 사람들이 거짓말을 하신 건가요 ?",
        "answer":"분명히 전화로는 오늘까지 준비해 준다고 말해놓고 오늘 직접 와서는 전혀 다른 말을 하네 . 정말 악의적인 의도가 다분해 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 설명해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"아닌 척하면서 조금씩 내 옷차림을 따라 해 !"
    },
    {
        "question":"회사에서 짜증나는 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"정리하고 퇴근하려는데 부장이 일을 맡기더라고 ."
    },
    {
        "question":"많이 괴롭혔던 친구인가요 ?",
        "answer":"학창 시절에 나를 악의적으로 왕따시켰거든 . 그럼 안되지만 신랑 될 사람한테 다 폭로하고 싶어 . "
    },
    {
        "question":"남편과의 관계로 기분이 언짢으시군요 .",
        "answer":"내 마음은 신경도 안 쓰지 ! 자기 멋대로고 !"
    },
    {
        "question":"왜요 ? 혹시 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"내가 잘못한 것도 아닌데 내가 마치 실수한 것처럼 몰아가네 ."
    },
    {
        "question":"선배가 음주 운전을 해서 몹시 화가 나셨군요 . 선배를 설득할 만한 다른 선배는 없나요 ?",
        "answer":"그 선배가 굉장히 좋아하는 다른 선배가 있어 . 그 선배에게 조언을 부탁해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"누군가 헛소문을 퍼트리고 다녀서 화가 많이 난 것 같군요 . 기분이 나쁠 때 극복하는 방법이 있나요 ?",
        "answer":"단 음식을 먹으면 기분이 좀 나아지기도 해 . 아이스크림이나 마카롱 같은 디저트들 말이야 ."
    },
    {
        "question":"친척들이 결혼 얘기를 하시는군요 . 당황스러운 이유가 뭔가요 ?",
        "answer":"소개해줄 것도 아니면서 그런 얘기 하는 게 웃기지 않아 ? 무심해서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"결혼 문제로 속상한 일이 있으셨나 봐요 .",
        "answer":"사람들이 나만 보면 왜 아직 결혼을 안 했냐고 해 . 내 결혼인데 왜 다른 사람들이 더 신경 쓰는지 모르겠어 !"
    },
    {
        "question":"오랫동안 열심히 하셨는데 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"나는 회사를 위해서 나의 청춘을 바쳐왔는데 ."
    },
    {
        "question":"노후준비에 걱정이 많으시겠어요 . 준비하고 계신 계획이 있나요 ?",
        "answer":"직장생활만 하다 보니 노후에 대해 생각을 할 겨를이 없었어 . 지금부터라도 나 자신에게 투자해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"임신이 안되서 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"진짜 남들은 결혼해서 바로 잘 가지던데 왜 나만 안 되는 거야 ?"
    },
    {
        "question":"상사가 공을 가로채 기분이 좋지 않으시군요 .",
        "answer":"이런 상황이 한두 번 있었던 게 아니야 . 그래서 더 참을 수가 없는 거야 ."
    },
    {
        "question":"아주 속상하셨겠어요 . 좀 더 말씀해 보시겠어요 ?",
        "answer":"헤어질 땐 헤어지더라도 이유를 알아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"결혼을 강요당한다고 느껴지셔서 불편하신가 봐요 . 개인적인 상황을 고려해서 결혼한다면 언제쯤 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"아무래도 빈손으로 결혼할 수는 없으니까 직장과 금전적인 상황이 좀 더 안정되면 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"친구 때문에 짜증 나시는군요 . 혹시 어떤 이유 때문일까요 ?",
        "answer":"걔는 너무 이기적이고 자기밖에 모르거든 ."
    },
    {
        "question":"연애도 결혼도 맘대로 안되는군요 . 무슨 문제가 있으신가요 ?",
        "answer":"그녀가 헤어지자고 하네 . 내가 뭘 잘 못 했는지 화까지 나 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 남편과 다투게 되었나요 ?",
        "answer":"냉풍기를 틀어놨더라고 . 창문 열면 시원하다고 내가 몇 번을 얘기했는데 그때를 생각하니 또 흥분되네 ."
    },
    {
        "question":"남자친구분과 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"데이트하기로 약속했는데 다른 일이 생겼다고 거짓말하고 친구들과 놀러 갔더라고 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 싸우셨어요 ?",
        "answer":"연봉이 낮다고 남과 비교하는 거야 . 순간 욱해서 화를 내버렸어 ."
    },
    {
        "question":"친한 친구들에게 그런 감정을 느끼면 더 속상할 것 같아요 . 속상할 때 스트레스를 푸는 방법이 있나요 ?",
        "answer":"부정적인 감정은 다 털어버리고 정신없이 운동해 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 그러시죠 ?",
        "answer":"내가 밤새워 세운 계획서를 자기 이름으로 사장님께 보고했어 ."
    },
    {
        "question":"신입사원이 많이 툴툴대는 스타일인가 보네요 .",
        "answer":"그래도 사회의 기본 생활은 해야 하는 거 아닌가 . 조금 일찍 나오랬더니 반발하더라고 ."
    },
    {
        "question":"직장 부하가 그런 말을 하던가요 ?",
        "answer":"나한테 그런 말을 하다니 너무 버릇없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"누가 야근을 하라고 하시던가요 ?",
        "answer":"사장님이 하라고 하시니 거절도 못 하겠네 . 중요한 약속인데 다음으로 미루고 야근을 할 수밖에 없으니 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"주변 친구들께서 수군거리면서 나쁜 말을 해서 힘드셨겠군요 . ",
        "answer":"지금 집에 왔는데도 내일도 그럴 거 같은 생각이 들어서 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 혹시 분노의 감정을 조금 해소할 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"요즘에 수영을 배워 ."
    },
    {
        "question":"건강이 그 무엇보다 중요한데 화가 많이 나겠어요 . 건강에 어떤 이상이 왔나요 ?",
        "answer":"내가 암에 걸렸을 수도 있대 . 지금 조직 검사 결과 기다리는 중이야 ."
    },
    {
        "question":"동생이 허락 없이 옷을 빌려 가서 화가 나셨군요 . 어떻게 대처를 할 생각이신가요 ?",
        "answer":"규칙을 정해야겠어 . 허락받은 옷만 입을 수 있게 ."
    },
    {
        "question":"동료 분들이 일을 도와주지 않나요 ?",
        "answer":"자기 일이 아니라고 모른 척해 . 같은 팀인데도 말이야 ."
    },
    {
        "question":"공부를 강요당하는 느낌에 화가 나시는군요 . ",
        "answer":"지시하는 부모님의 모습을 볼 때마다 분노가 생겨 ."
    },
    {
        "question":"이웃 간에 무슨 일이 있었나 봐요 . 왜 무시한다고 느끼셨나요 ?",
        "answer":"그 집이 차를 바꿨나 본데 내 차를 보고 은근 옛날 차라서 문제가 있다는 등의 얘기를 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 무슨 일이 있으세요 ?",
        "answer":"친구들 때문에 가기 싫어 . 이유도 없이 괴롭혀서 미치겠어 ."
    },
    {
        "question":"매우 잘하신 결정이에요 . 저도 응원할게요 .",
        "answer":"그런데 말이지 말처럼 쉽지가 않더군 . 나 자신에게 화가 났네 . "
    },
    {
        "question":"사람들이 계속 그런 말을 한다면 매우 큰 스트레스를 받으실 것 같아요 .",
        "answer":"그런 말을 들을 때마다 자존감이 깎이는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"시부모님의 개입에 많이 지치시겠어요 . 혹시 아내는 별말씀이 없으셨을까요 ?",
        "answer":"아내도 나와 같은 생각이야 . 그렇지만 시부모님 등쌀에 못 이겨서 많이 힘들어하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"부모님과의 의견 차이로 크게 화나시겠어요 . 부모님과 그동안의 어려움에 관해 이야기해 본 경험이 있나요 ?",
        "answer":"말씀은 드렸지만 들으시려 하지 않아 . 그래서 더 속이 상하고 답답한 거야 ."
    },
    {
        "question":"화가 나시는군요 . 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"이번 승진발표 났는데 나 빼고 동기들 모두 승진했어 !"
    },
    {
        "question":"남편이 병원에 안 가보고 약으로 해결하려 해서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"심해지는데 병원비 때문에 참으니깐 내가 참지 못하고 큰소리를 내버렸지 뭐 ."
    },
    {
        "question":"오늘 화가 많이 난 상황이시군요 . 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"가장 가고 싶었던 회사에 이력서를 며칠 동안 신경 써서 제출했는데 일 차에서 탈락했어 ."
    },
    {
        "question":"요즘 화가 나는 감정을 느끼시는군요 . 무슨 일인지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"임신해서 혼자 힘들고 고생하는 게 억울해 . 그런데 남편이 잘 도와주지도 않으니 화가 나네 ."
    },
    {
        "question":"취업의 어려움 때문에 많이 화가 나시는군요 .",
        "answer":"취소된 공채들로 인해 힘이 없네 . 코로나가 정말 문제다 ."
    },
    {
        "question":"일을 다 마치지 않고 근무시간만 지키겠다는 젊은 직원들에게 화가 나셨군요 ?",
        "answer":"개인주의적인 것을 넘어서 이기적으로 보인단 말이야 . 제트 세대라는 젊은이들은 다 저래 ?"
    },
    {
        "question":"직장에서 악의적으로 대하는 사람이 있으시군요 .",
        "answer":"다른 사람을 통해 내 험담을 듣게 될 때마다 너무 스트레스받아 ."
    },
    {
        "question":"신입사원의 행동이나 태도에 불만이시군요 .",
        "answer":"나만 그렇게 느끼는 게 아니라 우리 팀원은 물론 다른 팀원들도 난리야 . 거기다 부장님한테는 어찌나 애교를 떠는지 아주 가관이야 ."
    },
    {
        "question":"건강검진을 받을 때마다 안 좋은 일이 떠오르시는군요 . 무슨 일인지 들어볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"예전에 병원에서 오진을 받은 적 있거든 . 병원 실수로 엄청나게 놀랐는데 항상 그때가 떠오르네 ."
    },
    {
        "question":"너무 비싼 영양제 때문에 화가 나시겠어요 . 어떻게 처리하시게요 ?",
        "answer":"판매처는 전화도 안 받네 . 아무래도 사기를 당한 것 같아서 화나 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이죠 ? 화가 난 일을 더 알려주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"한 달 전부터 여행 계획을 세워놓고 일정까지 비워놨어 . 그런데 남자친구랑 갑자기 약속이 잡혔다는 거 있지 ?"
    },
    {
        "question":"회사로부터 안 좋은 소식을 접하셨군요 .",
        "answer":"전혀 눈치도 못 챘어 . 내가 그간 회사를 위해 얼마나 헌신했는데 . 감히 이럴 수가 있나 ."
    },
    {
        "question":"병원에서 어떤 오진을 했나요 ?",
        "answer":"위암인데 위궤양이라고 . 기가 막혀 ."
    },
    {
        "question":"남편분 때문에 화가 나시는군요 . 무슨 일이세요 ?",
        "answer":"도대체 밥을 먹고 설거지를 한 적이 없어 . 왜 맨날 나만 해야 해 ?"
    },
    {
        "question":"많이 걱정되시겠어요 . 이제 어떻게 하실 계획이세요 ?",
        "answer":"우선 정리할 것 정리하고 대책을 세워 봐야지 ."
    },
    {
        "question":"속상하시겠어요 . 어떤 일인지 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"최소한 최저 시급은 받아야 하는데 나는 그것도 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"걱정되시겠어요 ! 무슨 질환인데요 ?",
        "answer":"혈압 수치가 높게 나와서 재검 후 의사 선생님과 상담이 필요하다네 ."
    },
    {
        "question":"암이라니 많이 놀라셨겠어요 .",
        "answer":"남들은 걸리지도 않는데 왜 나만 이렇게 아픈 병에 걸렸는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"아픈데 일을 하시느라 속상하신가 보군요 .",
        "answer":"서서 하는 일을 해서 허리나 다리에 무리가 많이 가서 그렇다네 ."
    },
    {
        "question":"마스크를 쓰지 않고 다니는 사람에게 화가 나신 것처럼 들려요 . ",
        "answer":"코로나가 이렇게 유행인데 마스크를 안 쓰면 남들한테 피해를 주잖아 ."
    },
    {
        "question":"부당한 지시를 받아 화가 나셨군요 . 어떤 일을 받으셨는지 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"현재 내 직급에서 기획하고 구상하여야 할 업무가 아님에도 불구하고 본인이 해야 할 업무를 부당하게 지시했어 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 대우 받지 못하는 것 같다는 느낌을 받으시는군요 . 그런 느낌을 받으신 이유가 있나요 ?",
        "answer":"나보다 능력도 없고 열심히 일하지 않는 사람들이 나보다 연봉이 높고 승진도 빨라 . 정말 불공평하지 !"
    },
    {
        "question":"동료분이 많이 늦으시나 보네요 .",
        "answer":"한두 번 늦는 것도 아니고 매번 핑계도 다양하고 들을 때마다 분노가 치밀어 ."
    },
    {
        "question":"열심히 준비했는데 떨어져서 속상하시군요 . 이제 어떤 준비를 하실 건가요 ?",
        "answer":"꼭 가고 싶은 회사라 다음번에 또 도전해 보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"연락하는 분들이 없어서 섭섭하시군요 .",
        "answer":"정작 내가 외롭고 힘들 때는 아무도 없네 . 나쁜 사람들 ."
    },
    {
        "question":"남편하고 의견 충돌이 있으셨군요 .",
        "answer":"그냥 나는 친정에 먼저 가는 게 좋겠다고 이야기한 건데 . 내 입장을 이해하려고 하는 건지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 결혼에 대해 자꾸만 얘기하시니 속상하시군요 .",
        "answer":"응 . 어떻게 하면 좋을까 ?"
    },
    {
        "question":"업무 진행이 느려져서 많이 불편하시군요 .",
        "answer":"응 . 일도 느려지고 자꾸 내가 해결하게 되네 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 저한테 말씀해 주실 수 있으세요 ?",
        "answer":"하도 술을 많이 먹고 늦게 오기에 화를 냈더니 적반하장으로 나를 나무라더라고 . 기가 차서 말이 안 나와 ."
    },
    {
        "question":"친구가 괴롭힘을 당해 화가 나시는군요 . 괴롭힘을 막을 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"내일 학교에 가서 선생님께 말씀드리면 해결될 거야 . 그 아이들이 꼭 반성했으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"동창들과 여행 가서 싸우셨군요 . 왜 싸웠는지 이야기해 줄 수 있나요 ?",
        "answer":"같은 모은 공동 경비 사용 문제로 싸웠어 ."
    },
    {
        "question":"저런 . 남편분에게 매우 화가 나실 수밖에 없을 것 같아요 . 몸 상태는 좀 어떠세요 ?",
        "answer":"약을 먹으면 괜찮아지기는 한다는데 . 내가 이런 수치스러운 병에 걸려야 하는지 ."
    },
    {
        "question":"은퇴를 앞두고 노후 걱정을 하시는군요 .",
        "answer":"자식 키우느라 아무 준비 없이 나이만 먹은 거 같은 나 자신한테 정말 회의감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"아이가 있어 힘드시군요 . 무슨 일인지 들을 수 있을까요 ?",
        "answer":"애가 이젠 대학생이 됐다고 독립을 하겠다고 떼를 쓰네 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들 문제로 속상하시군요 . 말을 듣지 않는 이유가 무엇이라 생각하시나요 ?",
        "answer":"글쎄 잘 모르겠네 . 학교 선생님에게 상담해 볼까 봐 ."
    },
    {
        "question":"능력 발휘를 잘하시나 봐요 .",
        "answer":"내 업무 능력을 따라올 만한 사람은 없는데 덕분에 일이 너무 많아 ."
    },
    {
        "question":"부인이 쇼핑을 좋아하시나 봐요 ?",
        "answer":"중독성이라 끊기고 힘들고 어찌 고쳐야 할지 난감하네 !"
    },
    {
        "question":"면접관이 어떻게 했길래 그런 마음이 들었을까요 ?",
        "answer":"지원자한테 퉁명스럽게 말하더라고 . 지원자가 그렇게 만만한가 ?"
    },
    {
        "question":"직장 상사분이 보고를 제대로 보지도 않고 화부터 내서 마음이 많이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"참고 얘기를 다 들었는데 어떻게 보고서를 수정하라는 건지 이해를 못 하겠어 ."
    },
    {
        "question":"노후준비는 너무 어려운데 설명해 주는 사람도 없으니 더욱 막막하다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"어디서 어떻게 설명 들을 수 있는지 쉽게 알아보는 방법이 있었으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 사람 문제로 스트레스받으셨나 봐요 .",
        "answer":"사소한 거로 나한테 뭐라고 하니까 화가 나더라 ."
    },
    {
        "question":"그런 사람들 이해가 안 되죠 ?",
        "answer":"그래 . 타인에 대해 악감정까지 생긴다니까 ."
    },
    {
        "question":"시어머니 때문에 화가 나셨군요 . 어떤 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"자기 아들 밥 좀 잘 챙기라면서 나보고 맞벌이를 하지 말라고 하는 거야 . 남편한테 얘기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"집에 있는 시간도 긴데 부모님과 부딪히는 경우가 많아져서 힘드시군요 .",
        "answer":"맞아 ! 원래대로 학교생활도 하고 부모님의 잦은 간섭으로부터도 벗어나고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 어이없는 일이 있으셨군요 . 무슨 일인지 자세히 말씀해 주시겠어요 ? ",
        "answer":"동료가 상사에게 성희롱을 당했는데 그걸 없는 일처럼 처리하려고 하는 거야 . "
    },
    {
        "question":"친구가 험담해서 화가 많이 나셨군요 . 이런 상황을 어떻게 해결하면 좋을까요 ? ",
        "answer":"친구한테 험담에 대해 사과하라고 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"여자친구와 헤어져서 화가 나셨나 보네요 . 헤어진 이유가 무엇인지 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"여자친구가 바람을 폈어 ."
    },
    {
        "question":"부모님들이 너무 자식에게 의존하시네요 .",
        "answer":"자식으로서 할 도리는 해야 하지만 나한테 기대기만 하시니 내 노후에 대해서는 관심도 없나 하는 생각도 들고 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"어떤 부분 때문에 그렇게 느끼시나요 ? ",
        "answer":"나이 서른이 넘도록 취직도 안 하고 부모한테 손 벌리는 자식이 캥거루가 아니면 뭐야 ? 뼈 빠지게 일해서 공부시켰더니만 가족들 산 입에 거미줄이나 쳐주고 있으니 . "
    },
    {
        "question":"다세대 주택에 세금을 올린다는 발표가 나서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"노후에 달리 할 수 있는 일은 없고 세 받아 살려 했는데 세금이 올라가면 살 길이 막막해 ."
    },
    {
        "question":"남편분과 싸워서 화가 나셨군요 . 앞으로 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"남편 퇴근하면 대화해보려고 해 . 그러면 화해할 수 있지 않을까 ."
    },
    {
        "question":"아직 이상이 없는데 그런 말을 들으셔서 기분이 나쁘셨겠어요 . 이제 어떡하실 건가요 ?",
        "answer":"내일 전화해서 더 자세히 들어야겠어 . 분명 오진일꺼야 ."
    },
    {
        "question":"아드님의 보증으로 집에 위기를 맞으셨군요 . 어떻게 해결하면 좋을까요 ?",
        "answer":"보증금액이 너무 커서 해결이 어려울 것 같아 막막해 ."
    },
    {
        "question":"열심히 운동하는데도 체력이 좋아지지 않아 걱정이시네요 . 어떻게 하면 체력이 좋아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"운동만 하는 것이 아니라 좋은 음식을 먹도록 노력해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"따돌림을 당해 화가 난 상태이시군요 . 앞으로 어떻게 하실건가요 ?",
        "answer":"내가 걔네들 다 고소할꺼야 ."
    },
    {
        "question":"아버지가 어머니를 무시하는 모습에 화가 난 상태이시군요 . 앞으로 어떻게 행동하실 계획이신가요 ?",
        "answer":"아빠한테 엄마 그만 무시하라고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"속상하시겠어요 . 다음 시험을 잘 보려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"기출문제를 많이 풀어볼래 ."
    },
    {
        "question":"친구 분과 다투셔서 속상하셨겠어요 . 앞으로 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"당장 전화해서 왜 그랬는데 이유를 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아드님이랑 관계가 좋지 않으시군요 . 어떻게 하면 아들과의 사이가 좋아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"아들과 대화를 좀 해야겠어 .자꾸 대들면 매라도 들어야지 ."
    },
    {
        "question":"돈만 찾는 친구에게 분노하셨군요 .",
        "answer":"맞아 . 한번만 더 돈 관련해서 연락하면 연락을 끊을거야 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 준비로 걱정이 많으시군요 . 어떤 계획이 있으신가요 ?",
        "answer":"아직 확실한 계획은 아니지만 퇴직금으로 작은 가게라도 차려볼까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"건강에 분노하시는군요 . 무슨 일이신지 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"마흔인데 암이래 ."
    },
    {
        "question":"죽음이 다가오는 게 화가나시는군요 . 이유가 무엇인가요 ?",
        "answer":"나는 더 오래 살고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"재정이 안 좋아서 분노가 느껴지시는군요 .",
        "answer":"내일 은행에 가보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들 때문에 화가 나시는군요 .",
        "answer":"너무 철이 없이 행동하네 . 예의도 없고 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 간암 판정을 받으셨으니 충격적이겠어요 . 건강을 되찾을 수 있는 희망적인 치료 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"만성 피로로 힘들 때 건강 검진을 했어야 했어 . 다행히 초기니까 수술하자고 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"무리에서 버려져서 화가 많이 나시겠어요 .",
        "answer":"마음같아선 복수하고 싶은데 어떻게 해야 좋을지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"교내 따돌림을 당해서 기분이 안좋으시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"친구들과 대화를 시도해서 해결해 보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"먹으려던 빵을 오빠가 먹어서 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"평소에도 내가 먹으려고 두었던 음식을 자꾸 뺏어 먹어서 오빠가 없었으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머니와 싸우셨군요 . 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 작곡을 공부하고싶은데 엄마는 무조건 반대만 하셔 . 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"친했던 친구가 따돌려서 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"한 번 더 만나서 진지하게 왜 그러냐고 물어볼 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"아빠가 바람피셔서 화가 나셨나 보군요 .",
        "answer":"이제 아빠랑 말도 안섞을거야 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 공부를 하기 싫은가요 ?",
        "answer":"나는 다른 꿈이 있는데 공부를 잘하지 않아도 되는 일이야 ."
    },
    {
        "question":"친구들과의 관계가 좋지않아 힘드시군요 .",
        "answer":"나한테 왜 그러냐고 한 번 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머니께서 옷입는 걸 신경쓰셔서 분노하셨군요 .",
        "answer":"아직도 분해서 진정이 안돼 . 그래도 사과해야겠지 ."
    },
    {
        "question":"누가 그렇게 말씀하시는데요 ?",
        "answer":"엄마가 그러지 . 나만 보면 잔소리야 ."
    },
    {
        "question":"가족에게 분노를 표현하셨군요 . 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"고등학교 진학을 내가 원하는 곳으로 못가게 해서 그랬어 ."
    },
    {
        "question":"학교 폭력을 보고 분노를 느끼셨군요 .",
        "answer":"그런 학생들은 학교에서 안봤으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"아버지 일로 분노하셨군요 . 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"아버지가 사춘기인 우리 형제들 이야기를 안들어주셔 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 화나셨군요 . 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"노인정에서 내 욕을 하고 다녀 ."
    },
    {
        "question":"건강 상태로 분노하셨군요 . 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"질환이 생겼다는 의사의 말을 듣고 분노했어 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 물려주신 아파트를 말 없이 팔아서 화가 나셨군요 . 팔아버린 이유가 있으셨대요 ?",
        "answer":"사업 준비한다고 팔았더라 . 그런데 사업이 잘 안 돼서 빚만 생겼지 . 너무 화나 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 안좋은 일이 있으셨나 보네요 .",
        "answer":"아니 열심히 일한 우리팀 직원들을 칭찬을 못해줄망정 뭐가 그리 맘에 안드는지 성질만 부려 자기가 직장상사면 다야 ."
    },
    {
        "question":"돈이 잘 모이지 않으시군요 .",
        "answer":"앞으로 일할 날도 얼마 안 남았는데 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"상처받는 말을 듣고 잠을 못 이루셔서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"이럴 땐 어떡하면 좋지 ?"
    },
    {
        "question":"친구보다 좋지 않은 성적을 받아 화가 나시는군요 . 어떻게 하면 상황을 개선할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그 친구가 나보다 열심히 공부하기는 했어 . 나도 본받아야겠다는 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일 때문에 화나셨나요 ?",
        "answer":"시험 점수를 잘 못 받았는데 친구가 계속 놀려 ."
    },
    {
        "question":"뉴스에서 아파트 분양이야기가 많이 나오는군요 . 그런데 무슨일이 있으신가요 ?",
        "answer":"은퇴할 때 즈음 되니 다들 퇴직금 얹어서 어떻게든 집을 사던데 집값이 하도 뛰어서 나는 택도 없네 . "
    },
    {
        "question":"대인관계 때문에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"요즘 화가 너무 많이 나서 힘들다 ."
    },
    {
        "question":"열심히 살아왔는데 암이라는 큰 병에 걸리니 너무 화가 나군요 . 앞으로의 계획이 있으신가요 ?",
        "answer":"앞으로 의사를 믿고 적극적으로 치료 받아서 꼭 암을 이겨내고 말 거야 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 화날 일이 있으셨군요 . 혹시 무슨 일인지 알려줄 수 있어요 ?",
        "answer":"내일 공휴일이잖아 . 쉬는 날만 기다리면서 버텼는데 . 내일 출근하래 ."
    },
    {
        "question":"기분 나쁜 일이 있으셨군요 . 어떻게 된 일인지 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"친구가 물건을 잃어버렸는데 날 의심하더라고 . 사람을 도둑 취급하는데 어떻게 화가 나지 않을 수 있겠어 ."
    },
    {
        "question":"해외연수 기회를 박탈당해 많이 화가 나셨군요 .",
        "answer":"부당함을 알리고 바로 잡고 싶은데 인사 고과 불이익을 생각하니 쉽게 일을 만들 수가 없네 ."
    },
    {
        "question":"면접 볼 때 인격모독을 당해서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"너무 속상하고 화가 나서 열불이 날 정도야 ."
    },
    {
        "question":"직장 상사 때문에 많이 힘들고 화가 나시는군요 . 이럴 때 분노를 해소할 방법이 혹시 있을까요 ?",
        "answer":"같이 힘들어하는 직장 동료들끼리 퇴근 후에 함께 모여서 이야기를 나눠볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"돈을 많이 내야하는 상황인가 보군요 .",
        "answer":"무슨 지원금을 준다고 해서 추석에 좀 행복하겠거니 했더니만 뭐 이만 원을 통신비로 준다고 ?"
    },
    {
        "question":"말이 끝나지 않았는데 끼어들어서 분노가 치미셨군요 .",
        "answer":"내가 질문할 시간을 따로 주는데 그때 질문 안 하고 내가 말하고 있는데 말을 끊게 했어 . 주의를 줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아이가 말을 끝까지 듣지도 않고 나갔군요 .",
        "answer":"화가 얼마나 나던지 말이 안 나오고 손이 떨리더라고 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인데요 ?",
        "answer":"동료가 담당 업무를 제대로 챙기지 않아서 같은 팀원인 나까지 상사에게 꾸지람을 들었어 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 맞았다니 기분이 안 좋으셨겠네요 . ",
        "answer":"아무리 그래도 그렇지 어떻게 자식을 떄리기까지 하는지 정말 우리 부모님 이해가 안 가 ."
    },
    {
        "question":"바라는 진로를 부모님께서 반대를 하셔서 화가 나셨군요 . 부모님을 설득할 수 있는 방안이 없을까요 ?",
        "answer":"내가 실용음악과를 진학하기 위해서 어떤 노력을 하고 있는지 부모님께 대화해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"공부하고자 하는 전공에 대해 사람들이 지원해주지 않아서 기분이 많이 안 좋으신 것 같아요 .",
        "answer":"최선을 다해 공부해서 좋은 결과로 보여주고 말겠어 ."
    },
    {
        "question":"동무보다 좋지 않은 점수를 받아 화가 나시는군요 . 어떻게 하면 상황을 개선할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그 동무가 나보다 열심히 학업하기는 했어 . 나도 본받아 배워야겠다는 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"진짜 화가 매우 나실 것 같아요 . 친구의 행동을 멈출 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"담임 선생님께 바로 알려드릴 거야 . 부모님한테도 . 절대 가만 안 둘거야 ."
    },
    {
        "question":"공부가 맞지 않아 괴로우시군요 .",
        "answer":"노력을 해도 안되면 다른 방도를 찾을 수 있는거 아닌가 . 왜 모두 한가지만 답이 있다고 생각하는건지 그냥 모두 그만둘까 생각만해 ."
    },
    {
        "question":"아빠가 엄마한테 나쁘게 얘기를 하시나요 ?",
        "answer":"뭐든 모르는 사람 취급을 하면서 기분 상하는 얘기만 골라서 하거든 ."
    },
    {
        "question":"관심이 느껴지지않아 성이 나셨군요 . 다른 생각이 있으신가요 ?",
        "answer":"집을 떠나고 싶어 ! 나에게 관심이 없으니 집을 떠나도 좋아하겠지 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 괴롭힘을 입어 화가 나셨군요 . 제가 다 화가 생기네요 .",
        "answer":"익일 가서 당당하게 맞설 거야 . 괴롭히지 말라고 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일이라도 있으세요 ?",
        "answer":"내가 큰돈을 원하는 것도 아니고 용돈 좀 미리 달라는 건데 안된다고 하잖아 정말 짜증 나 !"
    },
    {
        "question":"맞아요 학교폭력 피의자들은 정말 범죄자나 다름 없다고 생각해요 .",
        "answer":"그런 인간들은 정말 자기가 한번 당해보아야해 ."
    },
    {
        "question":"괜찮으세요 ? 안 좋은 문제가 있으셨네요 .",
        "answer":"내가 왜 그 친구들한테 인사를 해야해 ? 진짜 억울하고 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드시겠어요 . 어떡해요 .",
        "answer":"평상시에 내가 먹으려고 두었던 음식을 계속 뺏어 먹어서 오빠가 없었으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"동무가 따돌려서 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"한 번 더 만나서 진지하게 어째서 그러냐고 물어볼 계획이야 ."
    },
    {
        "question":"아버지 때문에 참 큰일이네요 .",
        "answer":"저런 인간이 나의 아버지란 걸 용납 못해 !"
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 왜 계속 그런 일들이 생기는 건가요 ?",
        "answer":"그게 전부 나 때문이래 . 내가 공부를 못하는 게 서로한테 책임이 있다고 다퉈 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 공부를 하기 싫은가요 ?",
        "answer":"난 다른 꿈이 있는데 공부를 잘하지 않아도 되는 업무야 ."
    },
    {
        "question":"왕따에 분노하시는 거 당연하죠 . 어떻게 대처하실 건데요 ?",
        "answer":"날 따돌리는 아이를 찾아가 진지하게 말해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"형이 집을 나갔군요 .",
        "answer":"내가 산 비싼 신발을 신고 나갔어 . 내가 아끼는건데 돌아오면 가만있지 않을거야 ."
    },
    {
        "question":"학교 왕따로 화가 많이 나셨군요 ? 이제 무엇을 하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"선생님께 말씀드리고 급우들한테도 사과받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무리에서 버려져서 역정이 나는 심정을 이해해요 .",
        "answer":"마음같아선 갚아주고 싶은데 어떻게 해야 좋을지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"결혼 전과 지금의 반응이 달라서 기분이 언짢으시겠어요 .",
        "answer":"건강검진에서 복부비만이 심하고 지방이 많다고 나왔거든 . 같이 먹자고 할 때는 언제고 갑자기 살을 빼려니 너무 힘들다 . 그래도 빼도록 노력해야겠지 ?"
    },
    {
        "question":"친구분이 약속대로 돈을 제때 갚지 않아서 속이 상하신 모양이군요 . ",
        "answer":"걔는 언제나 그래왔어 . 약속 시각도 늦고 약속한 것은 제대로 지키지도 않지 . "
    },
    {
        "question":"해준 만큼 받지 못한 것에 대해 속상하신가 봐요 .",
        "answer":"어려운 일이어도 흔쾌히 도와줬단 말이야 . 나도 이제 그 사람이 원하는 것을 더 이상 들어주지 않겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점 때문에 그렇게 생각하셨나요 ?",
        "answer":"나는 꽤 비싼 선물을 해줬는데 받고도 반응이 시큰둥하더라고 ."
    },
    {
        "question":"여자친구분이 생일을 챙겨주지 않아 기분이 어떠셨나요 ?",
        "answer":"생일날을 알아주기만 했어도 고마웠을 텐데 모르고 지나쳐서 너무 서운해 ."
    },
    {
        "question":"여자 친구와의 연락 부재로 속상하셨군요 .",
        "answer":"서로 바쁘지만 목소리라도 들으려고 연락하는데 매번 퇴짜 맞으니까 너무 서운한 거 있지"
    },
    {
        "question":"결혼 후 달라진 부인의 모습에 다소 괴리감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"트림할 때나 방귀를 막 뀔 때는 내가 여자랑 사는지 남자랑 사는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"예상과는 다른 와이프의 반응에 속상하시군요 .",
        "answer":"맞아 . 요즘 퇴근 후 집에 들어오면 집 안 분위기가 안 좋아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 상황에서 그렇게 생각하게 만드나요 ?",
        "answer":"차분하게 말하면 날 얕보는 것 같아서 ."
    },
    {
        "question":"사람들을 못 만나고 살아서 기분이 다운되셨군요 .",
        "answer":"코로나 때문에 올해 내내 버텼는데 이제 사람이 그리워 ."
    },
    {
        "question":"월급과 출퇴근 거리 때문에 회사생활에 불만을 느끼고 있군요 . 월급을 인상 받으려면 어떻게 해야 하죠 ?",
        "answer":"큰 성과를 내면 연봉 협상에서 인상을 요구할 수 있어 . 올해에는 분발해서 내년 연봉을 올려 받을 거야 ."
    },
    {
        "question":"스트레스가 심하시군요 . 스트레스를 해소하기 위해 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"춤추는 거로 풀어 ."
    },
    {
        "question":"연봉이 또 동결되셨다니 기분이 좋지 않으시겠어요 .",
        "answer":"시장물가가 상승하는데 월급이 그대로라면 어떻게 지내란 뜻인지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강관리를 하라고 아내분께서 이야기하시나 봐요 . 그게 듣기가 싫으신가요 ?",
        "answer":"내 건강은 내가 알아서 얼마나 잘 챙기는데 ."
    },
    {
        "question":"주변에서 노후준비를 더 하라고 얘기하시나 봐요 .",
        "answer":"좋은 말도 한두 번이지 너무 귀찮게 하잖아 !"
    },
    {
        "question":"어머니와의 일로 기분이 안 좋으시군요 . 구체적으로 어떤 일인지 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"방을 치우라고 하시더니 방금은 공부하라고 시키셔 ."
    },
    {
        "question":"마음이 불편하시겠어요 . 어떤 상황인지 조금 더 말씀해 보시겠어요 ?",
        "answer":"그 친구가 거짓말을 했거든 . "
    },
    {
        "question":"취업하기 어려운 시기인 것 같네요 . 속상한 마음을 어떻게 다스리고 계시는가요 ?",
        "answer":"친구들 만나면서 풀긴 하는데 걔들은 다 취업했어 . 만나서 놀 땐 좋은데 집에 돌아오면 허탈해 ."
    },
    {
        "question":"회식까지 하셔서 정말 피곤하시겠어요 .",
        "answer":"업무의 연장이잖아 . 난 정시에 퇴근하고 싶은데 너무 자주 회식을 해야 해 . 회식할 땐 또 잔소리 듣고 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 인정을 안 해줘서 감정이 상했군요 .",
        "answer":"지금보다 얼마나 더 잘해야 인정해 줄지 정말 피곤하다 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 그런 일이 있었군요 . 많이 심란하시겠어요 .",
        "answer":"상사에게 아부나 잘하고 동료 직원에게는 안하무인 격이거든 . 먼저 승진되었다고 잘난 척이 심해서 아주 기분 나빠 ."
    },
    {
        "question":"어떤 문제로 스트레스를 받나요 ?",
        "answer":"부장이 영업 실적이 적다고 스트레스를 줘 . 회사는 매번 말은 안 지키면서 요구만 많이 해 ."
    },
    {
        "question":"명절만 되면 결혼 이야기에 스트레스받겠어요 .",
        "answer":"말씀을 잘 드려도 매년 되풀이돼 . 도대체 언제까지 같은 말을 들어야 하는 걸까 ."
    },
    {
        "question":"시간이 지나면서 툴툴대게 되었나요 ?",
        "answer":"이유는 모르겠지만 짜증도 늘고 불평도 늘어놓게 되네 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 팀장님이 말을 번복해서 힘들었나 보군요 .",
        "answer":"다 귀찮아 . 내가 자기 시녀도 아니고 뭐 하자는 건지 모르겠네 ."
    },
    {
        "question":"헬스클럽에서는 뭐라고 하면서 안된다고 하나요 ?",
        "answer":"연간회원권은 이미 할인을 받아서 안 된다고 주장하는데 정말 짜증 나네 ."
    },
    {
        "question":"연예인 관련 악의적인 소문이 인터넷에서 퍼지고 있나요 ?",
        "answer":"응 . 아기 사진을 비공개하니까 출산이 거짓말이다 . 혹은 아기가 너무 못생겨서 숨기는 것이다 . 이런 루머들이 있더라고 ."
    },
    {
        "question":"다른 생활 습관으로 마음이 불편하시겠어요 .",
        "answer":"맨날 부딪혀서 너무 스트레스받아 . 방도 아주 엉망으로 해 놓고 나갔네 !"
    },
    {
        "question":"어떤 일 때문에 그런 생각이 드나요 ?",
        "answer":"학교에 가면 친구들이 상대를 안 해 줘  ."
    },
    {
        "question":"이직한 회사의 어떤 부분이 마음에 안 드시나요 ?",
        "answer":"급여도 적고 사람들도 별로고 사무실도 지저분하고 다 별로야 ."
    },
    {
        "question":"결혼 준비하면서 의견이 달라서 너무 힘드시겠네요 .",
        "answer":"하나부터 열까지 생각이 전부 달라 . 사랑하는 사람인데 이렇게 생각이 달라서 어떡하지 ."
    },
    {
        "question":"부장님이 어떤 요구를 하셨나요 ? ",
        "answer":"응 . 요새 자꾸 나에게 갑질을 해 ."
    },
    {
        "question":"친구와 의견이 안맞으시는군요 . 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"매주 만날 때마다 똑같은 곳을 간다니까 . 피시방 식당 카페 등 진짜 재미없어 ."
    },
    {
        "question":"제출했던 보고서가 반려되면서 상사로부터 얘기를 들었군요 . 주변에 이런 상황을 이해할 수 있는 사람은 없나요 ?",
        "answer":"바로 옆에 친한 동료가 있어서 얘기해 . 그 상사가 워낙 까탈스럽다고 꼼꼼히 해야 통과시킨다고 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"증가한 업무량에 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"안 그래도 할 일 많은데 왜 자꾸 나한테 추가 업무를 주는지 모르겠다니깐 ."
    },
    {
        "question":"상사가 툴툴거리는 게 마음에 들지 않으시군요 .",
        "answer":"그래서 나도 계속 툴툴거리면서 맞받아치는 중이야 ."
    },
    {
        "question":"과다한 업무량에 출장까지 가야 하니 피곤하시겠네요 . 부장님과 대화하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"꼭 내가 가야 할 필요성이 있는지 묻고 그게 아니라면 다른 사람을 시키라고 이야기해야지 ."
    },
    {
        "question":"아침을 거르는 것이 불만족스러우시군요 . 검진은 언제 시작하시나요 ?",
        "answer":"특별한 시간은 없어 . 여섯 시 이후 아무 때나 오라더군 ."
    },
    {
        "question":"기분 좋게 외식하려 했는데 마음이 상하셨겠어요 . ",
        "answer":"그냥 비싸 보이는 식당 아무 데나 들어갔는데 내 생각이 너무 짧았나 봐 ."
    },
    {
        "question":"식단조절 하시느라 애쓰셨는데 보람이 없어서 많이 속상하시군요 .",
        "answer":"응 . 간식도 안 먹고 술도 딱 끊었는데도 이래 ."
    },
    {
        "question":"신입사원의 불만으로 근무하기 힘드시군요 .",
        "answer":"매사 불만이라 업무수행도 잘 안 되고 시간도 지체가 되니깐 나만 상사한테 혼이 났어 ."
    },
    {
        "question":"매번 늦게 나오는 친구 때문에 속상하시겠어요 .",
        "answer":"처음에야 몇 번은 내 시간 아깝다고 일찍 다니라고 얘기해봤지 . 그런데 소용이 없어 ."
    },
    {
        "question":"주로 어떤 걸 시키나요 ?",
        "answer":"밥 먹고 화장실 가는 거 빼고 모두 시켜 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 그러시는 이유가 특별히 있을까요 ?",
        "answer":"몰라 사춘기인지 . 계속 툴툴거려 ."
    },
    {
        "question":"아픈 경험이 있으셨나요 ?",
        "answer":"십 년 전에 크게 아프긴 했어 . 이해는 하지만 너무 조금만 아파도 주위 사람이 힘들 정도로 툴툴대니 살 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"남자 친구가 이해되지 않으시는군요 . 어떤 점이 이해되지 않는지 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"데이트 때마다 모자에 슬리퍼만 신고 나와 . 나는 늘 화장하고 나가는데 . 정말 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"체중 때문에 신경이 쓰이시는군요 . 어떤 운동을 하세요 ?",
        "answer":"헬스장에 매일 가거든 . 러닝머신으로 땀 빼고 사이클도 열심히 타는데 도통 살이 안 빠지네 ."
    },
    {
        "question":"김 과장님의 무리한 업무 요구로 인해 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"나는 아직 중요한 업무를 맡기에 부족한 점이 많단 말이야 ."
    },
    {
        "question":"노후 준비 많이 어렵고 힘들죠 .",
        "answer":"너무 어려워 . 아직 결혼도 못 한 상태이고 언젠가 나도 할아버지가 될 텐데 정말로 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"노후에 대해 걱정이 되는군요 . 어떤 것이 가장 걱정이 되세요 ?",
        "answer":"돈이지 ! 그리고 지금도 자꾸 아픈데 나이 들면 여기저기 더 아플 거 아냐 ."
    },
    {
        "question":"결혼에 돈이 많이 들어 걱정이 되는군요 .",
        "answer":"정부에서 지원해 주면 안 되나 ?"
    },
    {
        "question":"걱정이 많으시겠어요 . 노후 문제는 정말 스트레스인가 봐요 .",
        "answer":"앞으로 삼사십 년은 더 살아야 할 텐데 어떻게 먹고 살아야 할지 막막해 ."
    },
    {
        "question":"요즘 따라 기분도 안 좋고 아무것도 하기 싫고 다 귀찮으신가 봐요 .",
        "answer":"응 . 사람들이랑 관계도 안 좋고 하다 보니 힘이 빠진 것 같아 . "
    },
    {
        "question":"힘들게 만드는 원인이 있나요 ?",
        "answer":"상사도 짜증 나고 다른 직원들에 비해 내가 일 제일 많이 하니까 불만이지 . 월급은 제일 적게 받고 ."
    },
    {
        "question":"고정관념을 가진 사람들 말씀이시군요 .",
        "answer":"난 연애만 하고 싶은데 나와 생각이 다른 사람들이 많아서 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"요즘 감정 기복이 심하시군요 . 남자친구가 어떤 식으로 이해를 못 해줬나요 ?",
        "answer":"나랑 대화할 땐 적극적으로 공감해주고 위로해줬으면 좋겠는데 그저 항상 내 맘대로 하라고만 하잖아 ."
    },
    {
        "question":"다가올 은퇴가 걱정되시는군요 .",
        "answer":"그동안 아이들 키우고 내 집 마련하는데 온 신경을 다 써서 은퇴를 위해 준비할 생각도 못 했어 !"
    },
    {
        "question":"그 후배의 행동이 무척 불만스럽겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 지금까지 정말 많이 도와줬는데 고맙다는 말을 한 번도 안 했거든 ."
    },
    {
        "question":"노력 없이 남 탓만 하는 친구분들 때문에 화가 나시는군요 .",
        "answer":"열심히 노력해도 성공할까 말까인데 왜 저러는 거야 ."
    },
    {
        "question":"대학 선배가 심부름을 자주 시켜서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"왜 자기 일을 나한테 자꾸 시키는 거야 . 내가 만만한가봐 ."
    },
    {
        "question":"취업하기 너무 힘드시군요 . 어떤 직장에 취업하고 싶으세요 ?",
        "answer":"적당한 워라밸에 작지만 강한 기업에 가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"대사증후군 의사 소견을 받으셨다니 놀라셨겠어요 .",
        "answer":"누가 운동해야 하는 것을 모르는 것도 아니고 시간도 없고 일하느라 바빠서 그렇지 . 퇴근하면 몸이 꼼짝을 안 해 ."
    },
    {
        "question":"무슨 제약이 많을까요 ?",
        "answer":"건강에 안 좋으니 하면 안 되고 타인에게 해를 주니 안 되고 . 등등 건강은 본인이 알아서 지켜야 할 것을 ."
    },
    {
        "question":"타인이 사생활에 개입하는 것이 불편하시군요 .",
        "answer":"지인이 소셜페이지에 부정적인 댓글을 달고 있어 ."
    },
    {
        "question":"친구와의 다툼으로 마음이 상하셨군요 . 좀 더 자세히 말씀해주지 않으시겠어요 ?",
        "answer":"친구가 자꾸 나보고 살쪘다고 하는 거야 ."
    },
    {
        "question":"그 친구분 때문에 고민이시군요 .",
        "answer":"응 . 왜 이렇게 내가 하는 말마다 툴툴대는지 일부러 그러는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"누군가 만나는 게 피곤하시군요 . 어떤 때 특히 그러신가요 ? ",
        "answer":"똑같은 상황에서 사람마다 반응이 다른 게 너무 피곤해 . 내가 그걸 다 맞춰줄 순 없잖아 ?"
    },
    {
        "question":"와이프를 위한 마음에 하신 선물이셨을 텐데 매우 속상하시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 요즘 퇴근 후 집에 들어오면 집안 분위기가 안 좋아 ."
    },
    {
        "question":"층간 소음때문에 신경 쓰이시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"관리실에 연락해서 조용히 해달라고 전해달라고 하려고 ."
    },
    {
        "question":"자식들 얼굴 보기가 힘들어 섭섭하시겠어요 . 어떻게 하면 섭섭함이 풀릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 서울을 올라가든가 해야지 안되겠어 ."
    },
    {
        "question":"아버지와 무슨 일 있으셨나요 ?",
        "answer":"아까 저녁시간에 반찬투정을 하시더라고 엄마가 힘들게 차리시는 건데 . 정말 이해를 못하겠어 ."
    },
    {
        "question":"성적이 안 오르시는군요 ? 조금 더 자세히 말씀해 주세요 .",
        "answer":"이번에 진짜 시험공부 열심히 했는데 . 지난번 성적하고 똑같아서 차라리 안하는게 낫겠어 !"
    },
    {
        "question":"주변 분들은 건강하신데 상대적으로 건강이 안 좋으셔서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"그렇다니까 . 남들은 멀쩡한데 나만 아픈 것 같아서 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"몸이 아파서 힘드시군요 . 어떻게 하면 건강을 회복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"글쎄 . 운동을 하고 싶어도 몸이 아파 할 수 없어 답답한 마음이야 ."
    },
    {
        "question":"손님 없을 때 잠깐 앉아 있으면 지점장이 눈치를 줘서 힘드시군요 .",
        "answer":"눈치라도 주지 말아야지 . 자기도 한번 온종일 서있어 보라지 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점이 다른 것 같나요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 희생 정신도 없고 다 개인주의인 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"건강을 유지하는 건 어려운 일 같아요 . 건강을 위해서 하고 계신 것이 있나요 ?",
        "answer":"귀찮지만 영양제를 꼬박꼬박 먹을 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"업무가 너무 많아서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"응 . 이제 지쳤어 . 자식들만 아니면 그냥 그만두고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"재정적으로 남편 분과 갈등이 있으신 것 같아요 . 문제를 잘 해결할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"우리도 미리 노후 대비 해야하니 돈 좀 그만 쓰라고 진지하게 말해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"불편하시겠어요 . 증상이 나아지려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"매일 보온병에 도라지차를 싸서 다녀 . 안 먹는 것보단 나아서 챙겨먹고 있어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 담배가 건강을 해치지 않을까요 ?",
        "answer":"나처럼 금연하면 건강해지지 . 이참에 주변 사람들한테 금연하도록 권유 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지인의 일로 맘 상하셨군요 . 앞으로 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"나도 몸에 좋다는 흑삼이나 먹어보게 ."
    },
    {
        "question":"무슨 문제가 있으셨나요 ?",
        "answer":"회사에서 자꾸 은퇴를 하라는 식으로 이야기를 해서 너무 화가 나고 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 싫으시군요 . 무슨 일 있으셨어요 ?",
        "answer":"모르겠어 그냥 싫어 . 사춘기라서 그런가 싶어 ."
    },
    {
        "question":"화가 많이 나셨나봐요 . 어떤 대책이 필요한 것 같은데요 ?",
        "answer":"아무래도 내 성적이 문제인 것 같아 . 학업에 열중해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들에게 따돌림을 당해 상심이 크시겠네요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"담임 선생님과 상담을 통해 문제점을 파악하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"주변 간섭 때문에 스트레스를 느끼고 계신가봐요 .",
        "answer":"내가 아예 손 놓고 있었던 것도 아니고 나름 하고 있는데도 그러니까 ."
    },
    {
        "question":"엄마의 간섭이 마음에 들지 않나봐요 . 주로 어떤 간섭을 하시는 건가요 ?",
        "answer":"쓸데 없는 간섭들이야 . 내가 애도 아닌데 사사건건 잔소리 하는 게 정말 싫어 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 진로 주제로 대화가 힘드시군요 . 무엇 때문에 그러시나요 ?",
        "answer":"내가 원하는 진로를 결정하지 못해서 그런거 같아 ."
    },
    {
        "question":"술 드신 아버지 때문에 귀찮으시군요 . 어떻게 귀찮게 하시나요 ?",
        "answer":"냄새나는 얼굴로 막 껴안고 뽀뽀하고 그래 ."
    },
    {
        "question":"가족 때문에 화가 나는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"다들 대화를 안 해 ."
    },
    {
        "question":"키 때문에 놀림을 받아서 짜증나고 기분이 좋지 않으실 것 같아요 .",
        "answer":"걔들은 장난으로 그러는 건지 모르겠지만 나한테는 정말 상처라고 ."
    },
    {
        "question":"무슨 걱정거리라도 있으세요 ?",
        "answer":"부모님이랑 의견이 서로 달라서 지금 진로 때문에 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"선생님들이 학교 폭력에 관심이 없으시다고 생각하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"반에서 빤히 괴롭힘이 벌어지는데 모르시니까 ."
    },
    {
        "question":"학업이 어려워 속상하시겠어요 . 학교 수업을 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"어려운 교과는 학원 수강을 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"오빠가 자꾸 일을 시켜서 툴툴거리게 되는군요 .",
        "answer":"심부름 할 게 있으면 자꾸 나만 시키고 자기가 하지 왜 나만 시키는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"학교 생활이 무섭고 외로우셔서 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"왜 아무도 나랑 어울리려고 하지 않는 거야 ? 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"허리가 아파서 힘드시군요 ! 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"이번에는 귀찮아도 병원에 가서 꼭 치료 좀 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강이 염려되시는군요 . 어떻게 하면 상황이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"몰라 . 이제는 나도 신경을 쓰는 게 벅차 ."
    },
    {
        "question":"집에 오는게 싫은 이유가 있으세요 ?",
        "answer":"부모님이 잔소리가 너무 심해서 스트레스 받거든 ."
    },
    {
        "question":"친구분과 만나시는게 힘드신가봐요 .",
        "answer":"나랑 취향이 달라도 너무 달라 ."
    },
    {
        "question":"시력이 어렸을 때부터 안 좋으셨나요 ?",
        "answer":"응 . 나는 시력이 안 좋아서 장애인등급을 받았어 ."
    },
    {
        "question":"깜짝 놀라신 이유가 무엇인가요 ?  .",
        "answer":"그 사이에 혈압약 가격이 두배가 올랐어 . 자꾸 가격이 오르면 어쩌지 ?  ."
    },
    {
        "question":"잔소리 때문에 많이 힘드셨겠어요 . 앞으로 어떻게 하실 거예요 ?",
        "answer":"잔소리는 듣기 싫지만 그래도 마누라 말은 들어야지 ."
    },
    {
        "question":"오래된 친구를 못 믿겠다고 생각하게 된 계기가 있나요 ?",
        "answer":"몇십 년 지기 친구인데 병문안 한 번을 안 오더라 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 많이 피곤하신가 보네요 . 요즘 업무가 많나요 ?",
        "answer":"직원 몇명이 그만 둬서 그 업무가 나한테 왔지 ."
    },
    {
        "question":"누가 뭐라고 하셨나요 ?",
        "answer":"운동 안 한다고 자꾸 뭐라고 하잖아 ."
    },
    {
        "question":"무슨일이 있으셔서 기분이 나쁘셨나요 ?",
        "answer":"내가 집에서 논다고 식구들이 다 나에게 잔심부름시켜요 . 이것저것 . 몸종도 아니고 ."
    },
    {
        "question":"맡은 직책이 있는데 잡일까지 하게 되셨군요 . 지금 심정이 어떤지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"시킬 거면 군소리나 하지 말던가 . 너무 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"이만 보씩 매일 꼬박꼬박 걸으라는 말을 들으니 말이 쉽지 어떻게 하냐는 생각이 드시는군요 .",
        "answer":"내 말이 그 뜻이야 . 그렇게 나한테 처방하는 의사 자신은 정말로 하루에 이만보를 걷기는 하는지 의심스러워 ."
    },
    {
        "question":"남편이 너무 툴툴대셔서 짜증 나시는군요 .",
        "answer":"결혼은 혼자 하는 것도 아닌데 이건 별로 저건 별로 계속 툴툴거려 ."
    },
    {
        "question":"툴툴대는 습관이 생겼군요 . 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"무슨 일이 있었던 건 아닌데 왜 그런지 나도 모르겠어 . 뒤돌아서면 항상 후회하고 있는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"부장님이 잘못됐다고만 하셔서 짜증이 나시겠어요 . 그럴 때 부장님한테 어떻게 이야기하세요 ?",
        "answer":"내 의견을 다시 이야기하고 계속 회의 중에 싸워 ."
    },
    {
        "question":"평균 수명이 늘어 돈이 더 많이 필요하다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"그렇지 . 그런데 나 같은 경우는 별 아픈 데는 없는데 지출은 많고 수입이 적으니 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 부분 때문에 그렇게 생각하게 되셨나요 ?",
        "answer":"나도 내가 왜 그랬는지 모르겠어 . 후회돼 ."
    },
    {
        "question":"저번 주 부터 회사에서 일하기 시작했군요 .",
        "answer":"응 . 생각했던 것보다 굉장히 힘들어"
    },
    {
        "question":"시작하신 운동이 효과를 보지 못하셔서 마음에 차지 않으시군요 . 무슨 운동을 하시나요 ?",
        "answer":"요가를 하고 있어 온몸을 꼬면서 운동을 하는 것이 얼마나 힘든데 참고했음에도 불구하고 왜 이런 거지 ?"
    },
    {
        "question":"대인관계 때문에 신경이 쓰이시나 보네요 .",
        "answer":"이 사람 저 사람 챙겨야 할 행사도 너무 많아 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 툴툴대셔서 힘드시군요 .",
        "answer":"친구가 많이 기분 나빴을 거야 . 그래서 친구가 좋아하는 아이스크림 사 가려고 해 ."
    },
    {
        "question":"아버지의 그런 태도에 화가 나셨겠군요 . ",
        "answer":"화가 나는데 거기서 내가 한마디 덧붙이면 피곤해질 것 같아서 그냥 있었어 . 아버지랑은 정말 안 맞는 거 같아서 얼른 성인이 돼서 독립하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"언니들과 한 방에서 지내는게 싫으신가 봐요 .",
        "answer":"하루도 안싸우는 날이 없을 정도야 . 어서 어른이 돼서 독립을 하던가 해야지 진짜 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"동생 분이 본인의 옷을 말도 없이 입고 나가서 화가 나신 것 같아요 .",
        "answer":"진짜 한두번이 아니라고 . 오늘 집에 들어오면 한 소리 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"키 때문에 놀림을 당해서 승질나고 기분이 좋지 않으실 것 같아요 .",
        "answer":"그애들은 장난으로 그러는 건지 모르겠지만 나한테는 진짜 상처라고 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점이 귀찮으신가요 ?",
        "answer":"그 애를 챙겨줄 사람은 나뿐이 없으니까 ."
    },
    {
        "question":"어머니의 잔소리 때문에 화나시는군요 . 엄마가 어째서 잔소리를 하시는 걸까요 ?",
        "answer":"그야 내가 하도 공부에 게을러서 그렇겠지 . 공부 좀 하긴 해야 하는데 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각이 나시는군요 . 만약 아무런 얘기도 하지 않으신다면 어떨까요 ?",
        "answer":"섭섭한 감정이 들지도 몰라 . 부모님 말씀을 따라야겠다는 생각이 들어 . 노력하면 되겠지 ?"
    },
    {
        "question":"오빠 분께서 계속 일을 시키시는군요 .",
        "answer":"심부름 시킬 게 있으면 자꾸 나만 시키고 스스로 하지 왜 나만 시키는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들의 괴롭힘 때문에 괴롭진 않으신가요 ?",
        "answer":"최근은 덜 귀찮게 하니까 좀 괜찮은데 그만할 순 없는 걸까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"그런 날도 있는 법이죠 . 그럼 어떤것을 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"침대에 드러 눕거나 게임하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"그런 날도 있는 법이죠 . 그럼 어떤것을 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"침대에 드러 눕거나 게임 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"공부에 대한 스트레스를 느끼고 계신가 봐요 .",
        "answer":"내가 전적으로 손 놓고 있었던 것도 아니고 내 딴에는 하고 있는데도 그러니까 ."
    },
    {
        "question":"어머니의 참견이 마음에 들지 않나 봐요 .주로 어떤 간섭을 하시는 건가요 ?",
        "answer":"쓸데없는 간섭들이야 . 내가 어린이도 아닌데 사사건건 잔소리하는 게 진짜 싫어 ."
    },
    {
        "question":"선택 폭이 좁아 막막하군요 .",
        "answer":"둘중 하나를 고르지 않으면 해답이 없으니 그냥 짜증이 나네 ."
    },
    {
        "question":"학업이 난해해 속상하시겠어요 . 학교 수업을 위해 어찌 하시면 좋을까요 ?",
        "answer":"난해한 교과는 학원 수강을 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"학교 생활이 두렵고 외로우셔서 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"어째서 아무도 나랑 어울리려고 하지 않는 거야 ? 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"아이들이 따돌린다고 느껴지는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"내가 가까이 가면 피하고 얘기도 제대로 안 해줘 . 왜들 저러는지 원 ."
    },
    {
        "question":"정말 아쉬우시겠어요 . 어떻게 하면 가족을 설득할 수 있을까요 ?",
        "answer":"벌써 와 버려서 다음에는 내가 바라는 곳으로 가자고 할래 ."
    },
    {
        "question":"공부가 매우 힘드신가요 ?",
        "answer":"나랑 안 맞는 것 같아 . 무리하게 언제까지 버텨야 하는지 한숨만 나와 ."
    },
    {
        "question":"공부한 만큼 점수가 나오지 않아 속상하신 것 같아요 .",
        "answer":"요새 인생 통틀어 정말 열심히 하고 있거든 ."
    },
    {
        "question":"걱정이 많으시겠어요 .",
        "answer":"무작정 스터디하는 것도 힘든데 진로는 또 왜 이렇게 빨리 선택해야 하는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"기분이 안 좋으셨겠어요 . 앞으로 어찌 하실 건가요 ?",
        "answer":"잔소리 듣지 않으려면 정리를 잘 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"화가 많이 나셨나 봐요 . 어떤 대안이 필요한 거 같은데요 ?",
        "answer":"아무래도 내 실적이 문제인거 같아 . 학업에 집중해야 겠어 ."
    },
    {
        "question":"진로와 연관하여 고민이 있으신가 봐요 .",
        "answer":"응 아직 뭐가 하고싶은것인지도 모르겠는데 자꾸 고르라고 하니까 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"내 주위에는 도움이 안되는 사람들만 있다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"응 . 틀려먹었어 . 다 뭐라도 공짜로 얻어먹으려는 사람들뿐인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람이 나의 허락 없이 내 물건을 사용하는 것에 화가 나셨군요 . 어떻게 대처하면 기분이 상하지 하고 해결이 될까요 ?",
        "answer":"자신의 행동이 얼마나 무례한 것인지 알아챌 수 있도록 이야기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"동생의 언행으로 다소 불편하시겠어요 .",
        "answer":"심지어 내 연애에까지 간섭하려 드니 정말 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"다툰 친구분이 더 잘 사시는 것 같다고 느끼셔서 짜증이 나셨나 봐요 .",
        "answer":"내가 이 친구보다 더 잘 살아야 짜증이 풀릴 것 같아 . "
    },
    {
        "question":"몸이 아플까 봐 걱정이 되나 봐요 .",
        "answer":"왜 인간은 나이 들면 몸이 잘 아프게 되는 건지 짜증 나 . 영원히 젊었으면 좋겠다 ."
    },
    {
        "question":"같은 직장 후배 때문에 짜증이 많이 났군요 .",
        "answer":"인사도 제대로 안 하고 자기 할 일만 끝나면 팀원들은 신경도 안 써 ."
    },
    {
        "question":"약속 시각을 지키지 않는 친구 때문에 기분이 많이 불쾌한가 봐요 . 친구가 약속 시각을 잘 지킬 수 있게 하는 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"이제부터는 약속 시각 한 시간 전에 미리 확인할 거야 . 친구가 늦을 것 같다고 하면 약속 시각을 미뤄서 기다리는 일이 없게 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"주말 출근으로 인해 기대했던 계획을 못 하게 돼서 짜증 나시는군요 .",
        "answer":"그래서 퇴근하고 놀이공원에 가기로 했어 ."
    },
    {
        "question":"음식물 쓰레기를 치우지 않는 룸메이트 때문에 짜증스럽군요 . 룸메이트도 음식물 쓰레기를 버리도록 할 수 있는 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"이제는 순서를 정할 거야 . 서로 한 번씩 번갈아 가면서 버리자고 하는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"안 좋은 일이 있었나요 ? 어떤 일로 짜증이 나게 된 건지 말해줄 수 있을까요 ?",
        "answer":"원하던 회사의 서류전형에서 탈락했어 ."
    },
    {
        "question":"따로 이야기해 보셨어요 ?",
        "answer":"따로 이야기해 보았는데 그 친구는 자기가 일을 잘한다고 생각하고 오히려 나에게 짜증을 내더라고 ."
    },
    {
        "question":"목표가 상향되어서 많이 힘드신 거 같네요 .",
        "answer":"올해는 그럭저럭 버텼지만 정말 여러 가지로 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"만 보 걷기가 힘든가요 ?",
        "answer":"조금만 걸어도 피곤해서 짜증부터 나 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일 있으셨을까요 ?",
        "answer":"부인이 아무 이유 없이 나에게 자꾸 화를 내 . 무슨 이유인지 모르는데 자꾸 짜증을 내니까 나도 같이 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"정년퇴직하는 남편이 예민해서 걱정이군요 .",
        "answer":"별일도 아닌데 짜증을 내니 나도 짜증이 나더라고 ."
    },
    {
        "question":"결혼하고 싶으시군요 . 여자친구분께서 무슨 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"아직 결혼 준비가 안 되었다는 말만 되풀이하고 있어 . 속시원하게 얘기 해주지 않아서 짜증 나"
    },
    {
        "question":"회사 상사분 때문에 스트레스가 많으신가 봐요 .",
        "answer":"응 . 정말 짜증 나네 . 다른 일은 다 괜찮은데 부서라도 옮겨달라고 해야 할까 ?"
    },
    {
        "question":"무슨 일이었는데요 ?",
        "answer":"그렇게 노후준비를 하면 노후에 빈곤해진다는 거야 ."
    },
    {
        "question":"노후준비를 못 해서 걱정이 크시군요 . 혹시 앞으로는 계획이 있으신가요 ?",
        "answer":"지금부터 한다고 해도 돈이 있어야지 . 애들 학원비에 대출금에 지금도 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점 때문에 면담을 꺼리시는 건가요 ?",
        "answer":"교수님이 좀 잔소리가 많으셔서 피곤할 것 같네 ."
    },
    {
        "question":"음주하려고 하시는군요 . 무슨 일 있으세요 ?",
        "answer":"업무가 많고 힘들어서 짜증이 좀 나서 스트레스 해소를 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"부장님이 괴롭혀서 많이 힘드시군요 . 어떻게 대처하고 계신가요 ?",
        "answer":"여행 가서 기분 좀 풀어 보려고 ."
    },
    {
        "question":"속상하시겠어요 . 좀 더 말씀해보시겠어요 ?",
        "answer":"여자친구의 생일인데 그걸 깜빡하고 약속을 잡았다지 뭐야 ! 정말 너무해 ."
    },
    {
        "question":"직장 상사가 개인적인 부분까지 간섭해 속상하셨나 봐요 . 직장에서 부당한 일이 생겼을 때 주로 어떻게 해결하시나요 ?",
        "answer":"업무적으로 부당한 경우라면 적극적으로 대응해야겠지만 이런 건 동기들과 같이 대화를 하는 정도야 ."
    },
    {
        "question":"업무 관계로 힘들어하고 계시는군요 . 회사에서 어떤 일이 있었는지요 ?",
        "answer":"사장님께서 부장인 저를 믿지 못하고 사사건건 잔소리하니 너무 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"동창과 대화하다 그런 일이 있었군요 .",
        "answer":"나는 경제적으로 빠듯해서 힘든데 그걸 알면서도 그런 얘기를 하니까 너무 짜증 나더라 ."
    },
    {
        "question":"동기 때문에 업무가 과중해지셨군요 . 너무 바쁘시겠어요 .",
        "answer":"내 업무까지 지장이 올 정도야 . 동기에게 직접 얘기해야 하나 고민돼 ."
    },
    {
        "question":"막내가 그 유명한 중학교 이 학년이군요 . 어떻게 말썽부리는지 얘기해주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구하고는 웃으면서 통화도 잘하면서 가족한테는 짜증만 내니 나도 속상하고 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"서로 의견이 맞지 않아 마음이 불편하시겠어요 . 부녀회의 참석에 대해 어떻게 하고 싶으신 거예요 ?",
        "answer":"나뿐만 아니라 앞집도 부녀회의 시간을 맞출 수 없대 . 여러 사람과 상의해서 부녀회장에게 시간을 조정해 달라고 요청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"직장 일 때문에 화가 많이 나셨군요 . 어떤 일로 화가 나셨는지 말씀해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"일이 너무 많아서 쉬지를 못해 !"
    },
    {
        "question":"여자친구가 짜증나시는군요 . 무슨 일이에요 ?",
        "answer":"툭 하면 여자친구가 헤어지자는 말을 해 . 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"욕을 한 적이 없는데도 불구하고 친구들이 욕을 한 것처럼 몰아가서 힘드셨겠어요 . ",
        "answer":"어 . 나는 분명히 욕을 한 적이 없다고 말하는데도 불구하고 계속 그러니까 정말 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 적절한 도움을 주지 못해서 기분이 나쁘셨을 것 같아요 . 달리 도움을 구할 곳이 있을까요 ?",
        "answer":"담임 선생님 말고 학생부 선생님께 말씀드려 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내의 예민함 때문에 짜증이 나는군요 . 출산 전 호르몬 변화가 많은 영향을 끼치고 있나 봐요 . ",
        "answer":"나도 노력을 많이 하고 있는데 요즈음 매일매일 불만을 얘기하니 짜증 섞인 대화만 늘어가네 ."
    },
    {
        "question":"결혼 얘기만 꺼내면 나오는 남자 친구의 짜증에 화가 많이 나셨군요 .",
        "answer":"만난 지도 오래됐고 결혼이 싫은 건지 내가 싫은 건지 이제는 잘 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 잘못했다고 말하지 않아 화가 나셨군요 .",
        "answer":"이번 일은 누가 봐도 걔가 잘못한 건데 왜 사과를 안 하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"상사가 시킨 업무가 말도 안 되는 거라 화가 나셨군요 .",
        "answer":"온라인 실시간 강의를 하기를 원하는 데 지원도 없고 인터넷 회선도 적은 데 하라고 강요만 하니 ."
    },
    {
        "question":"식단 조절 중이라 많이 먹지 못해 짜증 나시겠어요 .",
        "answer":"정해진 식단 양이 너무 적어서 항상 배고파서 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"과장님에게 쓴소리를 들어서 기분이 많이 안 좋으실 것 같아요 . 어떤 상황이었나요 ?",
        "answer":"내가 잠깐 다른 거 하느라 먼저 해야 할 일 타이밍을 놓쳤어 ."
    },
    {
        "question":"재정과 관련해서 어떤 문제가 생기신 건가요 ?",
        "answer":"이번 달에 아들 아파트 사는 데에 통장 잔고 몽땅 털었지 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"직장 상사의 언행으로 다소간 불편함이 있으시군요 .",
        "answer":"자기만 잘났다고 남을 무시하는 말을 막 하잖아 . 너무 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"얼굴이 자꾸 화끈 거리시는군요 .",
        "answer":"아이들에게 자꾸 짜증을 내게 되네 ."
    },
    {
        "question":"이직하고 싶은 마음이 있으시군요 . 무슨 일 있어요 ?",
        "answer":"업무적성이 너무 안 맞아서 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"결혼 전 약속을 지키지 않아 속상하시군요 .",
        "answer":"앞으로 역할 분담해서 같이 하지 않으면 나도 안 해 버릴 거야 !"
    },
    {
        "question":"일방적인 소통으로 힘드시군요 . 어떤 대화방식을 원하세요 ?",
        "answer":"자기 말만 하지 말고 내 이야기도 듣고 공감해 줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"동창생들이 여유롭게 삶을 보내고 있군요 .",
        "answer":"나와 다른 모습에 화가 났어 . 열심히 산다고 살아왔는데 가난에서 벗어나기 어렵네 ."
    },
    {
        "question":"나이는 드시는데 연애는 어렵고 결혼은 언제할지 고민이 있으시군요 .",
        "answer":"연애도 못 하니까 주변에서 안쓰럽고 가여워 보이나 봐"
    },
    {
        "question":"지하철에서 사람들이 임산부 자리를 양보하지 않아 앉지 못하셨군요 .",
        "answer":"출퇴근 시간에 사람이 많은데 서서 가야 할 때 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"친구분이 자꾸 명품 백을 자랑해서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"자기 돈으로 산 게 아니라 부모님 돈으로 사놓고 자랑하는 게 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"아내가 싸울때 과거 일을 들춰내서 지긋지긋하시는군요 .",
        "answer":"원래는 자주 다투지 않았어 . 그런데 갱년기에 들어서면서 짜증이 부쩍 늘은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사장님이 나의 성과는 무시한 채 다른 팀원만 칭찬해서 짜증 난 상황이시군요 . 왜 그런 행동을 하셨을까요 ?",
        "answer":"그 직원 애교 많고 싹싹하거든 . 일은 나도 열심히 했는데 그 사람만 칭찬하니까 너무 기분 나빠 ."
    },
    {
        "question":"혹시 안 좋은 결과라도 나오셨나요 ?",
        "answer":"유방에 혹이 있다고 초음파검사하래 ."
    },
    {
        "question":"특별히 요즘 그런 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 나이가 들어서 그러지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"무슨 고민되는 일이 있나 봐요 .",
        "answer":"무슨 말을 해야 알 텐데 말을 안 하니 ."
    },
    {
        "question":"걱정이 많으시겠어요 . 극복할 수 있는 다른 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"집에서 운동하는 홈 트레이닝을 해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"매일 야근을 하신다니 힘드셨겠어요 . 상사와 어떤 일이 있었는지 말씀해 주실 수 있겠어요 ?",
        "answer":"자기가 할 일을 은근 나한테 다 미뤄 놓고 자기는 반 차 내고 골프 하러 다니잖아 ."
    },
    {
        "question":"아주 불쾌하셨겠어요 . 면접 마무리는 잘하셨나요 ?",
        "answer":"다행히 다른 면접관 반응은 좋았어 . 그래도 그 사람 때문에 집중이 안 됐어 ."
    },
    {
        "question":"남편분의 습관 때문에 매우 힘들어하시는군요 .",
        "answer":"같이 직장 다니며 나도 힘이 드는데 집안일을 안 하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"아들의 밥투정으로 마음이 상하셨군요 .",
        "answer":"그러고 싶지 않았지만 나도 갑자기 짜증이 나서 말싸움을 심하게 했어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 인사를 받아 주지 않았군요 . 기분이 어떠신가요 ?",
        "answer":"친구가 나를 무시해서 짜증이 나 . 내일 학교에 가서 친구와 이야기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"수학 문제를 푸는 데 어려움이 있으시군요 . 어떻게 하면 수학을 잘할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나는 수학의 기본기가 부족한 것 같아 . 기초부터 차근차근 다시 공부해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들의 괴롭힘을 당하셨군요 . 괜찮으신가요 ?",
        "answer":"무릎이 까져서 피가 났어 ."
    },
    {
        "question":"짜증 나는 이유가 무엇인지 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"더운데 마스크 착용하니 답답하고 외출도 조심스러워서 갑갑해 ."
    },
    {
        "question":"용돈이 더 필요하시군요 .",
        "answer":"용돈이 너무 적어서 한 달 쓰기에 부족한데 그렇게 말을 하네 ."
    },
    {
        "question":"남편이 대답을 안 해서 짜증이 나셨군요 . 남편이 대답을 전혀 안 하시는 건 아니지요 ?",
        "answer":"남편은 하고 싶은 대답만 하고 있어 . 내가 귀찮은 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"일을 열심히 했는데 잘못된 지시로 헛수고 되었나 보네요 .",
        "answer":"맞아 . 너무 짜증 나서 일을 다시 할 수 있을지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"아이들도 아버지에 대해서 불만을 품고 있나요 ?",
        "answer":"아빠를 피해 . 식사도 같이 안 하려고 하니 큰일이야 ."
    },
    {
        "question":"남편이 전혀 집안일을 안 도와주시는가 보네요 . 매일 지치고 힘드시겠어요 .",
        "answer":"이렇게 사는 게 사는 건가 싶어 .  어떨 때는 막 소리 지르고 물건들도 때려 부숴 버리고 싶을 정도야 ."
    },
    {
        "question":"코로나로 인해서 직장 생활에서 어려움을 겪는군요 . 구체적으로 어떤 부분에서 스트레스를 심하게 받으시는가요 ?",
        "answer":"여자라는 이유로 무조건 재택근무나 근무 시간을 축소해서 근무하래 . 그러면 급여가 줄 거든 ."
    },
    {
        "question":"무엇 때문에 스트레스를 받으시나요 ?",
        "answer":"상사가 퇴근을 못 하게 해서 너무 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"노후 계획을 세우시려나 봐요 ?",
        "answer":"은퇴하면 넉넉하지는 못해도 걱정할 정도는 아니어야 하잖아 . 짜증 나네 !"
    },
    {
        "question":"업무도 바쁜데 눈까지 치우라고 했군요 .",
        "answer":"그래도 얼어붙기 전에 빨리 치우자는 생각으로 꾹 참고 허리가 아픈데도 쓸었어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 기분이 상하셨나요 ?",
        "answer":"남편은 코로나 상황에서 추석에 시댁에 가자고 고집부려서 싸우고 애는 집에 있으니까 나랑 항상 싸우고 ."
    },
    {
        "question":"가족분들과 안 좋은 일이 있으신가요 ?",
        "answer":"남편은 돈 벌어올 생각도 안 하고 도대체 가족이랑 왜 같이 사는지 모르겠네 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각이 드셨어요 ?",
        "answer":"수당 없이 야근할 때도 많은데 내가 힘들어하면 내 탓만 하고 너무 답답해서 폭발해버리겠어 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 매우 힘드시군요 .",
        "answer":"이랬다저랬다 아주 정신없어 죽겠어 . 항상 어수선한 분위기야 ."
    },
    {
        "question":"언니하고 비교하셔서 매우 속상하셨겠어요 . ",
        "answer":"나는 쓸모없는 사람 취급을 당하는 것 같은 느낌이 들 때가 많아 ."
    },
    {
        "question":"배우자에게 이해받지 못해 매우 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"사사건건 트집이고 화만 내서 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"해야 할 일을 다 끝내지 못해서 스트레스받으시겠어요 .",
        "answer":"해야 할 일은 많고 새로운 일은 또 생기고 어떻게 처리해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"일이 많아 쉽게 짜증이 나고 예민하게 되는 것 같아요 .",
        "answer":"도울 수 있는 여유가 없어 . 도와주지 못해 미안하기도 하지만 짜증 나는 건 사실이야 ."
    },
    {
        "question":"허리가 아파 집안일을 할 수가 없군요 .",
        "answer":"그래서 정말 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"같이 스터디했던 애들이 붙어서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"나한테 말도 안 하고 지원한 게 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"친구의 자랑으로 마음이 좋지 않으시군요 . 어떤 점이 힘드신가요 ?",
        "answer":"자기 돈으로 산 게 아니라 부모님 돈으로 사놓고 자랑하는 게 너무 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"친구가 본인 말만 해서 짜증이 나시는군요 . 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"솔직하게 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 어떤 일이 있어서 짜증이 나셨나요 ?",
        "answer":"친구들이랑 싸워서 더 이상 연락 안 할 거야 . 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"친구분하고 안 좋은 일이 있으신 것 같아요 . 저에게 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"정말 별거 아닌 거로 친구가 먼저 화를 내고 고집을 부리는 거야 . 나도 참다 참다 터져서 그냥 화내고 와버렸어 . "
    },
    {
        "question":"신입 직원 때문에 기분이 안 좋으시군요 . ",
        "answer":"내가 알려 주는 걸 메모해 놓으라고 해도 안 하고 계속 똑같은 걸 물어보기만 하고 자리를 오랫동안 비우면서 전화도 안 받아 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 손가락 하나 까딱 안 하신다니 많이 짜증 나시겠어요 .",
        "answer":"내가 물까지 갖다 바쳐야 하는데 음식 신경 쓴다고 또 얼마나 나를 들볶겠어 ."
    },
    {
        "question":"뭔가 기분이 좋지 않은 일이 있었나 보군요 . 어떤 일이 있었나요 ?",
        "answer":"나는 진심으로 대하려고 했는데 상대가 너무 나를 재고 수단으로 생각하는 기분이 들어 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"뭔가 기분이 좋지 않은 일이 있었군요 . 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"나는 진심으로 대하려고 했는데 상대가 너무 나를 재고 수단으로 생각하는 기분이 들어 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"나이가 드니 돈 드는데가 많아 짜증이 나셨군요 . 앞으로 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"은퇴해서 벌이가 없으니 앞으로는 있는 돈을 절약하면서 지내야할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"매일 공부해야 한다는 것에 짜증을 느끼고 계시는군요 . 어떻게 하면 성적을 올릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"무턱대고 공부하기보다는 계획을 세워서 체계적으로 공부해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 업무 스트레스가 많으시군요 . 어떻게 하면 스트레스를 풀 수 있을까요 ?",
        "answer":"틈틈히 직장 동료와 커피를 마시면서 기분전화을 하는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"함부로 말하는 신랑 분 때문에 짜증나셨군요 . 그럼 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"제발 말좀 예쁘게 하라고 진지하게 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아빠의 강압적인 모습에 짜증을 느끼시는군요 .",
        "answer":"대화를 하면 벽에 대고 이야기하는 것 같아 . 내 말은 들은 척도 안 한다니까 ."
    },
    {
        "question":"장래희망을 뭘로 할지 고민되시는군요 .",
        "answer":"아직은 뭘해야할지 모르겠단 말이야 정말 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"병원비 때문에 걱정이 크시겠어요 . 병원비를 어떻게 해결하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아무래도 만성질환에 대한 지원을 받을 수 있는지 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구분들과 대화중에 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"친구들이 대화할때마다 자꾸 이상한 소리를 하면서 내 말을 못알아 듣잖아 ."
    },
    {
        "question":"아픈데도 없는데 나이 먹었다고 건강관리하라는 사람들이 짜증나시는군요 .",
        "answer":"나이를 먹어도 건강할 수 있는데 왜 그러는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구분에게 짜증이 나셨군요 . 무슨 일 있으셨나요 ?",
        "answer":"처음 보자마자 욕을 하니깐 그렇지 ."
    },
    {
        "question":"건강 문제로 많이 스트레스 받으시겠어요 .",
        "answer":"내일 병원 가서 상담 받으려고 해 ."
    },
    {
        "question":"짜증이 나는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"몸도 안 좋고 관절도 아파서 걷기도 힘든데 자꾸 남편이 일을 시켜 ."
    },
    {
        "question":"몸이 안 좋아져서 짜증이 나는군요 .",
        "answer":"응 . 건강이 안 좋아서 그런 것 같아 . 자꾸 짜증이 나는 게 ."
    },
    {
        "question":"잔소리 때문에 짜증이 나셨군요 . 어떻게 해야 마음이 풀릴까요 ?",
        "answer":"엄마하고 시간 조율에 대해서 이야기 해봐야 겠어 ."
    },
    {
        "question":"무슨일 있으신가요 ? 어떤 물건이 빠지셨나요 ?",
        "answer":"마트서 다른것만 사고 정작 중요한걸 빠뜨렸지뭐야 . 다시 갔다오려니 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"재산 가지고 싸우는 모습을 보셔서 어이가 없는 상황이군요 .",
        "answer":"아니 싸울거면 안 보이는데서 싸우든가 대놓고 하니까 다 싫어지더라고 ."
    },
    {
        "question":"다툼때문에 화가나고 짜증나시는군요 . 어떻게하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"내일 아내한테 사과하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"짜증이 많이 나시는군요 . 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"노후준비가 하나도 안 되어있어 ."
    },
    {
        "question":"몸이 예전같이 않아서 짜증나시는군요 . 몸이 안 좋으신가요 ?",
        "answer":"응 자꾸 피로하고 그래 . 영양제 먹어볼까 ?"
    },
    {
        "question":"가족들 때문에 짜증이 나시는군요 . 무슨 일 있으셨어요 ?",
        "answer":"가족들이 중학생인 내말을 들어주지 않아 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 이래라 저래라 해서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"이제 이래라 저래라 하지말라고 얘기 좀 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그래요 ? 모형 자동차를 갖지 못해 너무 속상하시겠어요 .",
        "answer":"엄마는 약속을 잘 안지키셔 ."
    },
    {
        "question":"노력한만큼 성적이 오르지 않아 마음이 좋지 않으시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아무 것도 손에 잡히지 않아 . 머리 좀 식혀야겠어 !"
    },
    {
        "question":"가족한테 짜증이 나는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"나를 너무 안믿어줘 ."
    },
    {
        "question":"반 친구가 괴롭힘을 당하고 있군요 .",
        "answer":"나 공부하는데 시끄러워서 짜증이나 ."
    },
    {
        "question":"어머니께 짜증낸 이유가 있나요 ?",
        "answer":"공부가 힘들어서 예민해졌거든 ."
    },
    {
        "question":"오빠와 관계가 안좋으신가요 ?",
        "answer":"그런건 아닌데 맨날 내 방에와서 장난치고 가거든 ."
    },
    {
        "question":"정말 힘드시겠어요 . 시험이 끝나면 무엇을 할 계획이신가요 ?",
        "answer":"친구들과 만나서 놀고 게임을 할거야 ."
    },
    {
        "question":"특별한 이유라도 있으신가요 ?",
        "answer":"엄마가 잔소리를 많이해서 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"짜증나는 일이 있으신가요 ? 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"오늘 친구한테 장난친건데 학교폭력위원회 열렸어 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"성적으로 대학 진로가 어려워 짜증나시나 봐요 . 그럼 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"그래도 대학 수준을 조금 낮추면 들어갈 대학은 많아 ."
    },
    {
        "question":"좋아하는 물건을 어머니가 버려서 기분이 좋지 않아 보여요 .",
        "answer":"내가 그렇게 아끼는 거라고 몇 번이나 이야기 했는데 버려버리다니 . 새로운 걸 주문시켜야겠어 ."
    },
    {
        "question":"고민이 많이 되시겠어요 . 꿈을 찾기 위해 어떤 걸 할 예정이신가요 ?",
        "answer":"좋아하는 취미들 중에서 진로를 정하는 건 어떨지 고민중이야 ."
    },
    {
        "question":"짜증나는 일이 있었군요 . 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"친구가 노인정에서 내 욕을 했어 ."
    },
    {
        "question":"짜증이 나셨군요 . 그렇게 생각하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"늙고 병들어서 그래 ."
    },
    {
        "question":"요즘 재정이 좋지 않아서 걱정이신가봐요 .",
        "answer":"어서 경제가 좋아져야할텐데 지금 상황은 짜증만 나네 ."
    },
    {
        "question":"요즘따라 짜증이 많으시군요 . 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"노후자금을 다 써가 ."
    },
    {
        "question":"요새 짜증이 많으시군요 . 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"대인관계가 원만하지 않아 ."
    },
    {
        "question":"같은반 아이들의 괴롭힘으로 많이 힘드시겠어요 . 어떻게 하면 상황이 좋아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"내일 가서 날 괴롭히는 애들한테 그러면 안 된다고 따끔하게 얘기할 거야 ."
    },
    {
        "question":"남편분과 무슨 일이 있으셨는지 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"오래 살아서 그런지 그냥 모든게 다 짜증이 나더라고 ."
    },
    {
        "question":"가족들과 무슨 일인가요 ?",
        "answer":"고등학생인 나에게 너무 간섭을 심하게 해 ."
    },
    {
        "question":"그 상황이 짜증나셨군요 . 그럼 어떻게 대처하세요 ?",
        "answer":"가서 괴롭히지 말라고 한마디 해 ."
    },
    {
        "question":"그렇겠네요 . 준비 하는데 어려움이 있겠네요 .",
        "answer":"공부 외에도 준비해야 할게 너무 많고 정보도 잘 알아야 해 ."
    },
    {
        "question":"건강관리 하려면 검진 받는게 좋을거 같아요 .",
        "answer":"도대체 왜 받기 싫은데 의무적으로 하라는지 원 ."
    },
    {
        "question":"예전 같지 않은 체력에 기분이 좋지 않으셨군요 .",
        "answer":"운동도 못하고 여행 가기도 힘들어지고 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"집 값이 떨어져 많이 짜증나시는군요 .",
        "answer":"다시 올라야 할 텐데 걱정스럽네 ."
    },
    {
        "question":"남편에 대해 짜증이 나시는군요 . 무슨 일인가요 ?",
        "answer":"집안일을 너무 안 하고 나만 하는 게 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"허리가 많이 아프셔서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"응 . 그래서 요즘 한의원에 다니고 있어 ."
    },
    {
        "question":"주변에 괴롭힘당하는 학우가 있어서 신경 쓰이시나요 ?",
        "answer":"대체 왜 그러는지 보기 싫어 . 시끄럽고 ."
    },
    {
        "question":"민감한 일을 자주 물어 오셔서 짜증이 나시는군요 . 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"자꾸 물어보셔서 집중도 잘 안 되고 . 불합격하면 어떻게 말씀드리나 싶기도 해서 부담스러워 ."
    },
    {
        "question":"선생님의 업무가 가중되어 힘드신가 보네요 .",
        "answer":"몇 번이나 가르쳐 주었는데 자꾸만 되물어서 업무 진행이 안 돼 . 그래서 그 직원 때문에 매일 야근이야 ."
    },
    {
        "question":"취업이 안 되서 자책하는 마음이 드시는군요 .",
        "answer":"응 . 요즘 코로나 십구 때문에 사람들을 많이 안 뽑는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 꿈을 비웃어서 화가 나셨군요 . 어떤 꿈을 가졌는지 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"나는 간절하게 가수가 되고 싶어 . 하지만 부모님께서는 현실적인 꿈을 꾸라고 핀잔하셔 ."
    },
    {
        "question":"남자친구의 행동 때문에 짜증 나는 일이 있으셨군요 .",
        "answer":"처음엔 연락이 안 되서 걱정을 많이 했는데 이제는 너무 짜증 나고 지쳐 ."
    },
    {
        "question":"코로나 때문에 밖에 못 나가시니 스트레스를 많이 받으시군요 .",
        "answer":"수영장도 문 닫았고 필라테스 강습소도 휴강한다고 그러고 ."
    },
    {
        "question":"결혼 준비로 예민해서 짜증이 많아진 것 같군요 .",
        "answer":"준비할 것도 많아서 더 그런 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"회사에서 명예퇴직 이야기가 나오고 있어 . 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"면접 제의를 한 회사가 시간을 자꾸 바꿔서 짜증나시는군요 .",
        "answer":"가고 싶은 회사라서 참는 중이야 ."
    },
    {
        "question":"직장 상사분께서 업무를 효율적으로 잘 못 하셔서 이해가 안 되는군요 .",
        "answer":"나 같으면 그렇게 일 처리하지 않았을 텐데 . 회사 관두고 싶을 정도야 ."
    },
    {
        "question":"남편이 캠핑 장비로 돈을 너무 많이 써서 싫다고 말하고 싶으시군요 . ",
        "answer":"내가 확실히 말하지 않아서 남편이 내가 캠핑을 좋아한다고 착각한 것 같아 . 대화로 해결 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"실적이 좋지 않아서 직장 상사가 매일 짜증을 내는군요 .",
        "answer":"성과를 내라고 독촉하면서 하루에도 몇 번씩 짜증을 내더라고 ."
    },
    {
        "question":"노안이 와서 신문을 읽을 수가 없군요 . 많이 불편하시겠어요 .",
        "answer":"눈이 잘 안 보이니 얼마나 답답한지 몰라 ."
    },
    {
        "question":"자세히 설명해주시겠어요 ?",
        "answer":"남자친구의 친구들이 나한테 너무 짓궂게 구는 거야 .  그래서 짜증 났어 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 나의 계획을 비난했군요 . 자세한 얘기를 해주실래요 ?",
        "answer":"나는 나중에 커서 카페나 아이스크림 가게를 차려서 창업하고 싶은데 엄마는 반대해 . 하고 싶은 건 내가 정하는데 왜 엄마가 참견하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"자세히 무슨 일인지 물어봐도 될까요 ?",
        "answer":"나한테 항상 대들고 말도 안 통해서 너무 답답하고 짜증 나 . 어떡하면 좋지 ?"
    },
    {
        "question":"주변에서 이해하지 못해 매우 속상하셨겠군요 . 혹시 구체적으로 어떤 이야기를 하는지 이야기를 들어볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"너는 왜 취업 준비하지 않고 놀기만 하냐는 말을 제일 많이 듣고 있어 ."
    },
    {
        "question":"여자친구의 행동에 어떻게 느끼시나요 ?",
        "answer":"얼마 전에 대학교 여자 동창을 만난 후부터 간섭이 심해지니 짜증이 나네 ."
    },
    {
        "question":"짜증 나는 일이 있었군요 . 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"친구가 약속 시각 한 시간 전에 갑자기 약속을 취소했지 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"학교 폭력 문제에 연루되었나 보군요 .",
        "answer":"함께 때리거나 욕을 한것도 아닌데 어이없잖아 ."
    },
    {
        "question":"아빠의 억압적인 모습에 짜증을 느끼시는군요 .",
        "answer":"대화를 하면 벽에 대고 말하는 것 같아 . 내 이야기는 들은 척도 안 한다니까 ."
    },
    {
        "question":"대사날 뻔하셨네요 . 내일 다시 학교에 가면 어떻게 하실 의향이세요 ?",
        "answer":"학생 주임 선생님께 기서 명확하게 진위 여부를 따져 보려구 ."
    },
    {
        "question":"오해를 받으셔서 기분이 안 좋으셨군요 .",
        "answer":"학생 주임 선생님께 기서 명확하게 진위 여부를 따져 보려구 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 구타를 당하셨군요 . 정말 화나는 일이네요 .",
        "answer":"면상뿐이 아니야 . 지금 교복바지도 다 찢겨져서 새로 구매해야하는데 진짜 화나네 ."
    },
    {
        "question":"고민이 많이 되시겠어요 . 장래희망을 찾기 위해 어떤걸 할 예정이신가요 ?",
        "answer":"좋아하는 취미들 중에서 진로를 결정하는건 어떨지 생각중이야 ."
    },
    {
        "question":"어머니와 견해 충돌이 있으시군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"난 도저히 경영이나 경제 부분은 못 하겠어 . 어머니한테 내가 디자인 전공을 하고싶다는 걸 설득해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"학교에 다니기 싫을것 같아요 . 부모님이 어떻게하면 깨달을까요 ?",
        "answer":"아무래도 내가 얘기를 해야 인지하시겠지 . 학원 다녀와서 말을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아끼는 물건을 어머님이 버려서 기분이 좋지 않아보여요 .",
        "answer":"내가 그렇게 아끼는거라고 많이 이야기 했는데 버려버리다니 . 새로 주문해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 무슨 참견을 하셨나요 .",
        "answer":"집에 빨리 다니고 돈 좀 적게 쓰라고 막 혼내 . 나도 혼자서 잘하는데 왜 참견하는 건지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"난감하셨겠네요 . 어찌 난장판을 만들었어요 ?",
        "answer":"스낵을 머고 바닥에 흘리고 서랍에도 지저분하게 쓰레기를 버려 놨네 ."
    },
    {
        "question":"진로계획서 작성하는 게 어려워서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"학교에서 이런 필요 없는 것 안 시켰으면 좋겠어 . 올바르게 진로 상담해 주는 것도 아니면서 화나 ."
    },
    {
        "question":"가족들에게 짜증이 나셨군요 . 어떻게 하면 나아질까요 ?",
        "answer":"가족이 참견하지 않도록 대화 좀 많이 해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"왜 보시고도 내버려두는 걸까요 ?",
        "answer":"괴롭힘을 이끄는 애가 학생회장이고 학업도 잘하거든 . 아니 공부 잘하는 거랑 따돌림시키는 거랑 별개 아닌가 ?"
    },
    {
        "question":"그렇겠네요 . 대비 하는데 어려움이 있겠네요 .",
        "answer":"학업 외에도 대비해야 할게 너무 많고 정보도 잘 알아야 해 ."
    },
    {
        "question":"잔소리로 인해 짜증이 나셨군요 . 어떻게 해야 마음이 나아질까요 ?",
        "answer":"모친하고 시간 조율에 대해서 대화해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아빠 엄마가 진로를 반대하는군요 .",
        "answer":"나는 운동을 좋아해서 운동에 대한 일을 하고 싶은데 부모님은 허가를 안 해줘 ."
    },
    {
        "question":"맨날 공부해야 한다는 것에 짜증을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"맞아 . 무턱대고 공부하기보다는 목표를 잡아야겠다고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"어떤 부분에서 꾸중을 하시나요 ?",
        "answer":"시험 일정도 아니라 친구들과 놀고 싶은데 그게 싫으신가 봐 . 내가 스스로 할텐네 잔소리가 점점 지겨워져 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 방에 그냥 들어오셔서 기분이 안 좋으신가요 ?",
        "answer":"그럼 나도 사생활이란 게 있는데 ! 진짜 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"친구분들에게 집단 왕따를 당하셨군요 .",
        "answer":"매일 매일 친구들에게 집단 왕따를 당하다 보니 너무 화가 치밀어 ."
    },
    {
        "question":"공부한 만큼 성적이 오르지 않아 기분이 좋지 않으시군요 . 어떻게 하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"어떤것도 손에 잡히지 않아 . 머리 좀 식혀야겠어 !"
    },
    {
        "question":"짜증 나시는 건 당연하죠 . 이 폭력에 어떻게 대응하실 건가요 ?",
        "answer":"학교 선생님께 얘기드리고 상담 받을 거야 ."
    },
    {
        "question":"아 그러셨구나 . 무척 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"응 내일 가서 날 괴롭히는 아이들에게 그러면 안 된다고 강력하게 얘기할 거야 ."
    },
    {
        "question":"친구가 싫어진 까닭이 있을까요 ?",
        "answer":"몰라 그냥 모두 다 짜증나고 싫어 . 다른 아이들도 다 그렇데 ."
    },
    {
        "question":"짜증나시겠어요 . 그러면 유부는 어찌 됐나요 ?",
        "answer":"그냥 어묵국에 넣었지 . 번번이 이런식인데 진짜 배려심 없어 ."
    },
    {
        "question":"상사의 말에 아주 속상하고 억울하시군요 .",
        "answer":"억울하다 못해 화병이 날 것 같아 . 매일 다른 업무는 미뤄두고 야근까지 하면서 만들었는데 내가 싫으니까 괜히 그러는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"취업 문제로 힘들어하고 계시는군요 . 누구와 비교하고 계시는 건가요 ?",
        "answer":"주변의 친구들 말이야 . 취업에 들인 시간이라든가 노력으로 치면 내가 누구보다 앞서는데 ."
    },
    {
        "question":"억울한 감정을 느끼고 계시는군요 . 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"내가 거래처에 보낸 문서가 아닌데 내가 보낸 걸로 사람들이 오해하거든 ."
    },
    {
        "question":"코로나로 이번 프로젝트가 실패했다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"내 말이 그 말이야 . 모두가 어려운데 내 책임이라니 ."
    },
    {
        "question":"속상하시겠어요 . 왜 백내장이 생겼을까요 ?",
        "answer":"그러게 . 평소에 눈 관리도 잘했는데 갑자기 백내장이라니까 억울해 ."
    },
    {
        "question":"남자친구분하고 다투셔서 속상하시겠어요 . 어쩌다가 싸우시게 되었는지 이야기해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"어제 늦게까지 야근한다고 연락을 못 한 건데 일부러 무시했다고 생각하더라 . 정말 억울해 ."
    },
    {
        "question":"오해가 있었나요 ?",
        "answer":"내 어투가 평소에도 좀 강하긴 한 것 같은데 . 난 화가 난 건 아니야 ."
    },
    {
        "question":"자꾸 취업 얘기만 해서 힘드시군요 .",
        "answer":"내가 맨날 놀겠다는 것도 아니고 열심히 찾아다니고 있어 . 그런데 안 하는 것처럼 말씀하시니 억울하고 화가 나지 ."
    },
    {
        "question":"여자 친구분과 어떠한 문제 때문에 고민이신가요 ?",
        "answer":"나는 그런 마음이 아닌데 자꾸 화를 내는 게 내 입장에서는 억울해"
    },
    {
        "question":"정말 억울하시겠어요 . 회사 사람들이 그렇게 생각하시다니 .",
        "answer":"과정은 중요하지 않고 오로지 결과만 보는 게 문제인 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 일방적으로 탓하니까 너무 억울하고 화가 나겠어요 . 그 일에 대한 문제를 의논할 사람 있나요 ?",
        "answer":"주임님이 따로 이야기해 보시겠다고 말씀하시긴 했어 . 그래도 화가 많이 나더라 . 그래도 네가 공감해 주니까 훨씬 괜찮아졌어 . 고마워 ."
    },
    {
        "question":"준비하던 시험이 물거품 되어 억울하시군요 . 취업을 위해 준비하던 다른 계획은 있었나요 ?",
        "answer":"다른 자격증 시험도 함께 준비하고 있었어 ."
    },
    {
        "question":"자신의 선택이 존중받지 못한 느낌이라 억울하셨겠네요 .",
        "answer":"결혼은 개인의 선택인데 왜 내 선택을 무시하는 걸까 ? 조금 더 진지하게 이야기해보면 내 의견이 받아들여질까 ?"
    },
    {
        "question":"비싸게 주고 산 건강보조제에 나쁜 성분이 들어있다는 이야기를 들었군요 . 속상하시겠어요 .",
        "answer":"한 달 복용량으로 십만 원 정도 하는 데 성분이 나쁘다니 속상하다 ."
    },
    {
        "question":"혹시 어떤 억울한 일이 있었는지 여쭤봐도 괜찮을까요 ?",
        "answer":"남편이랑 똑같이 일하고 심지어 연봉도 내가 더 높은데 남편 아침밥 안 해준다고 시어머니가 뭐라고 했어 !"
    },
    {
        "question":"무슨 일이에요 ? 괜찮다면 자세히 이야기해줄 수 있나요 ?",
        "answer":"동아리 방에서 친구의 노트북이 없어졌는데 그 시간에 내가 동아리 방에 있어서 의심받았어 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 급한 일이 생기셨나 봐요 . 반밖에 못 받는다니 당황스러우시겠어요 .",
        "answer":"지금까지 열심히 모아둔 돈인데 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"답답하시겠어요 . 일이 잘못됐나요 ?",
        "answer":"결과가 엉뚱한 방향으로 가고 있는데 내 잘못처럼 되고 있어 ."
    },
    {
        "question":"목표가 희미해져 어려움을 겪고 계시는군요 .",
        "answer":"은퇴가 다가오니 아무것도 준비 안 된 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 그런 큰일을 당하시다니 억울하시겠어요 .",
        "answer":"너무 화가 나고 억울해 . 내가 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"미리 이야기를 안 하셔서 아내가 서운해하신 거예요 ?",
        "answer":"나는 노후자금 마련하려고 투자한 건데 아내는 투기하는 것으로만 생각을 하나 봐 . 내 마음을 몰라주는 게 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"한 적도 없는 이야기로 오해를 사고 있다니 억울하고 당황스럽겠어요 . 그 당사자와는 대화로 오해를 풀어 보았나요 ? ",
        "answer":"안 그래도 다음 주에 만나서 직접 얘기하기로 했어 . 잘 풀어낼 수 있겠지 ? "
    },
    {
        "question":"오늘 무슨 프로그램을 보셨나요 ? ",
        "answer":"이 나이 되도록 노후준비도 하나도 못 해뒀다고 생각하니 갑자기 우울해지더라고 . 모아 놓은 돈도 보험도 없고 아픈 곳도 생기니까 ."
    },
    {
        "question":"정말이에요 ? 많이 힘들었겠군요 .",
        "answer":"내가 그동안 속아서 연애를 했다는 것이 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"큰아들과 다툼으로 속이 상하시는군요 .",
        "answer":"그런데 신랑이 내 잘못이 더 크다고 이야기해서 정말 억울해 . 부모로서 조언도 못 하는 거야 ?"
    },
    {
        "question":"사장님이 적자의 원인을 나로 몰고 가서 무척 억울하겠어요 .",
        "answer":"사실 물가와 태풍 인건비 상승 등 적자 원인은 다른 데 있거든 ."
    },
    {
        "question":"아들의 해준 게 없다는 말에 많이 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"나는 애한테는 최대한 뒷바라지를 한다고 생각하는데 그렇게 말하니까 힘이 빠지더라 ."
    },
    {
        "question":"남편분과 다툼이 있어서 속상하셨겠네요 . 본인이 보증을 서지 않았다는 걸 알리고 싶으신 건가요 ?",
        "answer":"사실 내가 아니라 언니가 대신 보증을 섰어 . 오늘 말해서 내 억울함을 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"다른 업무 범위에 대해 지적받으셔서 억울하셨겠네요 . 상사에게 어떻게 대응하셨나요 ?",
        "answer":"편집자에겐 그런 얘기가 통하지도 않아 . 동료 담당자에게 내가 말해서 빨리 일을 처리하라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"노력한 만큼의 결실이 맺히지 않아 너무 마음이 아프실 것 같아요 .",
        "answer":"병원에 갔는데 내가 불임이라고 하더라 . 그동안 양쪽 부모님들에게 잔소리를 많이 들었는데 억울하다 ."
    },
    {
        "question":"어제 일로 많이 속상하시군요 .",
        "answer":"우리 집 반려견이 남편이 아끼는 바지에다 오줌을 쌌는데 단속 못 한 내 책임이라고 그러네 ."
    },
    {
        "question":"무엇 때문에 억울한 일을 당하셨나요 ?",
        "answer":"내가 하지도 않은 일에 대해 내가 했다고 의심받았어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일로 억울한 감정을 느끼셨나요 ?",
        "answer":"내가 하지 않은 업무인데 내가 한 거라고 의심을 받았어 ."
    },
    {
        "question":"조별 과제에 따른 성적이 나오면 억울한 마음이 드시는군요 .",
        "answer":"나는 항상 열심히 끝까지 노력하는데 그렇지 않은 조원들도 모두 같은 성적을 받잖아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 오해를 하고 있나요 ?",
        "answer":"어제 친구들이랑 술을 마시고 집에 가서 잤는데 연락을 못 했거든 . 원래는 연락을 잘하는데 깜빡했어 ."
    },
    {
        "question":"교통사고 피해 보상이 안 돼서 억울하시군요 .",
        "answer":"지금 교통사고 분쟁 관련 기관에서 사고 영상을 분석 중이야 . 곧 결과가 나오겠지 ."
    },
    {
        "question":"남편과 어떤 일이 있었는지 자세히 들려주세요 .",
        "answer":"남편이 화를 내면서 다른 집 여자들은 생활비 쪼개서 비상금도 만든다는데 나는 그러지도 않냐고 했어 . 생활비 여유도 없어서 비상금 생각은 하지도 못해 ."
    },
    {
        "question":"여자친구로부터 이별 통보가 왔군요 .",
        "answer":"근데 나는 여자친구가 말한 호텔 근처에도 간 적이 없거든 . 나랑 비슷하게 생긴 사람을 보고 착각한 거 같은데 정말 너무 억울하네 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 억울한 상황이어서 많이 걱정되시겠어요 . 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"남편 직속 부하가 잘못해서 회사 업무에 차질을 줬나 봐 . 그런데 그 책임은 남편이 져야 한대 ."
    },
    {
        "question":"나이가 있어 관절염에 걸리셨군요 .",
        "answer":"아이들 키우느라 정신없이 보냈는데 벌써 이 무릎이 쑤시는 나이가 되었다니 억울하네 ."
    },
    {
        "question":"무척 고생했는데 연말 성과가 좋지 않으면 속상하겠어요 .",
        "answer":"부서장님과 면담은 했지만 큰 성과는 없었어 . 이대로 있기에는 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"억울한 일이 있으셨어요 ? 어떤 일인지 말씀해 주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"직장에서 정말 열심히 일했는데 이젠 인정받지 못하나 봐 . 이젠 정말 은퇴를 준비해야 하나 봐 ."
    },
    {
        "question":"무슨 속상한 일이 있으셨는지 말해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"직장에서 내가 실수한 게 아닌데 내가 실수한 거로 오해하시고 상사한테 깨졌어 . 난 정말 억울해 ."
    },
    {
        "question":"업무를 한 것인데 많이 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"그러니깐 . 길이 막혀서 십 분 정도 늦은 건데 말이지 ."
    },
    {
        "question":"거짓말을 했다는 누명이 생겼군요 . 어떤 일이 있으셨는지 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 정말 아파서 조퇴하고 집에서 쉬었는데 내가 강릉 어느 카페에서 커피 마시는 걸 봤다는 거야 . 누가 봤냐니까 알려 줄 수 없다 하고 ."
    },
    {
        "question":"면접에서 어떤 일이 있었는지 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"면접관의 질문에 제대로 대답을 못 했는데 나중에 다시 생각해 보니 엄청 쉬운 질문이었어 ."
    },
    {
        "question":"자녀분과 말다툼이 있어 속상하고 억울하셨군요 . 어떤 일이 있으셨어요 ?",
        "answer":"결혼 준비를 하는데 더 많이 재정적으로 지원해 주지 않는다며 서운하다고 하더라고 . 정말 억울한 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"결혼하시는군요 . 축하드립니다 .",
        "answer":"그런데 어차피 결혼하면 금세 아이 낳고 육아 휴직한다고 이번 참에 아예 퇴사하라고 하더라 ."
    },
    {
        "question":"여자 친구분께서 화가 나셨군요 . 어떤 일로 그러셨어요 ?",
        "answer":"내가 기념일을 착각하고 준비를 못 했어 . 착각할 수도 있는데 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"아이들 때문에 분하고 억울하시군요 . 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"내가 자기네들을 어떻게 키웠는데 . 이제 다 컸다고 부모를 무시하네 ."
    },
    {
        "question":"여자 친구가 오해를 했군요 . 어떻게 하실 생각이세요 ?",
        "answer":"여자 친구가 평소 좋아하는 곳에 가서 오해를 풀 수 있도록 대화를 해야겠어 !"
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 그러한 억울함에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일에는 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"난 이기심 많은 사람이 아니라고 친구에게 내 속마음을 털어놓아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부부 관계에 어떤 문제가 있을까요 ?",
        "answer":"사실 오해 소지가 생기면 바로 대화로 풀어야 하는데 그게 잘 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"상사의 말에 많이 속상하고 억울하시군요 .",
        "answer":"억울하다 못해 화병이 날 것 같아 . 매일 야근하면서 만들었는데 . 내가 싫으니까 괜히 그러는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"오해받고 있어 속상하시군요 .",
        "answer":"응 . 돌려줄 때까지 멀쩡했었는데 지금은 증명할 방법도 없어 ."
    },
    {
        "question":"부장님께 보약 챙겨 먹으라는 말을 들었군요 . 좀 더 이야기해 주실래요 ?",
        "answer":"꾸준히 건강에 신경 쓰고 있다고 했지 ."
    },
    {
        "question":"나잇살이 찌는 것이 억울하시군요 . 건강은 괜찮으신가요 ?",
        "answer":"응 . 나잇살이 찌는 것 빼고는 건강은 좋아 이제 운동을 시작해야 할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 꾸지람을 들었는지 얘기할 수 있을까요 ?",
        "answer":"분명 확인을 완벽하게 하고 업무를 넘겼는데 작은 실수가 있었지 뭐야 . 난 정말 확인 잘했는데 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 그런 얘기를 들어서 머리가 멍해진 것 같아요 . 그래도 친구와 대화로 오해를 풀 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"나는 지금 억울한 기분이야 . 나도 친구와 잘 지내려고 노력했거든 . 도대체 어떻게 대화해야 하는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"딱히 잘못한 것도 없는데 상대한테 화풀이 대상이 되니 억울하시겠어요 . ",
        "answer":"취업이 잘 안 되어 고민이 심해 . 여자친구가 공부하는 도서관에 좋아하는 음식을 싸서 격려해주는 것은 어떨까 ?"
    },
    {
        "question":"요즘 고민할만한 문제가 있으신가요 ?",
        "answer":"어렸을 때부터 집안이 항상 어려워서 번 돈을 집에 보태다 보니 정작 나는 아무것도 없네 . 억울해 ."
    },
    {
        "question":"억울한 일이 있었군요 . 혹시 어떤 오해인지 물어봐도 될까요 ?",
        "answer":"여자친구의 친구들이 나를 밖에서 봤다고 그랬대 ."
    },
    {
        "question":"여자친구분이랑 다투어서 속상하시겠어요 . 혹시 왜 다투셨는지 물어봐도 될까요 ?",
        "answer":"내가 자주 연락을 하지 않는다고 화를 내서 싸웠어 . 난 분명히 자주 연락을 한다고 생각하는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"헛소문이 났나 보네요 . 많이 억울하시겠어요 .",
        "answer":"나는 그럴 의도가 없었는데 말이 와전되었어 ."
    },
    {
        "question":"어떠한 일인지 구체적으로 말해주실수 있나요 ?",
        "answer":"내가 잘못한 게 아닌데 내가 잘못한 일이 되어버렸어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일때문에 갑자기 친구에게 욕을 먹게 된건가요 ?",
        "answer":"내가 다른 친구한테 자기 욕 한 걸 들었다는 거야 . 난 그 애랑 연락한 적도 없는데 말이야 . 진짜 억울해 !"
    },
    {
        "question":"손님이 화를 내셔서 억울하셨군요 .",
        "answer":"그래서 이제 주문받을 때 컵에 따뜻 혹은 아이스를 적어서 주문받기로 했어 ."
    },
    {
        "question":"억울한 감정을 느끼고 계시는군요 . 무슨 일이 있으셨는지 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 거래처에 보낸 문서가 아닌데 내가 보낸 걸로 사람들이 오해하고 있거든 ."
    },
    {
        "question":"친구가 갑자기 약속을 취소해서 억울하셨군요 .",
        "answer":"너무 억울하지 . 입대하기 전에 꼭 이렇게 나에게 상처를 줘야 했나 ?"
    },
    {
        "question":"친구분 때문에 속상한 일이 있으시군요 .",
        "answer":"지난달에 빌린 돈을 그날 바로 줬는데 안 받았다고 우기는 거야 . 정말 억울해서 미치겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구와 연락이 어려우시군요 . 선생님에게 친구는 어떤 의미예요 ?",
        "answer":"친구는 힘들 때 기댈 수 있고 내가 필요할 때 언제든 내 편이 돼줄 수 있는 것으로 생각해 ."
    },
    {
        "question":"상사가 본인이 하지도 않은 일로 오해했다니 정말 억울하시겠어요 .",
        "answer":"후배는 혼날까 봐 옆에서 아무 말 안 하고 있으니 내가 다 잘못한 일이 되어 버렸어 ."
    },
    {
        "question":"아 축하합니다 . 좋으시겠어요 .",
        "answer":"하지만 좋지만은 않아 . 열심히 일하면서 살아왔지만 지금은 할 일이 없어 . 건강하게 경제생활하면서 살고 싶거든 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 많이 서운하시겠어요 .",
        "answer":"너무 억울하지 . 입대하기 전에 꼭 이렇게 나에게 상처를 줘야 했나 ?"
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있어서 내 편이 없다고 생각하시나요 ?",
        "answer":"대인관계에서 내 편이 많이 있다고 생각했는데 정작 중요한 상황에서는 내 주위에 없는 것 같아서 억울해 ."
    },
    {
        "question":"교통사고 과실이 더 많이 나와 억울한 상황이시군요 . 앞으로 어떻게 하실 계획이신가요 ?",
        "answer":"이의신청을 해서 억울함을 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"프로젝트 결과를 빼앗기셔서 너무 억울하시겠어요 . 이 문제를 해결하기 위해 어떻게 해야할까요 ?",
        "answer":"일단 힘들겠지만 부장님께 건의해서 해결해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"어머니께서 잠깐 쉬고 있는것을 놀고 있다고 오해하셔서 억울하셨군요 . 어떻게 하면 억울한 감정이 사라질 수 있을까요 ?",
        "answer":"엄마한테 가서 자세하게 설명을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 억울하셨겠어요 . 어떻게 오해를 푸실 생각이신가요 ?",
        "answer":"내일 선생님께 내가 그 시간에 어디 있었는지 무얼 하고 있었는지 친구들을 불러서 말씀드릴 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"곧 돌아가시는군요 . 무슨 일이신가요 ?",
        "answer":"시한부 판정을 받았어 . 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"무슨 억울 한 일이 생기셨나요 ?",
        "answer":"경로당 곗돈이 사라졌는데 계속 예순이 넘고 당뇨치료비가 없다고 말했다고 날 의심하더군 ."
    },
    {
        "question":"빌린 기억이 없는 돈을 내야 해서 억울하시군요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"다시 그 친구와 이야기해봐야겠어 . 뭔가 오해를 하고 있는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"열심히 살았는데 병에 걸려 너무 억울하실 것 같아요 . 앞으로 어떡하면 좋을까요 ?",
        "answer":"병원에 입원해서 치료를 시작해야지 . 병원 치료를 잘 받으면 회복할 수 있겠지 ?"
    },
    {
        "question":"자신이 실수한 게 아닌 일 때문에 혼나서 억울한 상황이시군요 . 어떻게 하면 억울함을 풀 수 있을까요 ?",
        "answer":"점심 후에 내가 한 일이 아니라고 명확하게 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 억울한 점이 생기셨나요 ? 좀 더 자세히 설명해주시겠어요 ?",
        "answer":"점점 건강이상이 생긴다는거야 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 친구와 동료가 싸워서 난감하시겠어요 .",
        "answer":"싸운 이유가 나 때문이라는데 나는 아무 잘못한 게 없는데 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"어제 산 주식이 오늘 하한가에 도달했군요 .",
        "answer":"정말 확실한 종목이라고 추천받았는데 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"아이가 나의 말을 잘 듣지 않아서 고민이시군요 . 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"조언을 해주는거라고 생각했는데 아이는 잔소리로 들리는거 같아서 조금 속상하네 ."
    },
    {
        "question":"아 그렇군요 너무 억울 한 모습이군요  . 그럼 어떻게 하실 생각이세요 ?",
        "answer":"일단 전학을 갈 생각 이야 ."
    },
    {
        "question":"프로젝트 결과를 빼앗기셔서 너무 억울하시겠어요 . 이 문제를 해결하기 위해 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"일단 힘들겠지만 부장님께 건의해서 해결해 보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"혼자만 재산을 못 받으신거 같아 많이 억울하게 느껴지시나봐요 .",
        "answer":"형님만 땅을 받고 난 도대체 받은게 없다고 !"
    },
    {
        "question":"몸이 아프시다니 힘드시겠어요 . 어떻게하면 감정이 좀 나아지실까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 그냥 억울하고 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"몸도 아픈데 친구들과 억울한 일도 당해서 많이 속상하시겠어요 . 억울함을 풀기 위해 필요한 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"진지하게 대화를 나눠야겠어 . 그럼 해결될거야 ."
    },
    {
        "question":"계주가 도망을 가서 속상하시겠어요 . 계주는 잡으셨어요 ?",
        "answer":"경찰에 신고는 했고 이제부터 열심히 찾아보려고 ."
    },
    {
        "question":"열심히 공부했는데 혼이 나서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"부모님이 내 노력을 알아주지 않으셔서 억울해 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 따돌림을 당해 괴로우시겠어요 . 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"부모님한테도 얘기해 봤는데 내가 잘못한 게 있을거래 . 난 잘못한 게 없단 말이야 ."
    },
    {
        "question":"형 편만 드신 부모님 때문에 속상하시군요 . 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"새로 이사간 집에서 내가 쓰려던 방이 있었는데 형이 말도 없이 먼저 그 방을 차지한거야 . 그런데도 나만 혼나니 너무 억울했어 ."
    },
    {
        "question":"학교 폭력을 당하셨군요 . 마음이 어떠셨어요 ?",
        "answer":"많이 억울해 . 나는 아무런 잘못을 한 적이 없어 ."
    },
    {
        "question":"노력했는데 등수가 떨어져 많이 억울하시겠어요 . 어떤 시험이었는지 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"이번에는 수학이 너무 어렵더라고 . 그래서 거기서 점수가 낮게 나왔어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 억울한 일이 있었는지 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"부모님이 내가 돈을 훔친 줄 알아 ."
    },
    {
        "question":"정말 마음이 안 좋으시겠어요 . 앞으로 어떻게 할 예정이신가요 ?",
        "answer":"친구들을 만나 거짓말을 한 적이 없다고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 억울한일이 있으셨나봐요 .",
        "answer":"떠든 친구들 옆에만 있었는데 나도 감점당했어 ."
    },
    {
        "question":"물건을 훔치셨어요 ?",
        "answer":"난 절대 훔치지 않았어 . 그래서 난 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"따돌림을 당해서 많이 우울하겠네요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님께 말씀드려서 전학을 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"노력했지만 시험을 망치셨군요 .",
        "answer":"노력한 만큼 결과가 나오지 않아 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"속상하셨겠어요 . 그런데 친구 만화책은 어떻게 갖고 계셨나요 ?",
        "answer":"친구가 자기 부모님한테 들키면 혼난다고 맡아달라고 했거든 . 진짜 다시 생각해도 한숨만 나오네 ."
    },
    {
        "question":"도난당한 지각비가 사물함에서 발견되어 누명을 쓰셨군요 . 정말 억울하시겠어요 . 누명을 벗을 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"선생님께 찾아가서 믿어달라고 말씀드려보려고 . 씨씨티비 복도에 설치되어 있는데 그걸 보면 추측할 수 있지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"부모님께 오해로 혼나셨군요 . 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"형이 유리를 깼는데 내가 깬줄 알고 혼내셔서 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"누가 그렇게 몰고 간건가요 ?",
        "answer":"평소에 나한테 악감정이 있던 친구가 그랬대 . 고자질했다는데 이건 그냥 거짓말이라 더 속상해 ."
    },
    {
        "question":"왜 혼나셨나요 ?",
        "answer":"점수가 낮게 나왔거든 나는 정말 열심히 공부했는데 결과만 보고 혼내시니까 억울하면서도 속상해 ."
    },
    {
        "question":"주변 사람들의 인식으로 억울하시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"젊은 사람들보다 더욱 더 운동을 열심히 해서 건강하다는 걸 보여줄꺼야 ."
    },
    {
        "question":"요새 너무 억울한 일들이 있으셨나요 ?",
        "answer":"아내랑 딸이 내가 바람핀 줄 알아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 이유로 컨닝을 했다고 의심을 받으셨을까요 ?",
        "answer":"난 허벅지가 간지러워서 긁었을 뿐인데 내가 밑에 책을 봤다고 오해하시더라고 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 억울하시나요 ?",
        "answer":"이번에 신입이 실수를 했는데 내가 다 뒤집어썼어 ."
    },
    {
        "question":"은퇴라니 . 자세히 말해주시겠어요 ?",
        "answer":"새로운 기술을 지금부터 배워서 취직 할꺼야 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 알아주지 않아서 억울하시군요 . 앞으로 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"부모님께 나의 진로와 계획을 말씀드리고 열심히 하고 있다는 걸 보여드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 교통단속에 걸렸군요 .",
        "answer":"과속으로 벌금을 내라고 하는데 나는 과속을 한 적이 없는 것 같아 . 벌금을 내라니 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"무슨일 있으셨나요 ?",
        "answer":"경로당에서 내가 험담을 하고 다닌다고 하네 ."
    },
    {
        "question":"병원에서 어떤 억울한 일이 있으셨는지 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"보험 적용되는 줄 알고 치료받았는데 알고보니 잘못 안내받은 거였어 ."
    },
    {
        "question":"가장 믿고 친했던 친구분인데 상심이 크시겠어요 .",
        "answer":"몸도 건강하지 못한데 노후 자금을 믿었던 친구한테 사기 당하니 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"형과의 차별 때문에 속상하시군요 . 형과 게임 시간을 어떻게 협상하면 좋을까요 ?",
        "answer":"하교 시간도 다르고 학원 수업 시간도 다르니 서로 게임 시간을 정하면 될 거 같은데 형이 자꾸 자기 유리한 쪽으로만 결정하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"아무도 자신의 말을 믿어주지 않아 상심이 되시겠어요 . 혹시 어떤 계기라도 있었나요 ?",
        "answer":"사실 예전에 거짓말을 자주 했었거든 . 내 과거의 잘못에 대해서 뼈저리게 반성을 하게 됐어 ."
    },
    {
        "question":"열심히 한 만큼 점수가 잘 안 나와서 억울하신가 보네요 . 마음을 안정시킬 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"그래서 친구랑 같이 농구하러 가기로 했어 . 시험공부 하느라 못 했는데 이제 하려고 ."
    },
    {
        "question":"아내에게 의심을 받아서 속상하시군요 . 기분이 조금 나아질 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"바둑이나 한판 둬야겠어 . 집중을 하다 보면 다른 일을 잊을 수 있거든 ."
    },
    {
        "question":"억울한 상황에 부닥치셔서 너무 속상하시겠군요 . 어떻게 해야 결백을 증명할 수 있을까요 ?",
        "answer":"난 아니니까 진짜 경찰에라도 신고하라고 하고 싶어 . 그런 비싼 물건 노릴 이유도 전혀 없거든 ."
    },
    {
        "question":"오늘도 야근이셔서 기분이 어떠신가요 ?",
        "answer":"억울하지만 참고 다녀야지 . 경제도 어려운데 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 자꾸 못살게 굴어서 많이 억울하시군요 . 이 문제를 어떻게 해결해야 할까요 ?",
        "answer":"일단 부모님과 선생님께 나의 상황을 말씀드리고 도움을 요청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 나를 나쁘게 말하고 다녀서 화나고 억울하시군요 . 좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"왜 그렇게 말하는지 모르겠어 . 그래서 더 화나고 억울한 것 같아 !"
    },
    {
        "question":"이성과 연애 경험이 없어 억울하시군요 .",
        "answer":"내가 특별히 못생긴 것도 아니고 돈을 못 버는 것도 아닌데 사람 만나기가 어려워 ."
    },
    {
        "question":"잘못하지 않았는데 혼나셨다니 정말 억울하시겠어요 .",
        "answer":"진짜 나는 아무것도 몰랐다고 . 동생이 혼자 그릇을 깼는데 말리지 않고 있던 내 잘못이래 ."
    },
    {
        "question":"굉장히 억울한 일이 있으신 것 같네요 . 혹시 무슨 일인지 여쭤봐도 괜찮을까요 ?",
        "answer":"출산을 한 것도 아닌데 결혼한다고 하니까 회사에서 자진 퇴사를 권고했어 ."
    },
    {
        "question":"오해로 인해 어머니께 혼이 나셨군요 .",
        "answer":"화가 좀 풀리시면 다시 말해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"억울하시군요 . 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"친구가 지갑을 잃어버렸는데 날 의심했어 ."
    },
    {
        "question":"밥하고 청소하려고 결혼한 거 같아 속상하셨군요 . 이럴 때 기분이 풀릴 방법이 혹시 있을까요 ?",
        "answer":"남편의 좋은 점을 생각해 봐야겠어 . 재밌고 유머러스하고 기념일을 잘 챙겨주는 사람이야 ."
    },
    {
        "question":"취직이 안 되서 많이 억울하시군요 .",
        "answer":"요즘 자격증 공부를 하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"직장을 잃게 되셨군요 . 혹시 다시 취업할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"내 사정을 친구에게 이야기하니 친구 직장에서 마침 사람을 구한대 . 그래서 내일 연락해볼 예정이야 ."
    },
    {
        "question":"신입 직원이 입사했군요 .",
        "answer":"사회생활을 처음 하는 친구들이라 아직 모르는 게 많아서 가르쳐줘야 하는 게 많지 . 그래서 나름대로 정성을 다해서 교육하고 있는데 억울한 일이 있었어 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 구체적인 이야기를 들어볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 친구들 사이에서 이간질한다고 소문이 났어 . 나는 그런 일을 한 적이 한 번도 없는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"도난된 지각비를 사용자님 사물함에서 찾다니 정말 억울하시겠어요 . 누명을 벗을 방도가 없을까요 ?",
        "answer":"선생님께 찾아가서 말씀 드려 보려고 . 시시티브이가 복도에 있는데 그걸 보면 예측할 수 있지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"형의 태도 때문에 속상하시군요 .",
        "answer":"형은 자꾸 자기 유리한 쪽으로만 결정하려고 해서 억울해 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 상황을 모두 알지도 못한 채 오빠 입장에서만 이야기하셔서 무척 억울하셨군요 .",
        "answer":"어떤 일인지 자세히 이야기하려 해도 듣지 않아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점이 억울하고 불안하신가요 ?",
        "answer":"열심히 살아왔는데 안 좋은 결과가 나올까봐 ."
    },
    {
        "question":"그런 의혹을 받으면 애탈것 같네요 . ",
        "answer":"내일 선생님께 여쭤보고 내가 아니라고 반드시 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"상심이 크시겠어요 . 혹시 어떤 사건이라도 있으셨나요 ?",
        "answer":"사실 이전에 거짓말을 자주 했었거든 . 내 과거의 과오에 대해서 뼈저리게 반성을 하게 됐어 ."
    },
    {
        "question":"시함공부를 열심히 했는데 점수가 잘 안나와서 억울하신가 보네요 마음을 진정시킬수 있는 방법 없을까요 ?",
        "answer":"그래서 정민이랑 함께 농구하러 가기로 했어 . 평가공부 하느라 못했는데 정민이랑 하려고 ."
    },
    {
        "question":"훔치지도 않았는데 의심을 받으면 분할 것 같아요 .",
        "answer":"응 . 나는 명확히 그 날 집에 없었거든 . 근데 계속 내가 훔쳤대 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 알아주지 않아 억울하시군요 . 앞으로 어찌 해야 할까요 ?",
        "answer":"부모님께 나의 진로와 계획을 알려드리고 열심히 하고 있다는 것을 보여드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"형하고 무엇때문에 싸우셨나요 ?",
        "answer":"새로 이사간 집에서 내가 쓰려던 방이 있었는데 형이 이야기도 없이 먼저 그 방을 차지한거야 그런데도 나만 혼나니 진짜 억울했어 ."
    },
    {
        "question":"진짜 억울하셨겠어요 . 어떻게 오해를 푸실 생각이신가요 ?",
        "answer":"내일 선생님께 내가 해당 시간에 어디 있었는지 무얼 하고 있었는지 친구들을 불러서 이야기드릴 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"속상하셨겠어요 . 그런데 동무 만화책은 어떻게 갖고 계셨나요 ?",
        "answer":"친구가 자기 부모님한테 발각되면 혼난다고 맡아달라고 했거든 . 정말 다시 생각해도 한숨만 나오네 ."
    },
    {
        "question":"진짜 많이 억울하실 거 같아요 .",
        "answer":"응 . 나는 테스트 때 절대 눈알을 굴리지 않았거든 . 많이 억울해 ."
    },
    {
        "question":"왕따시킨적 없는데 누명을 써서 억울하겠네요 .",
        "answer":"왕따를 당했다고 하는 동무를 만나서 오해를 풀 수 있도록 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 시험이 어려우셨어요 ? 많이 억울하시겠어요",
        "answer":"요번에는 수학이 너무 어렵더라고 . 그러므로 거기서 점수가 낮게 나왔어 ."
    },
    {
        "question":"건강에 대해서 많이 억울함을 느끼고 계신 것 같군요 .",
        "answer":"병에 걸리지 않기 위해서 여태까지 운동을 계속 해왔는데 이건 너무해 ."
    },
    {
        "question":"누가 그렇게 오해를 하던가요 ?",
        "answer":"평소에 나한테 나쁜감정이 있던 친구가 그랬대 . 고발했다는데 이건 그냥 거짓말이라 더 속상해 ."
    },
    {
        "question":"하지 않은 일로 의해서 야단을 들어 억울하시겠어요 . 어떻게 하면 오해가 풀릴까요 ?",
        "answer":"편지를 써서 내 본심을 알릴 거야 ."
    },
    {
        "question":"그랬군요 . 상황에 대해 어머님께 해명을 상세히 하셨나요 ?",
        "answer":"아니 . 엄마가 혼만 내고 가버렸어 . 몹시 화나고 억울해 . 쭉 공부하다가 잠깐 쉰 건데 ."
    },
    {
        "question":"그런 사건이 있었군요 . 어떻게 하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"그 교과서를 집어간 애를 찾으면 가만두지 않을거야 !"
    },
    {
        "question":"진짜 마음이 안 좋으시겠어요 . 앞으로 어떻게 할 계획이신가요 ?",
        "answer":"동무들을 만나 거짓말을 한 적이 없다고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자기만 혼이 난다고 느끼면 많이 억울할 것 같아요 .",
        "answer":"계속 동생이랑 비교하셔 . 나도 나름대로 열심히 하는데 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일 있나요 ? 이야기해 주세요 .",
        "answer":"어머니가 아끼는 그릇을 나보고 깼다고 꾸중하셨어 . 난 그 그릇을 깨뜨린적이 없는데 ."
    },
    {
        "question":"학업에 엄마와 의견이 다르군요 .",
        "answer":"나도 열심히 하는데 점수가 안나오는 걸 어쩌라고 ."
    },
    {
        "question":"너무 억울 한 모습이군요 . 그럼 무엇을 하실 생각이세요 ?",
        "answer":"일단 전학을 할 생각 이야 ."
    },
    {
        "question":"열심히 스터디했는데 혼이 나서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"엄마 아빠가 내 노력을 알아주지 않으셔서 억울해 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 무슨 일 겪으셨나 봐요 .",
        "answer":"내가 한 게 아닌데 내가 했다고 오해를 받아서 정말 억울해 ."
    },
    {
        "question":"사과할 타이밍을 놓쳐서 관계가 어색해지셨군요 .",
        "answer":"어떻게 해야 내 사과를 받아줄까 ?"
    },
    {
        "question":"혼자만 싱글이라 속상하시군요 . 이럴 때 상황을 극복할 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"나도 빨리 좋은 여자를 만나고 싶어 . 앞으로는 소개팅 거절하지 않고 만나볼 거야 . 언젠가는 좋은 인연을 만날 수 있겠지 ."
    },
    {
        "question":"혼자만 싱글이라 속상하셨겠군요 . 이럴 때 상황을 극복할 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"나도 빨리 좋은 여자를 만나고 싶어 . 앞으로는 소개팅 거절하지 않고 만나볼 거야 . "
    },
    {
        "question":"동료와의 나이 차이가 커서 무척 고립감을 느끼시나 봐요 .",
        "answer":"어릴 적 할머니 밑에서 자란 적이 있긴 해 . 할머니가 참 나를 잘 챙겨주셨는데 . 할머니 생각하며 그분들과 잘 지내보도록 노력해야겠다 ."
    },
    {
        "question":"어떤 이유로 반대하시나요 ?",
        "answer":"연봉도 너무 적고 내 성격도 마음에 안 든대 ."
    },
    {
        "question":"왜 허전하다고 생각하시나요 ?",
        "answer":"속마음을 터놓지 않아서인듯해 . 그래서 뭔가 나 혼자 있는 고립된 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"친구들처럼 여자친구가 있었으면 좋겠다고 생각할 때가 많으세요 ?",
        "answer":"생각은 많이 하는데 수줍음이 많아서 어떤 시도도 하지 못하겠어 ."
    },
    {
        "question":"혼자만 남자친구가 없어서 외로우셨군요 .",
        "answer":"다들 남자친구 얘기밖에 안 해 ."
    },
    {
        "question":"좋아하는 것을 찾고 있는 과정이군요 . 주변에 누구와 상의하나요 ?",
        "answer":"불안하고 힘들 때면 언니와 상의해 ."
    },
    {
        "question":"남자친구가 생기기 위해서는 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"글쎄 친구들 소개를 받는 게 빠를 것 같긴 한데 맞는 방법인지 잘 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"소외되는 것 같을 때 기분이 어떠신가요 ?",
        "answer":"안 그래도 늙어가는 게 슬픈데 소외되는 것 같으면 외롭고 쓸쓸하지 ."
    },
    {
        "question":"아무도 나를 좋아하지 않는 것 같아서 속상하시군요 .",
        "answer":"내 생일에 연락해 준 사람이 한 명도 없어 ."
    },
    {
        "question":"갈 곳이 없어서 당황스러우시군요 .",
        "answer":"갈 수 있는 곳이 없으니까 의욕도 안 생기고 무기력해 ."
    },
    {
        "question":"내 편인 줄 알았던 사람에게 배신감이 드시는군요 .",
        "answer":"응 . 배신당한 건지 내가 뭘 잘못한 게 있는지 따져 보는 중이야 ."
    },
    {
        "question":"당황하신거 같군요 . 더 자세히 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"나한테 연락 안 했는데 했다고 착각했나 봐 . 제대로 사과하지 않아서 서운해 ."
    },
    {
        "question":"친구들에게 소외된 기분이 들어 당황스러우시군요 .",
        "answer":"응 . 내가 친구들에게 뭘 잘못했는지 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구를 사귀는 게 어려워서 고립감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"먼저 다가가서 말을 걸어볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"취업에 대한 정보 부족으로 힘드시군요 .",
        "answer":"친구에게 알고 있는 취업 정보 사이트가 있는지 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머니께 혼나셔서 . 기분이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"어 . 정말 짜증이 나 죽겠어 . 동생이 먼저 나한테 짜증 나게 굴었거든 ."
    },
    {
        "question":"지금은 두 분만 남았군요 . 어떤 상황인지 자세히 이야기해주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"자식들 대학 보내고 시부모님 돌아가시니까 남편밖에 없네 ! 집에 남은 건 ."
    },
    {
        "question":"동창 모임에서 안 좋은 일이 있으셨어요 ?",
        "answer":"친구들이 다 취업을 해서 회사 얘기를 하는데 소외감이 느껴지더라고 ."
    },
    {
        "question":"일찍 퇴근해서 가족들과 즐겁게 대화하는데 당황하셨군요 . 왜 그렇게 생각하시게 되셨나요 ?",
        "answer":"아니 내가 들어가면 말들이 없어지고 어색해하더라고 ."
    },
    {
        "question":"친구분들과 다른 진로를 선택하셔서 그런 기분이 드시나 봐요 .",
        "answer":"응 . 다들 돈 버는 데 나만 괜히 공부를 더 하기로 했나 싶어 ."
    },
    {
        "question":"체중이 많이 변하셨나요 ?",
        "answer":"먹는 것은 다들 일정하게 먹는데 나만 살이 찌니 말이야 ."
    },
    {
        "question":"집 밖으로 못 나가서 답답하시군요 .",
        "answer":"운동은 해야 하는데 남하고 접촉할 수 없으니 집에서 해야지 뭐 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 무슨 일 있으셨나요 ?",
        "answer":"어차피 말해봐야 대화가 안 통하거든 . 서로 포기했네 ."
    },
    {
        "question":"취업 문제로 많이 힘들어하고 계시는군요 . 주변에 고민을 털어놓을 분이 있나요 ?",
        "answer":"막내 고모와 좀 친한 편이야 . 부모님께 고민 상담하기엔 좀 죄스럽고 ."
    },
    {
        "question":"가까웠던 친구들 사이가 멀어진 것으로 느끼시는군요 . 이유를 물어도 될까요 ?",
        "answer":"약속을 잡아도 자기들끼리만 만나기로 하고 대화에 끼기도 힘들고 . 나 혼자 왕따가 된 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"동료와 친구들의 관계 속에서 고립감을 느끼고 계시는군요 . 자세하게 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"그냥 막연한 느낌이야 . 같이 있어도 그들과 내가 따로 있는 것 같은 그런 느낌이 들어 ."
    },
    {
        "question":"고립감으로 인해 힘들어하고 계시다니 안타까워요 . 어떤 면이 힘든지 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"새벽에 눈 떠서 밤에 눈 감을 때까지 공부만 하다 보니 친구들도 다 연락이 끊기고 가족과도 점차 소원해지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"취업이 잘 안 되고 있으시군요 .",
        "answer":"어제도 친구가 한 말에 상처를 입었는데 계속 잊히지 않아 ."
    },
    {
        "question":"노후준비가 주변 사람들보다 잘 안 된 것 같아 고립된 느낌이신가 보네요 .",
        "answer":"응 . 다른 사람들은 노후준비를 다 잘하고 있는 것 같은데 나만 동떨어져 있는 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"가까운 사람이 없으면 많이 외로울 수 있죠 . 아주 속상하시겠어요 .",
        "answer":"응 속상해서 잠이 안 오네 ."
    },
    {
        "question":"아주 답답하시겠어요 . 평소 흥미를 갖고 있거나 관심을 가지던 것이 있나요 ?",
        "answer":"내가 무엇을 잘하는지 잘 모르겠어 . 나는 왜 이럴까 ?"
    },
    {
        "question":"회사에서 누명으로 힘드시군요 .",
        "answer":"아무도 내 말을 믿으려고 하지 않아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점 때문에 걱정하시는 건가요 ? 자세히 말해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"조원을 구하는 것부터가 힘들어서 그래 . 다른 학생들은 서로 친한 무리가 있나 봐 . 나는 친한 사람이 없어서 조원을 못 구할지도 모르겠어 . 마감기한도 짧은데 할 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"공채가 취소되다니 당황스러우시겠어요 .",
        "answer":"응 . 꼭 그 기업에 입사하고 싶었는데 말이야 . 당장 어떻게 해야 하나 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"혼자만 고립되어 계시니 외로우시겠어요 . 딸의 유학 문제에 대하여 가족과 의견을 계속 나누고 싶으신 건가요 ?",
        "answer":"내가 반대하는 이유에 대해 계속 말해볼 생각이야 . 이유가 타당하다면 가족들도 받아들이겠지 ."
    },
    {
        "question":"오랫동안 대화가 단절되어 고립된 생각이 드시는군요 .",
        "answer":"꼭 남편이 아니더라도 누군가와 눈 맞추고 이야기하고 싶어 . 나랑 친한 언니에게라도 전화해서 이야기해볼까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"많이 외로웠군요 . 어떻게 해야 그런 생각이 좀 사라질까요 ?",
        "answer":"혼자 있는 시간에 익숙해지려고 . 취미도 갖고 내 일도 더 열심히 하면서 나 자신이 더 성숙해지고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"본인의 꿈을 지지해주지 않아 기분이 좋지 않으시군요 .",
        "answer":"친구들도 좋지 않은 생각 같다고 해 . 아무도 날 지지해주지 않아 외로워 ."
    },
    {
        "question":"도움이 필요한데 아무도 도와주지를 않아 외롭고 힘드시군요 .",
        "answer":"아기만 가지면 여기저기서 도와주는 건 줄 알았는데 혼자 다 짊어지는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"연휴 동안 출근해야 하시는 건가요 ?",
        "answer":"그렇다네 . 그것도 심지어 나만 추석 당일 당직이야 . 너무나 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"속상하시겠어요 . 등산용 폴대나 무릎 보호대를 착용하고 가셔도 많이 불편하실까요 ?",
        "answer":"그래도 괜찮을 것 같긴 한데 멤버 중에 좀 불편한 친구가 있어서 망설이고 있어 ."
    },
    {
        "question":"그동안 해보지 않은 전혀 새로운 업무를 하게 되어서 걱정이 크시군요 .",
        "answer":"지금 부서에서 연차도 높은 편이라 후배들한테 물어보기도 힘들고 다들 나를 멀리하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"원하던 직무가 아니어서 실망하셨겠네요 .",
        "answer":"좀 나만 전공도 다르고 고립된 기분이야 . 그런데 회사 동기들에게 이야기해 보니 다들 그렇대 ."
    },
    {
        "question":"생각의 차이로 놀라셨군요 . 어떤 부분 때문에 그러셨어요 ?",
        "answer":"나한테 관심을 가지고 있는 친구가 우선이고 연락도 오는 친구들한테만 한다는 거야 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으셨군요 . 많이 당황하셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 괜히 그 모임에 나갔다 싶었어 ."
    },
    {
        "question":"그렇죠 . 재정이 정말 넉넉하지 않은 이상 그럴 수밖에 없을 것 같아요 . ",
        "answer":"불안하고 답답한 마음에 아내와 얘기해 보면 아내는 노후준비에 대한 생각은 없는 것 같아 . 정말 외롭고 고립된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"나만 취업이 잘 안 되서 속상하시군요 .",
        "answer":"그래서인지 모임에 나가도 나만 고립된 기분이 들어 . 나도 잘할 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"친구들이랑 다퉈서 마음이 좋지 않군요 . 어떠한 계기로 싸우게 되셨나요 ?",
        "answer":"내가 장난을 쳤는데 그걸 진심이라 생각했었나 봐 . 앞으로는 그런 장난 안 쳐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"걱정되시겠어요 . 은퇴 후 노후준비는 어느 정도 되어있으세요 ?",
        "answer":"전혀 없는데 이렇게 빨리 퇴직하게 될 줄은 꿈에도 몰랐거든 . 앞으로 어떻게 살아야 할지 집에는 어떻게 말해야 할지 눈앞이 캄캄해 ."
    },
    {
        "question":"약속을 자꾸 취소해서 화가 나는군요 .",
        "answer":"너무 화가 나는데 어떻게 해야 할지 잘 모르겠네 ."
    },
    {
        "question":"새로운 환경에 많이 당황스러우시군요 . 어떤 점이 가장 큰 고민이신가요 ?",
        "answer":"글쎄 새로운 사람들에게 어떻게 다가가야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일 때문에 그러세요 ? 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"조리원을 예약해두었는데 코로나 일구 감염자가 생겨서 폐쇄한대 . 그래서 다른 조리원이나 병원을 찾고 있어 ."
    },
    {
        "question":"여자친구를 많이 아끼고 사랑하는데 여자친구는 그렇지 않은 것 같아서 속상하시군요 . 왜 그렇게 느끼셨나요 ?",
        "answer":"여자친구는 표현을 하지 않아 . 무슨 생각인지 알 수가 없어 . "
    },
    {
        "question":"정말 막막하시겠어요 . 구체적으로 어떤 감정이신지 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"너무 막막한 감정과 같이 도와줄 사람이 주변에 아무도 없다는 게 매우 힘드네 ."
    },
    {
        "question":"좋은 일이 있으셨군요 . 혼자 지내려니 심심하신가 봐요 .",
        "answer":"퇴근해서 집에 오면 쓸쓸하고 혼자라는 기분이 많이 들어 ."
    },
    {
        "question":"왕따를 당하신 거 같아 당황스러우시군요 .",
        "answer":"나를 따돌리는 것 같아 . 어제도 나를 빼놓고 자기들끼리 모임을 한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"뒤떨어지신 느낌이 드시는군요 . 어떤 일을 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"나는 기업을 홍보하는 마케팅 업무를 제일 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"갑작스러운 이별에 당황하셨군요 .",
        "answer":"응 . 내 생각엔 잘 지내고 있었는데 갑자기 헤어지자 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"뉴스에서 국민연금을 받을 수 없다고 해서 당황하셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 난 당연히 받을 수 있을 거로 생각했거든 ."
    },
    {
        "question":"결혼을 앞두고 웨딩드레스를 다시 입으니 어떤 기분이 드셨어요 ?",
        "answer":"근데 가게에서 내 드레스를 잃어버렸대 . 당장 다음 주가 결혼식인데 당황스러워서 말도 안 나오더라 ."
    },
    {
        "question":"계속되는 취업 준비로 고민이 많으시군요 . 어떤 부분이 가장 대비하기 까다로우신가요 ?",
        "answer":"영어점수가 부족해 . 영어학원을 다녀서 점수를 올릴 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"남편과 힘든 일이 있으셨나 봐요 . 어떤 문제가 생기셨나요 ?",
        "answer":"친정 조카 결혼식에 일 핑계로 못 온다고 하네 . 식구들 볼 면목이 없어 ."
    },
    {
        "question":"노후준비에 걱정이시군요 . 평소에 남편분과 노후준비에 대해 상의하시나요 ?",
        "answer":"그 양반은 통 무관심이야 . 그러니 내가 절해고도에 혼자 사는 기분이지 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 당황스러우셨나요 ?",
        "answer":"병원에서 골다공증이라는 진단을 받았는데 남편이 내 나이 때엔 흔하다며 대수롭지 않게 여기더라고 ."
    },
    {
        "question":"잘 지내던 친구들이 갑자기 무시하는군요 .",
        "answer":"난 정말 아무것도 하지 않았는데 왜 그러는지 영문을 모르겠어 . 진짜 어떡하면 좋아 ?"
    },
    {
        "question":"여자친구의 오해로 복잡한 감정이시군요 .",
        "answer":"너무 오해해서 말도 못 하겠어 ."
    },
    {
        "question":"절친한 친구와 사이가 멀어졌다니 마음이 힘드시겠군요 .",
        "answer":"사실 친구가 걔밖에 없거든 . 너무 외로워 ."
    },
    {
        "question":"남자친구의 연락 부재로 걱정이시군요 .",
        "answer":"나는 남자친구를 너무 믿어서 너무 당황스럽고 무서워 ."
    },
    {
        "question":"야간에 근무하시느라 건강관리에 어려움을 겪고 계시는군요 .",
        "answer":"가족들이 함께 운동하자 해도 혼자만 생활 패턴이 달라 어려워 ."
    },
    {
        "question":"결혼을 양가 모두 반대하고 있어 마음이 힘드시군요 .",
        "answer":"특히 우리 부모님이 엄청 완고하셔 . 완전 고립된 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 상세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"팀원들까지 나에 대해서 안 좋은 이야기를 하고 다니는 거 같아 힘들어 . 회사에서 하소연할 데도 없고 고립된 상황이야 ."
    },
    {
        "question":"취업 준비로 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"혼자만 취업 못 해서 좀 창피하기도 하고 친구들을 만나고 싶지도 않아 점점 나만 고립되는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"프로젝트의 취소로 서러우시군요 .",
        "answer":"게다가 모든 책임을 나한테 넘기는 분위기여서 왠지 서럽고 누구에게 하소연할 데도 없어서 고립된 느낌이 들어 ."
    },
    {
        "question":"친구분이 상심이 크시겠어요 .",
        "answer":"여자애가 통도 크고 활달했는데 너무 다른 애처럼 변했어 . 세상과도 단절하고 아무도 안 만나려고 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 무슨 일이 있으셨나 봐요 . 제게 털어놓으시겠어요 ?",
        "answer":"회사에서 자꾸 겉도는 느낌이야 . 점심시간이나 회식 갈 때도 다들 친한 동료랑 같이 있는데 나만 혼자 다녀 ."
    },
    {
        "question":"회의 때 괜한 의견을 내서 팀원들에게 미움을 받으셨군요 .",
        "answer":"다들 나에게 기존보다 더 많은 업무량을 강요하거든 . 아무래도 팀원에게 사과를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 건강관리를 잘하고 계셔서 당황스러우셨군요 . 왜 그렇게 생각하셨나요 ?",
        "answer":"나는 아직 젊다고 생각했는데 친구들은 나이 들었다고 벌써 시작한 지 꽤 됐대 ."
    },
    {
        "question":"혼자만 집에 남게 되셨네요 . 좀 서운하시겠어요 .",
        "answer":"서운하기도 하고 나만 고립된 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"건강 때문에 가족들이 섭섭하게 대해 주는 점이라도 있나요 ? ",
        "answer":"몸이 아프다고 가족들에게 말해도 별로 신경 쓰지도 않고 무관심해 . 나만 고립된 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"세상이 급변하는 것에 적응하기 쉽지 않으신가 봐요 .",
        "answer":"사람들을 만나면 내가 뒤처지는 것 같아서 어울리기가 쉽지 않아 ."
    },
    {
        "question":"몸이 불편하셔서 사람들을 못 만나고 계시는군요 .",
        "answer":"너무 외로워 . 돈이 많으면 뭐 해 . 쓸 수도 없는데 ."
    },
    {
        "question":"요즘 많이 답답하시죠 . 전혀 외출을 못 하셨어요 ?",
        "answer":"응 . 집 앞에 있는 산에라도 잠깐 다녀올까 ? 그러면 좀 괜찮아질 것 같은데 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 만나시면 주로 무엇을 하시나요 ?",
        "answer":"주로 식사하면서 반주도 조금씩 하지 ."
    },
    {
        "question":"어떠한 일 때문에 그렇게 느끼세요 ?",
        "answer":"난 일만 하다 보니 아내와 자녀들이 나를 그림자처럼 보는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그래서 어떻게 지내고 계세요 ?",
        "answer":"답답하지만 집에서 책도 보고 텔레비전도 보고 그래 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 외톨이가 되어서 속상하시군요 . 좀 더 자세히 이야기해 줄 수 있어요 ?",
        "answer":"다들 골프를 하는데 나만 못하니까 자기들끼리 주말에 따로 만나고 단체 채팅방도 따로 만든 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"퇴직 준비를 하시면 그동안 하던 일이 있는데 좀 섭섭하시겠어요 .",
        "answer":"그러네 . 다른 일을 생각해 둔 것도 없는데 ."
    },
    {
        "question":"집에만 계시는군요 . 무슨 일 있으신가요 ?",
        "answer":"이제 회사 일 그만두려고 해 . 한 이십 년 이상을 회사 일만 하고 살았는데 앞으로 어떻게 살아가야 할지 막막해 ."
    },
    {
        "question":"취미 활동을 해 보시는 건 어떨까요 ?",
        "answer":"취미를 찾기도 쉽지가 않아 ."
    },
    {
        "question":"취업하는 것에 어려움을 겪는군요 . 어떤 점이 어려우신가요 ?",
        "answer":"다른 친구들은 토익에 자격증에 학원을 다니는데 나는 어디서 지원을 받을 수가 없어서 정말 힘드네 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으셨군요 . 어떻게 나오셨어요 ?",
        "answer":"다행히 창고에 동료가 물건을 찾으러 내려와서 내가 나올 수 있었지 ."
    },
    {
        "question":" 젊은 사람들의 생각이 이해가 안 가시는군요 . 무슨 일이 있었는지 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"내 업무 지시가 부당하다고 우리 팀원들이 사내 게시판에 올렸어 . 서로 이야기로 풀어도 될 것 같은데 말이야 ! 아주 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 말 상대가 없어서 고민이신가 보네요 .",
        "answer":"응 . 말 상대가 없다 보니 늘 고립된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 부분이 그런 느낌이 들게 만드세요 ?",
        "answer":"다들 결혼해서 아이도 있는데 나만 이렇게 혼자 원룸에서 연애도 포기한 채 살고 있잖아 !"
    },
    {
        "question":"서류를 두고 와서 많이 당황하셨겠어요 . 언제까지 작업하셔야 하나요 ?",
        "answer":"늦어도 모레까지는 완성해야 하거든 . 지금이라도 다시 회사에 가서 가져와야 할까 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"그러셨다니 놀라셨겠어요 . 무슨 일이 있으셨는지요 ?",
        "answer":"나는 가족들을 뒷바라지해 온 것을 자랑스럽게 여기고 있는데 어느 순간 나만 도태되고 고립된 기분이 들었어 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 어려움이 있으셨군요 . 어떤 일을 겪으셨는지요 ?",
        "answer":"까마득한 후임을 요직에 앉혔지 뭐야 . 배신감에 혼자만 고립된 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"본인만 취업이 안 되는 것 같이 느껴져서 마음이 힘드신가 봐요 .",
        "answer":"응 그러게 . 털어놓으니까 한결 편해진 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"노후에 대한 계획이 있으신가요 ?",
        "answer":"남편은 아무 생각이 없는 사람이야 . 나 혼자만 계획을 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"그동안 몰랐던 사실을 알게 되어 황당하시군요 .",
        "answer":"적은 금액도 아니고 이걸 어쩌나 ? 남편이 알면 화낼 텐데 ."
    },
    {
        "question":"과한 업무로 인해 심적으로 불안정하시군요 .",
        "answer":"한 달 동안 매일 야근하다 보니까 세상이 어찌 돌아가는지도 모르고 고립된 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"그래서 어떻게 하셨어요 ?",
        "answer":"그나마 친하다고 생각한 후배에게 물어봤지만 나를 피해서 당황했어 ."
    },
    {
        "question":"가족분들이 주말에 모두 외출하셨군요 .",
        "answer":"아내한테 전화했는데 전화를 받지 않아 순간적으로 외톨이 된 것 같았어 ."
    },
    {
        "question":"가족이 말도 없이 여행을 갔군요 . 왜 그러셨는지 아시나요 ?",
        "answer":"얼마 전에 부모님께서 내가 처음으로 화를 냈어 . 그 이후로 나와 대화를 안 하셔 ."
    },
    {
        "question":"취업이 늦어져서 걱정하고 계시는군요 . 계속 입사 준비를 하고 계시는가요 ?",
        "answer":"면접 준비를 하고 있지 . 결과를 기다리는 곳도 있고 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 어떤 일들이 그렇게 힘든지 이야기를 더 듣고 싶어요 .",
        "answer":"내가 실수한 게 아닌데 정보가 누락되어 상사에게 야단맞았어 ."
    },
    {
        "question":"나만 연애를 못 하는 거 같아 속상하시군요 .",
        "answer":"친구들처럼 사랑하는 사람을 만나고 싶은데 나는 인연이 없나 봐 ."
    },
    {
        "question":"아기 키우는 게 정말 힘들다고 해요 . 우울함을 극복하기 위해 혹시 하는 일이 있나요 ?",
        "answer":"하루에 한 번씩 꼭 산책하려고 해 . 풍경을 바라보면 기분이 좀 나아지거든 ."
    },
    {
        "question":"남편이 명예퇴직을 당해서 매우 당황스러우셨겠네요 . 재정이 힘드신가요 ?",
        "answer":"지금은 힘들지 않지만 시간이 지날수록 힘들어지겠지 ."
    },
    {
        "question":"아들들이 대화하지 않으려고 하는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"나하고는 세대가 맞지 않는대 ."
    },
    {
        "question":"저런 . 손실이 큰가요 ?",
        "answer":"잘못되면 원금을 모두 잃을 수도 있다고 해 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 걱정이 많으신지 말씀해 주실 수 있으세요 ?",
        "answer":"의사가 나한테 면역력이 많이 떨어졌다고 관리를 잘해야 한다고 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"부인께 무슨 일이 있으신가요 ?",
        "answer":"몰라 . 좀 이상해서 대화를 좀 해 보려고 하면 대화를 피해 ."
    },
    {
        "question":"집에서 혼자라는 생각이 자주 들어 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"애들도 다 자라서 각자 방에서 자기 일을 하니 같이 모여서 대화를 나눌 기회가 별로 없어 ."
    },
    {
        "question":"혼자 고립되신 느낌에 마음이 좋지 않으실 것 같아요 .",
        "answer":"아무도 내 상황이나 마음을 알아주지 않아 ."
    },
    {
        "question":"소외된 기분이시겠어요 . 어떨 때 주로 그런 기분을 느끼시나요 ?",
        "answer":"자기들만 아는 얘기를 회사에서 할 때가 자주 있어 . 그럴 때 소외된 기분이 드는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 나를 안 좋아한다고 느끼는군요 . 그렇게 느껴진 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"저번에 나를 빼고 만나서 놀았어 . 기분이 매우 나빠 ."
    },
    {
        "question":"취업 스터디에서 어떤 당황스러운 일을 겪으셨을까요 ?",
        "answer":"갑자기 나만 빼고 면접 준비를 하겠다고 하더라고 . 스터디원들하고 다시 얘기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드시겠어요 . 혹시 형제나 자매분과 의논한다면 어떨 것 같아요 ?",
        "answer":"자매가 있지만 항상 고생하는 건 나였고 도와주는 건 꿈도 꾸지 않아 . 너무 외롭고 고통스럽다 ."
    },
    {
        "question":"주위 분과의 대화에서 소외감을 느낀다는 말씀이시군요 .",
        "answer":"그 사람들은 다 집안이 여유롭지만 나는 가족들에게 돈을 보태면서 살거든 . 나만 다른 세상에 사는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"관계에 마침표를 찍었군요 . 어떤 생각이나 마음이 드세요 ?",
        "answer":"취미나 식성이 맞아서 좋았는데 아쉬워 . 그리고 이제 혼자 지내야 하니 외롭기도 하고 ."
    },
    {
        "question":"외로움을 느끼시는군요 . 가족들과의 관계는 어떤가요 ?",
        "answer":"집사람과 아이들이 나하고는 대화하기를 싫어하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"만나는 사람이 없어서 고립된 기분을 느끼시는군요 . 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"혼자 그림을 그려봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"취업을 못 해서 고립된 느낌이 드시는군요 . 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"스스로 괜찮다고 생각해야지 ."
    },
    {
        "question":"남편분과 싸우셨군요 . 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"남편이 아이를 빨리 낳길 원하는데 나는 일을 더 하고 싶거든 . 정말 고립된 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"모임에서 혼자만 싱글이라 속상하셨겠군요 . 이럴 때 상황을 극복할 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"나도 빨리 좋은 여자를 만나고 싶어 . 앞으로는 소개팅 들어오는 거 절대 거절 않고 만나볼 거야 . 언젠가는 좋은 인연을 만날 수 있겠지 ."
    },
    {
        "question":"연락이 없어서 외로우신가 봐요 . 어떤 것이 외로움을 덜 느끼는 데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"스트레스를 받지 않게 다른 것에 집중하거나 아니면 내가 적극적으로 연락을 먼저 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 혼자 출장을 가게 되어 당황하셨군요 .",
        "answer":"응 . 입사한지 한달 된 신입사원이 출장 가서 뭘 할 수 있겠어 . 낯선 곳에서 너무 고립된 느낌일 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편과 대화도 부족하고 남편분이 이혼을 생각하고 있다고 느끼는군요 . 최근에 어떤 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 어느 순간 대화도 줄고 투명인간 취급을 당하는 것 같아 . 같이 있어도 혼자 있는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"가족이 없으면 혼자라는 느낌이 들 수 있죠 . 노후에는 더 그런 기분이 들까요 ?",
        "answer":"당연하지 . 부모님마저 돌아가시면 가족이 전혀 없는 거잖아 ."
    },
    {
        "question":"누구나 그런 생각 하지 않을까요 ?",
        "answer":"그런가 ? 주변에 누가 없는 것도 참 두려운 일인 것 같아 . 고립된 느낌이랄까 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일 있으세요 ?",
        "answer":"그냥 나이가 들면 주변에 사람이 없어지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 직장을 그만두게 되어서 걱정이 많으시겠어요 .",
        "answer":"누군가에게 내 고민을 이야기 하고 싶어 . 하지만 멀리 떨어져서 생활하는 상황이라서 고민을 나눌 사람이 없어 ."
    },
    {
        "question":"대화에 동참하지 못한 것 같아 속상하셨겠어요 . 어떤 이유가 있었을까요 ? ",
        "answer":"그런데 내가 뭐가 문제인지 잘 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들과의 자리가 서먹하셨군요 . 오랫동안 못 만나셨던 건가요 ? ",
        "answer":"나만 빼고 친구들은 그동안 계속 연락을 해왔었나 봐 . 친구들 대화에 낄 수가 없어서 혼자 밥만 먹고 돌아왔어 ."
    },
    {
        "question":"재택근무 관련해서 고립감을 느끼시는군요 . 무슨 일 때문인지 말씀해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"우리 부서만 안 하거든 . 타부서는 다 하는데 우리만 안 해서 소외감을 느껴 . 조금 속상해 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 혼자 출장을 가게 되셨군요 . ",
        "answer":"응 . 입사한 지 이제 한 달 차 신입사원인데 출장 가서 어떻게 해야 할지 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"아직 동료들과 친해지지 못해서 고민이시군요 . 어떻게 하면 동료들과 친해질 수 있을까요 ?",
        "answer":"글쎄 . 일단 오늘 회식은 꼭 참석해보려고 . 그러면 친해질 수 있지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"재정적으로 막막한 상황이시군요 . 문제를 어떻게 해결하실 생각인가요 ?",
        "answer":"퇴직하고 나서도 일해야할 것 같아 . 그래야 노후자금을 마련할 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"결혼 자금을 마련하기 위한 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"나중에 갚게다고 하고 언니에게 빌려달라고 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"성적때문에 고민이많으시군요 그럼 어떻게 노력하실생각인가요 ?",
        "answer":"교과목 동아리에 가입해볼까해 ."
    },
    {
        "question":"돈이 없어 혼자인듯한 기분이라 외로우시군요 . 어떻게 하면 외로움을 달랠 수 있을까요 ?",
        "answer":"혼자서도 즐겁게 시간을 보내는 걸 연습해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 무슨일이라도 있으세요 ?",
        "answer":"동료들과 잘 어울리지 못해 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"많이 답답하시겠어요 . 앞으로 어떻게 헤쳐나갈 생각이세요 ?",
        "answer":"선생님께 상담을 요청해봐야겠지만 형식적인 답만 얻겠지 . 답답하다 ."
    },
    {
        "question":"독립으로 외로움을 느끼고 계시군요 . 어떻게 하면 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"새로운 동아리에 가입해서 친구들을 사귀어야 겠어 ."
    },
    {
        "question":"대인관계로 인해 회의감이 드시는 군요 .",
        "answer":"응 . 마치 나만 혼자 고립되어 있는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"정신장애 판정을 받으셔서 막막하시군요 . 어떤 부분이 제일 고민이신가요 ?",
        "answer":"보험든게 없어서 치료비 걱정이 크지 . "
    },
    {
        "question":"아파서 참석을 못했군요 .",
        "answer":"나만 참석하지 못해서 고립된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 대화를 하지 않으려고 했다니 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"마음이 너무 외로워 . 뭐가 문제인지 나도 깊이 고민을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 나를 따돌려 혼자있는 기분이군요 .",
        "answer":"응 . 내가 뭘 잘못 한걸까 ?"
    },
    {
        "question":"사람들과 연락이 많이 없고 고립된 기분을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"맞아 . 사람들과의 연락이 끊기지 않게 내가 먼저 연락해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아픈 몸 때문에 답답한 마음이 드시는군요 .",
        "answer":"응 . 나이들어 아프니깐 세상 나 혼자네 . 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"주변에 이야기 나눌 만한 친구나 가족이 많지 않아 허전하시군요 .",
        "answer":"누구와 고민을 나눠야 좋을지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 보고 싶으실텐데 오지도 않으면 외로우시겠네요 .",
        "answer":"요즘은 고독사가 남의 일 같지가 않아 . 이러다 혼자 죽어도 모르지 싶어 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 한계를 느끼시나봐요 . 다른 대책은 있으신가요 ?",
        "answer":"이 나이에 재취업도 안될것 같고 사실 아무 대책이 없지 . 퇴직금 받아서 장사나 할까 ?"
    },
    {
        "question":"친구분들과 상황이 달라서 혼자 고립된 느낌을 받으셨군요 . 좋아하는 일은 없으신가요 ?",
        "answer":"동물 키우는걸 좋아하지만 장래희망은 아니야 . 시험공부 하기도 벅차서 생각 안 해봤어 ."
    },
    {
        "question":"많이 외롭겠어요 . 가족들과 대화가 많아 지는 방법은 어떤게 있을까요 ?",
        "answer":"방학이 되면 가족끼리 여행을 가자고 제안할거야 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 피하는것 같아 걱정되시는군요 .같이 이 문제를 의논해 볼 사람이 없을까요 ?",
        "answer":"내일은 선생님께 찾아가서 상담해볼까해 ."
    },
    {
        "question":"많이 외로우시겠어요 . 가족들이 면회를 오나요 ?",
        "answer":"너무 먼거리라 잘 못오지 . 그래서 더 외롭게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"소규모 직장에서 혼자 사무실에 있을때가 많아 고립감을 자주 느끼시는 군요 . 고립감을 줄일 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"업무 중간에 주부인 친구들에게 카카오톡 소통을 자주 해볼까 ? 혼자라는 생각이 줄어들 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자신의 건강이 주변 사람과 달라 고립감을 느끼시군요 . 어떻게 하면 될까요 ?",
        "answer":"일단 건강을 위해 식단을 바꿔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"수학 문제를 많이 어렵게 느끼시는군요 . 어떻게 하면 수학 문제가 쉬워질까요 ?",
        "answer":"나의 꿈이 과학자라서 좀 더 열심히 공부를 파고 들면 나아지겠지 ."
    },
    {
        "question":"따돌림을 당해서 상심이 크시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"같은 반 친구들한테 당했어 ."
    },
    {
        "question":"반에서 혼자 따돌림을 당하는 것 같아 불안해 하시는군요 . 누구와 이야기를 나누면 조금 도움이 될까요 ?",
        "answer":"누구에게 도움을 청할 수도 없고 너무 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"부모님과 의견이 달라 고립된 느낌이셨겠네요 . 다른 방법은 없나요 ?",
        "answer":"계속 내 주장을 밀어 붙여 볼까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"가족 관계로 고립감을 느끼시는군요 . 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"다들 나한테만 관심이 없어 ."
    },
    {
        "question":"교내 따돌림으로 고립된 기분을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"맞아 . 친구들과 대화하고 싶어서 내가 먼저 말을 걸어 볼거야 ."
    },
    {
        "question":"반 친구들에게 따돌림 당하셔서 매우 힘드시겠어요 .",
        "answer":"나 혼자서 해결할 수 없어 . 어른들께 도움을 청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"수학 공부에 어려움을 느끼시는군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"가족들도 딱히 물어볼 사람이 없어 . 인터넷에다가 문제를 올려 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"학교 가기 싫을 만한 일이 있었나요 ? 더 자세히 말씀해 주세요 .",
        "answer":"친구들이 너무 괴롭혀서 공부에 집중할 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"가족에게 먼저 대화를 시도해 보셨나요 ?",
        "answer":"아니 . 나도 그냥 학교 끝나면 내 방에만 있어 ."
    },
    {
        "question":"가족 회의에서 어리다고 대화에서 빠지셔서 당황하셨겠군요 .",
        "answer":"나 혼자 고립되어 있는 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"슬프시겠어요 . 어떻게 이 상황을 해결하실 건가요 ?",
        "answer":"내가 친구들한테 다가가서 말 걸어보려고 ."
    },
    {
        "question":"고민이 많으시겠어요 . 꿈이 무엇이신가요 ?",
        "answer":"나는 요리사가 되고싶어 . 꼭 유명한 식당의 셰프가 될거야 ."
    },
    {
        "question":"혼자인 것 같아서 고립감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"가족 다들 바빠서 나를 돌아봐주질 않아 ."
    },
    {
        "question":"학교 다니기 외로우신 이유가 있나요 ?",
        "answer":"학교에선 맞기만하고 같이 다닐 친구도 없어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 따돌려서 속상하시겠어요 . 친구를 사귀실 계획이 있나요 ?",
        "answer":"응 . 노력해서 혼자 지내는 거 탈출해야지 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 대책이 없을까요 ?",
        "answer":"농어촌 전형이 있긴하지 . 그걸 노리려고 ."
    },
    {
        "question":"진로에 대해 고민하시는군요 .",
        "answer":"성적에 맞춰서 대학가는건 의미가 없을것 같은데 책을 통해 나의 꿈을 찾아봐야 하나 ?"
    },
    {
        "question":"고민이 많으시겠어요 . 어떻게 하면 대화를 자연스럽게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족과 함께 밥을 먹으면 자연스러울 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"가족에게서 소외당하는 느낌이 드시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"내가 뭘 잘못했는진 모르겠지만 날 안 좋아하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 무슨 문제 있었나요 ?",
        "answer":"단체 과제가 있었는데 아무도 말해주지 않아서 나만 몰랐어 ."
    },
    {
        "question":"혼자 있으면 어떤 기분이 들어요 ?",
        "answer":"뭔가 이세상에 나 혼자 고립된 느낌 ? 좋은 느낌은 아니야 ."
    },
    {
        "question":"저런 . 진로 문제로 가족과 다투다니 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"가난한데 예고를 어떻게 가냐고 포기하래 . 아무도 날 이해해주지 않네 . 결국 인문계를 가야 하나 ."
    },
    {
        "question":"도움을 청할 곳이 없어서 힘드시겠네요 .",
        "answer":"누군가에게 말해도 해결될 것 같지 않아 ."
    },
    {
        "question":"퇴직 후 가족과 멀어지는 것을 느껴 많이 외로우시겠어요 .",
        "answer":"내일은 인력소에 나가보려고 ."
    },
    {
        "question":"대인 관계에 고립감을 느끼시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"아이들이 나를 싫어해 ."
    },
    {
        "question":"고립된 기분이시군요 . 그렇게 생각하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"죽음이 다가와서 그런가봐 ."
    },
    {
        "question":"속상하시겠어요 . 고립감을 해소하기위한 계획 있으신가요 ?",
        "answer":"내일 가족이랑 대화를 해보려고 ."
    },
    {
        "question":"요새 고립된 기분이시군요 . 그렇게 생각하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"대인관계가 원만하지 않아 ."
    },
    {
        "question":"요즘따라 고립된 기분이시군요 . 그렇게 생각하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"업무가 너무 많아 ."
    },
    {
        "question":"퇴직 후 수입이 줄어들면 고립된 기분이 들겠네요 . 취미 생활이 있으신가요 ?",
        "answer":"응 . 등산 동호회에 가입했어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 대화를 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"다양한 이야기를 나누고 싶은데 방에서 나오질 않아 ."
    },
    {
        "question":"어쩔 수 없는 상황이군요 .",
        "answer":"그런데 직장 동료들이 눈치를 주는 것 같아서 고립된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"고립감을 강하게 느끼시는군요 . 그렇게 생각하시게 된 계기가 있었나요 ?",
        "answer":"자식들도 연락을 자주 안 하고 부모님은 돌아가신지 오래고 . 근처 사는 친구들도 없거든 . 너무 외로워 ."
    },
    {
        "question":"어떤 계기로 죽음에 대해서 생각하게 된건가요 ?",
        "answer":"아버지 산소에서 제사지내고 내려오는 길에 들은 생각이야 . 많이 외로울 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"많이 외로우시겠어요 . 어떻게하면 고립감을 떨쳐낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편한테 다시 한번 잘 이야기 해보려고 ."
    },
    {
        "question":"많이 그리우시겠어요 . 자주 캠프에 오는 편 인가요 ?",
        "answer":"매년 참석하고 있어 . 올때마다 가족의 소중함을 느끼는데 이젠 소중함을 넘어서 고립된 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"따돌림 당하는 애들은 너무 힘들 거 같아요 .",
        "answer":"도움의 손길이 쉽게 다가갈 수 있게 고민해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"요즘 집에만 있는 시간이 많아지셨나 보네요 . 생활비를 여유있게 받으면 뭘 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"친구들과 근사한 식사도 하고 경치좋은 곳에서 차도 한 잔 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"정말 걱정스러우시겠어요 . 주변에 가족분들은 안 계신 건가요 ?",
        "answer":"다 독립해서 나 혼자 살고 있어 ."
    },
    {
        "question":"바쁘게 살아오다 보니 건강도 나빠지고 해서 고민이시군요 . 그럼 무엇을 해 보고 싶으세요 ?",
        "answer":"당장 취미 생활을 찾아 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편 분께서 바쁜 나날을 보내고 계시군요 .",
        "answer":"매일 나만 혼자 있으니 고립된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"반 친구들과의 문제를 어떻게 풀 수 있을까요 ?",
        "answer":"나도 모르겠어 . 형이랑 이야기해 볼까 ?"
    },
    {
        "question":"새로운 직장을 구하실 생각인가요 ?",
        "answer":"지금 직장을 알아보고 있는 중이야 ."
    },
    {
        "question":"나를 제외한 모두가 아는 상황인 것 같아 소외된 느낌이셨겠어요 . ",
        "answer":"다 같이 오래 친하게 지냈으면서 나에게만 하지 못하는 이야기가 뭘까 싶어서 무척 서운했어 . "
    },
    {
        "question":"나만 모르는 사이 진행되는 일 때문에 당황하셨군요 .",
        "answer":"이런 고립된 마음으로는 업무에 집중할 수 없을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"건강이 안 좋아지셔서 힘든 상황이군요 . 혼자 이것저것 챙기시기는 어려우실 텐데 가족분들이나 다른 도움을 주실 분이 안 계실까요 ?",
        "answer":"남편이랑은 이혼한 지 십년이 넘었고 애들은 아직 어린 편이라 엄마한테 관심도 없어 . 막내 여동생이 근처에 살기는 하는데 언니가 되어서 막내한테 의지하기도 뭣하네 ."
    },
    {
        "question":"임원들의 싸움으로 내가 곤란한 상황이 되었군요 . 무슨 일이 있으셨어요 ?",
        "answer":"내가 협력을 추진해서 성사된 계약이라 한쪽 편을 들 수도 없고 다른 팀원들은 모른 척하고 어찌해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"숙소에 혼자 덩그러니 있게되어 당황스러우시군요 . 혹시 혼자 있는 시간을 즐길 수 있다면 무엇을 하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"그동안 못 봤던 영화를 보고 소설책을 읽고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"혼자 연애를 못 할 것 같은 고립된 기분을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"연애가 전부가 아닌데 생각할수록 나만 가두는 느낌이야 . 자유를 찾아 떠나고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"일이 많이 몰려서 피곤하시군요 .",
        "answer":"월말 되면 늘 있는 일이긴 한데 그래도 너무 회사생활만 하니 고립된 바위섬에 갇힌 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"내성적 성격으로 인해서 모임을 어려워하는 모습이군요 . 현재 본인에게 가장 중요한 것이 무엇인가요 ?",
        "answer":"긍정적으로 사람을 봐야겠어 . 처음 보는 사람에게 두려움이 심해서 말이야 ."
    },
    {
        "question":"이사를 계획 중이시군요 . 전세자금 대출이 나오지 않으면 차질이 생기는 상황이시군요 .",
        "answer":"은행원한테 연락해봐도 기다려 보라고만 해 . 초조해지고 있어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 이유에서 회사를 고발하셨는지 말해주실 수 있으실까요 ?",
        "answer":"성추행 직장 상사를 신고했는데 그 이후로 직장에서 고립감을 느껴 ."
    },
    {
        "question":"재정적으로 힘들어하시는군요 . 좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"돈이 없는데 빌려줄 사람도 없고 대출해 줄 사람도 없어 . 그래도 어떻게든 사니까 버텨봐야지 ."
    },
    {
        "question":"지금 혹시 불편함을 겪고 계시나요 ?",
        "answer":"응 . 외부에 있을 때 가끔 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"고립된 기분이 드셨군요 . 무슨 일이 있었는지 자세히 알려줄 수 있어요 ?",
        "answer":"대학 입학하고 사귄 친구들인데 다들 남자 친구는 필요 없다고 하더니 한 학기 지나자마자 남자 친구 사귀고 자기 연애만 중요하게 생각하더라고 . 만나도 내 얘기는 듣지도 않고 ."
    },
    {
        "question":"취직 준비를 오랫동안 해서 주변에 친구가 아무도 없군요 .",
        "answer":"어떻게 회복해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"여자친구의 무관심 때문에 외로우시군요 . 여자친구가 어떻게 해줬으면 좋겠어요 ?",
        "answer":"내가 하는 일에 관심을 가지고 함께 대화하면 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편이 네 번째 애를 낳자고 해서 당황하셨군요 .",
        "answer":"지금도 돈 걱정에 힘든데 왜 앞일은 생각 안 하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 오해가 생겨서 고민이시군요 . 오해를 풀 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"차근차근 진지하게 친구들이랑 이야기 해 보려고 ."
    },
    {
        "question":"남자친구가 사람들 많은데서 헤어지자고 해서 당황하셨군요 .",
        "answer":"그래서 나도 헤어지자고 소리쳤거든 . 사람들이 다 쳐다보고 억울하고 화나고 말로 표현할 수 없어 ."
    },
    {
        "question":"같이 공부하던 친구들이 모두 취업을 하고 혼자 남았다고 생각하니 더 당황하셨겠어요 . 앞으로 계획은 어떻게 되세요 ?",
        "answer":"다음 주에 면접이 두 군데 있는데 잘할 수 있을지 걱정도 되고 나만 남으니까 외톨이가 된 것 같고 자존심도 상해 ."
    },
    {
        "question":"남자친구가 친구들을 못 만나게 해서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"왜 친구들을 못 만나게 하는지 모르겠어 . 친구들이 이제 나한테는 연락도 안 해 ."
    },
    {
        "question":"건강이 좋지 않아 산 속에서 홀로 사셨군요 . 외로움을 달랠 방법은 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"빨리 건강을 되찾아 도시 생활로 돌아가는 방법밖에는 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"고등학생 시절의 친구들과 전부 싸워서 속상하고 당황스러우시군요 .",
        "answer":"동네 친구가 있는데 내일 만나서 이 이야기를 하기로 했어 . 기분 전환이라도 하고 오려고 ."
    },
    {
        "question":"회의에 참석하지 못하셔서 당황스러우시군요 .",
        "answer":"일주일 후에 타 부서로 이동해야 하거든 . 그래서 정보 유출 문제로 그런 거 같아 !"
    },
    {
        "question":"스스로를 위한 시간이나 여유가 없어 힘드시겠어요 .",
        "answer":"가족들은 나에게 관심도 없고 혼자가 된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"혼자 대화에 참여하지 못해 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"없는 사람이 된 것 같아서 외롭고 우울했어 ."
    },
    {
        "question":"혼자됨에 고립감이 크신가 봐요 .",
        "answer":"속마음을 터놓고 얘기할 친구가 하나도 없더라고 ."
    },
    {
        "question":"외로운 감정이 드실 때 해결할 방법이 있으실까요 ?",
        "answer":"운동을 꾸준히 하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"남편 직장 때문에 타지에 가 계시는군요 . ",
        "answer":"타지에 내가 적응을 못 하고 있었거든 . 너무 힘들어서 주말 부부 하기로 했어 ."
    },
    {
        "question":"대화에 참여하려는 방법을 생각해 보셨나요 ? ",
        "answer":"나도 연구해봐야지 . 젊은 사람들이 무엇을 좋아하는지도 생각해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"해결이 어려운 클레임이 들어왔군요 .",
        "answer":"그런데 아무도 도와주려고 하지 않아 . 외롭고 불안해 ."
    },
    {
        "question":"아내분의 입원으로 당황하셨군요 .",
        "answer":"내가 벌어야 해서 부담이 커 . 내가 세상의 짐을 다 진 것 같고 고단하네 ."
    },
    {
        "question":"프로젝트에 대해 사전 협의가 없었나 봐요 .",
        "answer":"아무 얘기 없이 나만 빠지게 되었어 . 배제된 느낌이 너무 기분 나빠 ."
    },
    {
        "question":"친구분들과 사정이 달라서 혼자 소외된 느낌을 받으셨군요 . 좋아하는 일은 없으신가요 ?",
        "answer":"동물 키우는걸 좋아하지만 진로는 아니야 . 시험공부 하기도 힘겨워서 생각 안 해봤어 ."
    },
    {
        "question":"혼자 공부하는 것에 어려움을 느끼시나 보네요 . 지금 상황에서 어떻게 하면 정보를 얻을 수 있을까요 ?",
        "answer":"인터넷 강의를 들어야 하나 생각중이야 . 근데 너무 집에서만 하니까 경쟁자를 파악할 수 없으니 막막해 ."
    },
    {
        "question":"중요한 결정인데 혼자 결정하기 힘드시겠어요 .",
        "answer":"선생님도 너무 바빠서 상의 해줄 시간이 없어 . 이러다 잘못된 선택을 내리게 되면 어떡하지 ?"
    },
    {
        "question":"저런 . 진로 문제로 식구와 다투다니 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"아무도 날 이해해주지 않고 내 편이 없어 ."
    },
    {
        "question":"친구들에게 소외된 것 비슷해서 애타시는군요 . ",
        "answer":"생일을 맞은 벗에게 축하 편지를 쓰고 벗들에게도 서운했던 내 심정도 전달하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"공부 때문에 친구들과 멀어지셨다니 가슴 아프네요 . 어떻게 하면 전처럼 친구들과도 가까워질 수 있을까요 ?",
        "answer":"도서관을 함께 가거나 학원 마치고 잠깐 보면 좋을꺼 같아 ."
    },
    {
        "question":"미래에 대한 근심도 되면서 엄청 고민이 될거 같아요 .",
        "answer":"응 내가 잘 할 수 있을까 ? 꼭 훌륭한 대학교에 진학하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"노력에 비해 향상이 없어서 지치셨군요 .",
        "answer":"그래도 난 포기를 하지 않으려고 해 . 지속적으로 문제를 풀 거야 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 소외를 당하고 계시는군요 . 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"나 많이 힘들어 . 많이 외롭고 이제는 그냥 모두 하기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"예술 고등학교에 입학하고 싶으시군요 . 그 곳에 갈 수 있는 다른 방안이 있을까요 ?",
        "answer":"학생 신분으로 무엇을 하겠어 . 내 말이 들어주시길 기대할수 밖에 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 관심이 없다고 생각해서 현재 기분이 안 좋아보이네요 .",
        "answer":"맞아 . 항상 언니 오빠에게만 관심을 가지고 좋아하는 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"많이 답답하시겠어요 . 앞으로 어떻게 풀어나갈 생각이세요 ?",
        "answer":"선생님께 상담을 청해 봐야겠지만 형식적인 답만 얻겠지 . 깝깝하다 ."
    },
    {
        "question":"많이 답답하시겠어요 . 앞으로 어떻게 풀어나갈 생각이세요 ?",
        "answer":"선생님께 상담을 청해 봐야겠지반 형식적인 답만 얻겠지 . 깝깝하다 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 점수가 더 오를 수 있을까요 ?",
        "answer":"공부를 보다 열심히 해야지 ."
    },
    {
        "question":"다른 친구들은 어떤 방법으로 공부하고 있나요 ?",
        "answer":"과외도 학원도 가더라고 . 그렇지만 집안 사정상 못하니까 답답해 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 회피하는 것 같아 걱정되시는군요 . 같이 이문제를 논의해 볼 사람이 없을까요 ?",
        "answer":"내일은 선생님를 봬서 상담해볼까해 ."
    },
    {
        "question":"걱정이 많으시겠어요 . 어떻게 하면 이야기를 자연스럽게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들과 함께 식사를 먹으면 자연스러울 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"가족들 사이에서 배제된다고 느끼는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"식구들이랑 많이 다투긴 했어 . 내 뜻대로 안 해준다고 . 잘 풀렸으면 좋겠는데 ."
    },
    {
        "question":"가족간의 사이에서 불만을 느끼고 있는 것 같아요 .",
        "answer":"나만 홀로 버려지고 고립된 것 같아"
    },
    {
        "question":"매우 속상하시겠어요 . 어떻게 해야 불안감을 줄일 수 있을까요 ?",
        "answer":"지우고 다른 공부를 하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"혹시 할머니 외에 식구들이 없었나요 ?",
        "answer":"외동이고 엄마는 나 낳고 돌아가셔서 생각이 안나 . 정말 세상천지 나 혼자야 ."
    },
    {
        "question":"주로 어떨 때 그런 느낌이 드시나요 ?",
        "answer":"뭔가 홀로 식사할 때 많이 들지 . 가족의 귀중함을 느끼고 있어 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 어떤 일 있으셨어요 ?",
        "answer":"점심 시간에 전부 나만 따돌리고 빨리 나가더니 식당에 다 모여있더라고 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 너무 힘드시겠어요 . 홀로 하려니 .",
        "answer":"그래 . 솔직히 내 적성도 모르는데 남들이 잘만 자기길 가니까 ."
    },
    {
        "question":"수학 문제가 너무 어려우시군요 . 어떻게 하면 수학 문제가 쉬워질까요 ?",
        "answer":"나의 장래희망이 과학자라서 좀더 열심히 공부에 전념하면 나아지겠지 ."
    },
    {
        "question":"진로에 대한 걱정이 있으시군요 .",
        "answer":"성적에 맞춰서 진학하는 건 의미가 없을 것 같은데 책을 읽고 나의 꿈을 찾아봐야 하나 ?"
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 식구가 그리우시겠어요 .",
        "answer":"나 홀로 지내는 것 같아 . 다른 사람들은 가족이 있는데 나는 완전 홀로야 ."
    },
    {
        "question":"언제부터 기숙학원에서 공부하고 있으신가요 ?",
        "answer":"한 일 년 지났어 . 이젠 그냥 사람이 그리울 지경이야 ."
    },
    {
        "question":"친구가 없다는 건 정말 괴롭겠어요 .",
        "answer":"이제는 혼자 살아가는 기분이야 . 혼자 지내는게 오히려 익숙해졌어 ."
    },
    {
        "question":"고립된 느낌이셨겠네요 . 다른 방안은 없을까요 ?",
        "answer":"계속 내 의견을 밀어 붙여 볼까 생각중이야 ."
    },
    {
        "question":"따돌림으로 소외된 기분을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"맞아 . 친구들과 이야기하고 싶어서 내가 먼저 말을 붙여볼거야 ."
    },
    {
        "question":"아 그러시군요 . 보인만 미래가 결정되지 않으셨군요 .",
        "answer":"나 홀로만 진로가 결정되지 않다 보니 친구들과 사귀지도 못하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"걱정이 많으시겠어요 . 꿈이 무엇이신가요 ?",
        "answer":"나는 요리사가 되고싶어 . 필히 유명한 식당의 셰프가 될거야 ."
    },
    {
        "question":"하고 싶었던 일들이 있나요 ?",
        "answer":"그냥 난 게임하는거 좋아하고 학교가서 학습은 나랑 안맞는데 공부는 해야하고 막혀있는 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"공부가 많이 어려우신가 봐요 . 어찌 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"학원을 다니고 싶어도 집안 사정이 안좋아서 다닐 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"몸도 아픈데 쓸쓸하니 더 힘들겠어요 .",
        "answer":"훌륭한 친구를 만들면 건강까지도 좋아질거 같아 ."
    },
    {
        "question":"그래요 ? 애들이 참 나쁘네요 .",
        "answer":"본인들은 뭐 안 더럽나 ? 앞으로 학교 생활 어떻게 지내야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"학원을 안 다니시군요 . 가고 싶으신 건가요 ?",
        "answer":"그래 . 부모님이 안보내주셔 . 나만 아무것도 못하니 고립된 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"따돌림 당하셔서 정말 힘드시겠어요 .",
        "answer":"나 홀로 해결할 수 없어 . 어른들께 도움을 청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구분들이 따돌리셔서 슬프시겠어요 . 친구분 사귀실 생각 있으세요 ?",
        "answer":"응 . 노력해서 홀로 지내는 거 탈출해야지 ."
    },
    {
        "question":"왜 가족들에게서 소외 당하는 기분이 드시나요 ?",
        "answer":"내가 뭘 잘못했는진 모르겠지만 날 좋아하지 않는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 어떤 문제라고 있나요 ?",
        "answer":"매우 늦은 시간이라 그런지 어두운 집으로 오면 뭔가 혼자가 된 기분이라 좀 그래 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 따돌려서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"도대체 나한테 왜 이러는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"친구들이 말을 무시해서 정말 화가 나겠어요 .",
        "answer":"왜 내 말을 무시한 거지 ?"
    },
    {
        "question":"친구들이 이름을 가지고 놀려서 짜증 나시는군요 .",
        "answer":"유치하게 왜 사람 이름을 가지고 놀려 ?"
    },
    {
        "question":"아이들이 부모님을 욕해서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"자기들은 얼마나 잘난 부모를 두었길래 남의 부모를 욕해 ?"
    },
    {
        "question":"친구들이 용돈을 빼앗는 게 싫으시군요 .",
        "answer":"난 왜 이렇게 바보 같을까 ? 걔들한테 돈이나 뺏기고 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 괴롭혀서 정말 속상하겠어요 .",
        "answer":"도대체 왜 나에게만 이런 일이 일어날까 ?"
    },
    {
        "question":"선생님께서 상담을 진지하게 들어주지 않아 화가 나셨군요 .",
        "answer":"도대체 이럴 거면 선생님께 상담을 왜 하라는 거야 ?"
    },
    {
        "question":"단톡방에서 놀림거리로 만들다니 . 정말 화가 많이 나겠어요 .",
        "answer":"애들이 나한테 왜 이렇게 못되게 구는 거지 ?"
    },
    {
        "question":"그만 괴롭히라고 소리를 지르고 싶으시군요 . 지금 심정이 괜찮으신가요 ?",
        "answer":"너무 힘들고 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"괴롭히는 애들을 혼내 주고 싶으시군요 . 지금 어떤 마음이신가요 ?",
        "answer":"걔들도 나처럼 괴롭힘을 당해 봐야 그 고통을 알 텐데 . 걔들은 내 괴로움을 몰라 ."
    },
    {
        "question":"따돌림당할 때 도와주지 않는 친구들이 미우시군요 .",
        "answer":"특히 나랑 한때 친했던 애가 있는데 걔가 도와주지 않아 특히 미워 ."
    },
    {
        "question":"괴롭힌 사람들이 똑같은 일을 당하길 바라시는군요 . 어떤 마음이신가요 ?",
        "answer":"걔들도 나랑 똑같이 당해 봐야 내 고통을 알지 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 귀농을 반대해서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"아내가 아파서 귀농해야 하는데 직장이랑 멀어진다고 반대를 하는 아들이 이기적이라는 생각이 드네 ."
    },
    {
        "question":"아드님 때문에 화가 나셨군요 . 좀 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"아들한테 돈을 빌린 적이 있는데 이번에 내 수술비가 보험 처리 안 되는 게 아까운 모양이야 ."
    },
    {
        "question":"불친절한 간호사 때문에 마음이 상하셨군요 . 좀 더 자세히 설명해 주시겠어요 ?",
        "answer":"혈당 체크를 하는데 손을 확 채 가고 약은 던지듯이 주고 가니 참 황당하네 ."
    },
    {
        "question":"아내분의 행동에 화가 나시는군요 .",
        "answer":"태연하게 늦게 들어오는데 그냥 넘어가자니 화가 머리끝까지 나 ."
    },
    {
        "question":"아드님의 무책임한 행동에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"똑바로 가르치려고 애썼는데 왜 이렇게 사고를 치고 다니는지 이해가 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"가족끼리 사이가 좋지 않아서 화가 나는군요 .",
        "answer":"응 . 모두 자기 할 말만 하고 제멋대로라서 집에 들어가는 것도 싫어 ."
    },
    {
        "question":"이기적인 형 때문에 힘드시겠어요 . 더 자세히 말해 주실래요 ?",
        "answer":"내 부탁은 절대 안 들어주면서 자기가 시키는 건 심부름이니까 무조건해야 된다고 우겨 ."
    },
    {
        "question":"그런 두 분을 보는 것이 많이 괴롭겠어요 .",
        "answer":"응 . 엄마는 항상 아빠의 잘못을 눈감아주고 아빠는 엄마의 그런 여린 마음을 이용해서 점점 뻔뻔한 짓을 해 ."
    },
    {
        "question":"예비 사돈댁에서 무리한 요구를 하시니 화가 나셨군요 . 좀 더 자세히 얘기해 주시겠어요 ?",
        "answer":"형편이 어려운 우리에게 당연하다는 듯이 집을 마련하라고 하니까 이제는 아들 결혼을 반대하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"가게를 이전해야 되는 상황이라니 정말 화나실 것 같아요 .",
        "answer":"엊그제 건물주가 가게가 잘 되는 이유가 자리 때문이라고 월세를 올려야겠대 . 어이가 없어 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 자세히 얘기해 주시겠어요 ? 권고사직 권유로 실업급여를 요청했는데 거절당했다고요 ?",
        "answer":"정년퇴직이 얼마 안 남았는데 권고사직을 권고받았어 . 그런데 실업 급여까지 거절당하니까 화가 북받쳐 오르네 ."
    },
    {
        "question":"연락 없던 아들이 갑자기 돈을 달라고 연락했군요 . 기분이 어떠셨나요 ?",
        "answer":"평소 연락도 없으면서 퇴직금 얘기에 갑자기 돈을 달라고 하니 섭섭하다 못해 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"내가 이렇게 아픈데 자식들이 아무도 집안일을 돕지 않아 화가나셨군요 .",
        "answer":"아파서 아무것도 하기 힘든데 정말 자식들이 너무해 ."
    },
    {
        "question":"약속한 시각에 만남이 이뤄지지 않아 화가 많이 나셨군요 .",
        "answer":"심지어 한 달 전에 공지한 시간인데 ."
    },
    {
        "question":"부하직원이 실수해서 기분이 안 좋으신가요 ?",
        "answer":"나 젊었을 때 실수하던 생각이 나더군 . 그래서 다음부터는 조심하라고 했지 ."
    },
    {
        "question":"나이가 들면 들수록 치매가 생긴다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"자꾸 깜빡하고는 잊어버려 . 가끔은 집 가는 길도 잃어버려서 걱정이 많아 ."
    },
    {
        "question":"시댁에 먼저 방문해서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 결혼 전에는 모든 게 자유로웠는데 시댁에 종속되는 것 같아서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"친구와 무슨 일이 있으신가요 ? 더 자세히 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"친구에게 돈을 빌려줬는데 갚지 않고 연락을 끊어버렸어 ."
    },
    {
        "question":"친구의 행동 때문에 기분이 상하신 것 같아요 .",
        "answer":"그냥 웃고 넘겼는데 생각할수록 짜증 나 . 걔도 성형했거든 ."
    },
    {
        "question":"병원에 너무 자주 가셔서 고민이시군요 .",
        "answer":"가끔이라면 별문제 없지만 자주 병원을 가니까 젊은 시절에 관리를 너무 하지 않은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"직장 상사와의 불화로 분노하고 계시는군요 ?",
        "answer":"너무 힘들어서 상사에게 해코지하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"많이 분하고 억울하시겠어요 . ",
        "answer":"왜 그래야만 했는지 물어봤는데 승진 때문에 어쩔 수가 없었다고 하네 ."
    },
    {
        "question":"화가 많이 나신 것 같네요 . 신입사원분이 무언가 잘못하셨나요 ?",
        "answer":"그 친구는 상사한테 대들고 일도 안 해 . 어떻게 해야 할지 정말 고민돼 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 안 좋은 말을 들으셨군요 .",
        "answer":"내가 잘못한 것이 아닌데 과장님이 잘못 알고 화를 내시는 거야 ."
    },
    {
        "question":"신입사원이 무책임하고 일을 잘 못 해서 너무 힘드시겠어요 .",
        "answer":"더 방관할 수 없으니 담당업무에 대한 교육을 엄격하게 다시 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 화가 나셨을까요 ?",
        "answer":"애들 진로 문제로 얘기하는데 전망도 없는 직업을 가진다고 하니 정말 화가 나네 ."
    },
    {
        "question":"심각한 일인가요 ?",
        "answer":"회사가 금전적으로 손해를 크게 입었어 ."
    },
    {
        "question":"예의 없는 사람들 때문에 힘드시군요 . 무슨 일인지 설명해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"오늘 대학교 동기 모임이 있었는데 약속 시각에 딱 맞춰서 나온 건 나뿐인 거 있지 ! 사람들은 왜 시간 약속을 지키지 않는 거야 !"
    },
    {
        "question":"면접장에서 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"면접 보는데 남자친구가 있는지 결혼 예정은 있는지 물어보잖아 ."
    },
    {
        "question":"직장으로 인해 마음이 힘든 상황이시군요 .",
        "answer":"상사의 태도도 동료들의 눈빛도 모든 게 너무 지긋지긋하고 화나 ."
    },
    {
        "question":"사실이 아님에 많이 당황하셨겠어요 .",
        "answer":"결국에 알게 될 일을 왜 숨기고 다르게 이야기했을까 ?"
    },
    {
        "question":"전 남자친구가 개인적인 내용의 글을 쓴 걸 보고 몹시 당황하셨겠네요 .",
        "answer":"응 . 그건 우리 사이에서 벌어진 일인데 어떻게 그걸 사방팔방 다 알릴 수가 있어 ?"
    },
    {
        "question":"상사 때문에 스트레스를 받고 계시는군요 . 상사분의 어떤 면 때문에 힘드신가요 ?",
        "answer":"까다로운 면이 있어서 늘 눈치 보며 기분을 맞춰줘야 해 ."
    },
    {
        "question":"퇴직금이라면 노후 준비 자금인데 손실을 보아서 노여우실 것 같아요 . 또 어떻게 느끼시나요 ?",
        "answer":"내가 앞으로 다른 사람을 만날 수 있을까 ? 못 만날까 봐 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"공기업 부당 채용 뉴스를 보셨군요 . 무슨 일이신가요 ?",
        "answer":"취업 준비생 입장에서 당황스러워 . 더군다나 사기업도 아니고 공기업이라니 사기업에는 이런 일이 빈번하게 일어날 것을 생각하니 더 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"너무 화나시겠어요 .",
        "answer":"당장이라도 거래를 끊고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점에서 걱정되나요 ?",
        "answer":"직장생활을 하면서 자녀들 대학 공부까지 시키니 여윳돈이 없네 . 이젠 시간 여유가 있는데 돈이 없고 ."
    },
    {
        "question":"친구와 다툰 후 감정이 많이 상하신 것 같아요 . 무슨 일로 다투셨는지 더 말씀해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"걔가 내 단점에 대해서 지적하는 말을 해서 나도 화를 냈어 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 그렇게 이기적으로 보였나요 ?",
        "answer":"나는 생각하지 않고 자기들 가까운 위치로 약속을 잡았어 ."
    },
    {
        "question":"주변 사람들에게 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"나는 생각하지 않고 자기들만 생각하잖아 ."
    },
    {
        "question":"사람들에게 어떤 것을 베풀었나요 ?",
        "answer":"먹을 것을 사주고 이야기도 나누면서 나름 친하다고 생각했는데 제가 도움을 청할 때는 들은 체도 안 하더라 ."
    },
    {
        "question":"몹시 화가 나셨군요 . 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"친구가 자꾸 내 약속을 어겨 . 그 애랑은 다시는 약속을 잡고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"사람들이 배려를 안했군요 . 무슨 일이 있으신가요 ?",
        "answer":"다들 자기주장이 맞는다고 생각하고 내 말은 듣지를 않아 ."
    },
    {
        "question":"동료가 이기적이군요 . 동료와 속상한 일이 있었나요 ?",
        "answer":"본인 일만 중요하고 나에 대한 배려나 이해는 전혀 없어 . 나한테만 그래 ."
    },
    {
        "question":"안 좋은 일이 있으신 모양입니다 .",
        "answer":"어 . 글쎄 보고서를 오늘까지 작성하라고 일주일이나 시간을 줬는데 아직 시작도 안 했더라고 ."
    },
    {
        "question":"나만 빼고 친구들이 여행을 갔군요 . 그래서 기분이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"나 너무 화가 나 . 어떻게 나한테 말도 없이 자기들끼리만 놀러 갈 수가 있지 ?"
    },
    {
        "question":"어떤 이유로 화가 나시나요 ?",
        "answer":"알고 보니 노력 하나 없이 아버지 회사에 낙하산으로 들어갔더라고 ."
    },
    {
        "question":"남편이랑 싸웠는데 화가 나셨군요 . 무슨 일 때문에 그러시나요 ?",
        "answer":"남편이 애를 봐주지도 않고 나 혼자만 보잖아 ! 나 혼자 낳은 것도 아니고 나도 직장 다니는데 말이지 !"
    },
    {
        "question":"안 좋은 소문 때문에 잠도 잘 이루지 못하셨군요 .",
        "answer":"내가 한 일이 아닌데 내가 한 것처럼 소문이 났더라고 . 막막하고 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"남편분의 음주와 늦은 귀가 문제로 아주 속상하실 것 같네요 . 남편분이 매일 음주하시는 특별한 이유가 있나요 ?",
        "answer":"그저 술을 좋아해서 그런 거지 . 내가 술 마시면 집에 들어오지도 말라고 했어 ."
    },
    {
        "question":"같이 밥 먹을 친구가 없어 외로우시군요 .",
        "answer":"학교에서 대부분 혼자 있어 ."
    },
    {
        "question":"친구분이 초대를 안 하셔서 속상하시군요 .",
        "answer":"응 . 나한테 생일 파티에 초대한다는 이야기도 없었어 ."
    },
    {
        "question":"매우 화가 나고 섭섭하시겠어요 .",
        "answer":"너무 섭섭해 . 나는 내 업무도 보지 못하고 해드린 건데 화를 내시니 어떻게 해야 할지를 모르겠더라고 ."
    },
    {
        "question":"답을 밀려 쓰다니 매우 아쉽겠어요 .",
        "answer":"이제껏 준비한 수능시험이 하루아침에 망해버려서 정말로 짜증 나고 열 받아 ."
    },
    {
        "question":"휴가 일정 변경이 불가능해서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"그렇게 하고 싶으면 추가로 휴가를 쓰라 하네 . 정말 기가 막히더라고 ."
    },
    {
        "question":"상사와 다툼이 있고 나서 기분이 좋지 않으시군요 .",
        "answer":"상사 잘못으로 싸워서 화해하기 싫은데 일하려면 화해는 해야 해 . "
    },
    {
        "question":"업무 스트레스 때문에 많이 피곤하신 것 같아요 .",
        "answer":"작은 일에도 화가 많이 나서 소리를 크게 지르고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"시가에서 있었던 일에 언짢으셨던 거군요 . 무슨 일이 있었는지 더 듣고 싶어요 .",
        "answer":"아이는 언제 낳을 건지 지금 낳아도 노산이라고 빨리 계속 옆에서 불쾌한 이야기를 하는 거야 ."
    },
    {
        "question":"옆집 언니에 대한 걱정이 가득하시군요 .",
        "answer":"아주 질이 나쁜 사람들과 함께하니까 . 문제 될까 봐 음성적으로 가짜 약을 판매하는 악의적인 사람들이지 ."
    },
    {
        "question":"화가 나셨군요 . 무슨 일인지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"이번 달에 이력서만 사십 군데 넣었는데 한 군데에서도 연락이 오지 않았어 ."
    },
    {
        "question":"결혼 전과 달라진 남편에 대해 화가 나시는군요 .",
        "answer":"예전에는 당연하게 넘어갔던 부분들이 부딪히고 있어서 남편이 변한 것 같은 느낌이 들어 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 과중한 업무 지시로 마음이 많이 상하시는군요 . ",
        "answer":"말을 해도 각자 일하느라 바쁘고 맡겨 놓은 일에 대해 신경도 안 써서 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"딸 문제로 힘드신데 남편분이 비난하셔서 괴로우시군요 .",
        "answer":"너무 화가 나 . 내 말도 좀 들어줬으면 좋겠는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"면접에서 있었던 일을 떠올리면 화가 나시는군요 . ",
        "answer":"면접을 봤는데 면접관이 나를 너무 싫어했어 ."
    },
    {
        "question":"상사가 힘드게 하는군요 . 무슨 일인가요 ?",
        "answer":"내가 무슨 말을 하면 트집을 잡아 ."
    },
    {
        "question":"남편 분과의 문제로 화나시는군요 . 어떤 문제가 있었나요 ?",
        "answer":"아이들 진로를 혼자 결정해 버렸어 . 내가 직장 일로 좀 바쁘긴 했어도 상의는 했어야지 ."
    },
    {
        "question":"안 좋은 일이 있으셨나 봐요 ?",
        "answer":"한 일도 없으면서 선물 들어온 거 자기가 챙기는 거 보고 내가 놀랐잖아 ."
    },
    {
        "question":"직원이 출근을 제때 하지 않아 화가 많이 나셨군요 .",
        "answer":"별다른 불이익을 주지 않으니 자꾸 이러는 것 같아 . 앞으로는 근무 태도에 따라 상벌제를 시행해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"집값의 상승으로 걱정이시군요 .",
        "answer":"돈을 모아도 집 한 채 살 수 없다니 너무 화나 ."
    },
    {
        "question":"소통이 원활하지 못해 어려움을 느끼셨군요 . 좀 더 자세히 얘기해 주시겠어요 ?",
        "answer":"업무 지시를 잘 따르지 않고 자기 생각대로 행동해서 사고가 생기기도 해 . 그럴 땐 화가 난다니까 ."
    },
    {
        "question":"제자가 자꾸 거짓말을 해서 화가 나셨군요 . 자세히 말씀해 주세요 .",
        "answer":"매번 아프다고 하면서 숙제를 안 해와 ."
    },
    {
        "question":"월급을 받지 못하고 있다니 정말 힘들겠군요 .",
        "answer":"그러면서 대표이사란 사람은 골프 치러 갔다가 코로나 걸렸다고 언론에 기사까지 났더라고 . 이게 정말 말이 되는 일인 거야 ?"
    },
    {
        "question":"부모님의 바람이 부담스럽게 느껴지시군요 .",
        "answer":"응 . 부모님은 내 생각과 의견을 너무 무시하는 것 같아 . 대화를 이어나갈 수 없다니까 ."
    },
    {
        "question":"늦게 입사한 동기가 먼저 승진을 하셨군요 . 마음이 어떠신가요 ?",
        "answer":"맞아 . 내가 왜 동료보다 빨리 승진을 못 하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"자녀들의 학원비 때문에 저축 할 돈이 없으시군요 .",
        "answer":"교육도 교육이지만 꾸준히 저축을 하면서 노후 준비를 해야 하는데 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 갈등이 있었는지 말씀해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"오래 연애했지만 남자친구가 자꾸 결혼을 미뤄 . 난 그게 이해가 안 되고 화나서 뭐라고 했지 ."
    },
    {
        "question":"자녀분의 혼사를 위한 지원이 어려워 마음이 불편하신가 봐요 .",
        "answer":"응 사는 게 급급해서 자식들에게 짐만 되는 거 같네 ."
    },
    {
        "question":"좋은 생각이군요 . 노여움을 떨치기 위한 방편을 생각하고 계시는지요 ?",
        "answer":"한탄만 한다고 되는 것이 아니니까 할 수 있는 일을 찾아서 좀 더 준비하려고 마음먹었어 ."
    },
    {
        "question":"술 드셨다고 누가 뭐라고 하셨나 봐요 ?",
        "answer":"마누라가 돈도 없으면서 무슨 술이냐고 잔소리를 하네 ."
    },
    {
        "question":"안 좋은 일 있으셨나 봐요 ?",
        "answer":"평생 일을 했지만 집 한 칸 없이 월세 살고 있어 ."
    },
    {
        "question":"억울한 일을 당해서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"본인의 잘못을 나의 탓으로 돌리지 말라고 정중히 말씀드리려고 해 ."
    },
    {
        "question":"왜 화가 나셨죠 ?",
        "answer":"나한테 연락을 절대 먼저 안 해 ."
    },
    {
        "question":"사원들이 맡긴 일을 잘 못 하나 봐야 괜찮으신가요 ?",
        "answer":"볼 때마다 몹시 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"본인이 해야 하는 일을 떠넘겨서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"근데 나는 거절을 못 해서 아무 말도 못 하고 하라는 대로 다 하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"옆자리 사원이 계속 핀잔을 주었군요 . 좀 더 상세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"별것도 아닌데 계속 뭐라고 하잖아 ! 오늘 옷이 너무 얇은 것 같다고도 하고 담요 덮을 거면 짧은 치마를 입지 말라고도 하고 ."
    },
    {
        "question":"후배와 어떤 문제가 생기셨나 봐요 .",
        "answer":"아주 버릇없는 녀석이야 ."
    },
    {
        "question":"친구의 거짓말에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"믿고 있는 친구였는데 걔가 나한테 그럴 줄은 몰랐어 ."
    },
    {
        "question":"노여움이 생기셨군요 . 좀 더 구체적으로 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 너무 잘해주니까 만만해 보이나 봐 . 예의가 너무 없어 ."
    },
    {
        "question":"취업이 안 되어서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"당연하지 . 나 빼고 다 취업했어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일로 이렇게 화가 나셨을까요 ?",
        "answer":"내가 하는 말에 매일 빈정대고 비관적으로만 얘기해 ."
    },
    {
        "question":"화가 났겠어요 .",
        "answer":"같이 반지를 맞추러 가기로 했는데 기억을 못 했다고 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"매일 같이 다닐 정도로 친한 분인데 배신감에 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"처음에 들었을 때는 전해준 사람이 오해한 줄 알았는데 카카오톡 내용을 보니 소름 돋더라 ."
    },
    {
        "question":"그래서 기분이 노여워 보이세요 .",
        "answer":"낙하산이면 겸손하기라도 해야지 한참 선배인 나까지 무시해 ?"
    },
    {
        "question":"제일 친한 친구가 다른 애랑 놀러갔군요 . 무슨 문제가 있나요 ?",
        "answer":"어떻게 나한테 말도 없이 둘이서만 놀러 갈 수 있어 ? 정말 섭섭해 ."
    },
    {
        "question":"어른들이 결혼을 강요하셔서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"응 . 난 아직 결혼 생각이 없으니 이해해 주셨으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"상사가 진상을 부려 화가 나시는군요 . 상사가 어떤 진상을 부리나요 ?",
        "answer":"화낼 일이 아닌데 화내면서 물건을 집어 던져 ."
    },
    {
        "question":"아내분이 화를 내셔서 분하셨군요 . 어떻게 관계의 진전을 보실 건가요 ?",
        "answer":"일단 맛있는 점심을 먹자고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머니 때문에 화가 나신 일이 있군요 .",
        "answer":"엄마가 내 방 물건을 다 갖다버렸어 . 너무한 것 아니니 ?"
    },
    {
        "question":"친구와 약속이 취소되셨군요 . 어떤 부분에서 가장 화가 많이 나시나요 ?",
        "answer":"약속 취소는 그럴 수 있다고 생각하는데 미안하다는 말도 안 하는 게 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"친구와 여자친구가 바람이 난 사실을 알게 됐을 때 어떤 기분이셨나요 ?",
        "answer":"다른 사람도 아니고 어떻게 내 친구랑 그럴 수 있는지 여자친구한테 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"상사의 편견 때문에 많이 속상하셨군요 .",
        "answer":"응 내가 어리다는 거 하나 때문에 능력을 폄하 당하는 것 같아서 기분이 나빠 ."
    },
    {
        "question":"너무 화나시겠어요 . 어떡하면 기분이 나아지실까요 ?",
        "answer":"남자친구가 제발 정신 차리고 취업 준비 좀 하면 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"화 날 만한 일이네요 .",
        "answer":"왜 이렇게 간섭이 많은 건지 ."
    },
    {
        "question":"남자친구가 생일을 잊으셨나요 ?",
        "answer":"나는 남자친구 생일 다 챙겼는데 남자친구는 안 챙겨주는 거야 . 어떻게 이럴 수가 있어 ?"
    },
    {
        "question":"후배가 일 처리가 능숙하지 못해서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"쉬운 거 시켰는데도 못하고 . 너무 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 고혈압이 생기셨다니 . 걱정되어요 . 무슨 일 있으셨어요 ?",
        "answer":"우리 딸이 요즘 사춘기를 시작하는지 나를 너무 화나게 해 ."
    },
    {
        "question":"남편분과 함께하는 시간이 힘드신가 봐요 . 어떤 점이 힘드세요 ?",
        "answer":"식사 끼니 챙기는 게 제일 힘들고 자꾸 잔소리하는 것도 힘들고 ."
    },
    {
        "question":"잠을 못 주무시면 힘드실 텐데 요즘에 잠을 못 자는 이유가 있으신가요 ?",
        "answer":"갱년기 때문인지 불면증이 온 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일 때문에 답답하세요 ?",
        "answer":"아는 사람을 믿고 투자를 했는데 사기를 당했어 ."
    },
    {
        "question":"회사 일에 어떤 문제가 있으셨나요 ?",
        "answer":"담당 직원이 실수하는 바람에 중요한 계약을 놓치게 되었는데 그 책임을 내가 지게 되었어 ."
    },
    {
        "question":"그러세요 . 나이를 먹을수록 성격이 안 바뀐다는 데 힘이 많이 드시겠어요 ?",
        "answer":"남편이 너무 단순하고 생각 없이 행동해서 울화통이 터질 때가 많아 ."
    },
    {
        "question":"그러세요 . 현미를 싫어하시는 이유가 있으신가요 ?",
        "answer":"식감이 별로야 . 그런데 딸이 백미를 못 사게 하는 거야 . "
    },
    {
        "question":"딸 문제로 힘드신데 남편 분이 비난하셔서 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"응 . 너무 화가 나 . 내 말도 좀 들어 줬으면 좋겠는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"저런 . 정말 많이 화가 나셨겠어요 . 혹시 부모님께 말씀을 드려 보셨어요 ?",
        "answer":"아니 . 부모님은 이 사실을 아직 모르고 계셔 ."
    },
    {
        "question":"길을 가다 참을 수 없는 상황들 때문에 화가 나시는군요 . 무슨 일로 그러시는지 말씀해 주실 수 있으세요 ?",
        "answer":"나는 거리를 기분 좋게 걸을 권리가 있다고 생각하거든 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일인지 자세히 설명해 주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"남자 친구가 나에게 거짓말을 하고 몰래 클럽에 갔어 ."
    },
    {
        "question":"남편과 무슨 일이 있으신가요 ?",
        "answer":"남편이 매일 만취 상태로 새벽에 귀가해 . 왜 항상 술을 그렇게 많이 마시는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편과의 갈등 상황에 관해 구체적으로 이야기를 들어 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"지금 아기 한 명 키우기에도 육체적으로 힘든데 남편은 둘째 아이를 낳고 싶대 ."
    },
    {
        "question":"병원에서 살날이 얼마 남지 않았다고 하셨군요 . 어디 몸이 안 좋으신가요 ?",
        "answer":"건강 검진받았는데 결과가 안 좋다고 해서 종합병원 갔더니 수술할 시기를 놓쳐서 별 치료 방법이 없대 ."
    },
    {
        "question":"자녀분께 주로 어떤 이야기를 하시나요 ?",
        "answer":"아무리 장가가라고 해도 말을 듣지 않네 ."
    },
    {
        "question":"어이없는 일이 생겼군요 . 어떤 일이었나요 ?",
        "answer":"믿을 만한 사람 같아서 믿고 일을 맡겼는데 일이 엉망이 됐어 ."
    },
    {
        "question":"안 좋은 일이 있으셨나 보네요 . 어떤 일인지 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"회사에서 일요일도 출근하라고 해 . 매일 밤늦게까지 나만 남아서 일하는데 ."
    },
    {
        "question":"상사의 어떤 점이 기분을 안 좋게 하나요 ?",
        "answer":"나한테만 뭐라고 하잖아 ."
    },
    {
        "question":"하지도 않은 행동으로 주변의 비난을 받고 있으니 속이 말이 아니겠어요 . ",
        "answer":"전혀 증거도 없는데 내가 분함을 못 이겨 동대표 직을 사임하면 내가 인정하는 것으로 받아들일 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"취업 준비 중이시군요 . 준비 부분 중 어떤 게 힘든가요 ?",
        "answer":"매일 공부하고 시험도 준비해야 해서 힘들어 . 그리고 언제쯤 취업할지 너무 화가 나기도 하고 두렵기도 하고 그래 ."
    },
    {
        "question":"힘드셨겠어요 . 직장에서 무슨 일이 있으셨어요 ?",
        "answer":"따지고 보면 내 업무도 아닌 일을 하다 실수해서 상사에게 엄청 혼이 났어 ! 정말 열 받아 !"
    },
    {
        "question":"남편과 문제가 있나 보군요 . 어떤 일인지 말씀해주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"결혼하고 나서 변한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"화가 나셨군요 . 무슨 일이 있으셨어요 ?",
        "answer":"자꾸 내가 한 일을 자기가 한 것처럼 생색내고 회사에서는 온라인 쇼핑해 ."
    },
    {
        "question":"회사에 큰일이 있었군요 .",
        "answer":"도저히 용납 못 해 . 손해배상 청구할 거야 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있었다니 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"어떻게 그럴 수 있지 ? 제일 친한 친구라고 생각했는데 ."
    },
    {
        "question":"당혹스러운 일을 겪으셨군요 .",
        "answer":"결혼은커녕 그 남자를 경찰에 신고했어 ."
    },
    {
        "question":"자식이 거짓말해서 노여우셨겠어요 .",
        "answer":"자식이 감히 부모를 속여도 되는 거야 ? 너무 버릇이 없어 ."
    },
    {
        "question":"후배의 태도에 노여우셨을 것 같아요 .",
        "answer":"군대도 안 다녀온 게 나한테 말을 놓다니 ."
    },
    {
        "question":"자녀분의 성적이 잘 나오지 않아 실망이 크시군요 .",
        "answer":"내가 학원을 그렇게 보냈는데도 이런 점수를 받아와서 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"별것 아닌데 트집을 잡으니 기분이 나쁘시겠어요 .",
        "answer":"진짜 싫어 . 유독 나한테만 그래 ."
    },
    {
        "question":"결혼을 약속하셨는데 마음처럼 진행이 안 되어서 힘드시군요 .",
        "answer":"내 나이도 있는데 어떻게 이럴 수 있지 ? 내가 급한 거 뻔히 알면서 말이야 ."
    },
    {
        "question":"반복적으로 숙제를 베끼는 애가 있군요 . 정말 화가 날 것 같아요 .",
        "answer":"매번 그런 식인데 진짜 너무 아니지 않니 ? 선생님은 내가 베꼈다고 생각할지도 몰라 ."
    },
    {
        "question":"사전 협의도 없이 주말에 회사에 나오라고 해서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"정말 말 그대로 노동착취야 . 다른 회사를 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그 사실을 알게 되어 당황스럽고 화가 많이 난 상황이군요 .",
        "answer":"거액의 빚이 있었으면 결혼 전에 미리 얘기해 줘야하는 거 아닌지 정말 황당하네 ."
    },
    {
        "question":"저라도 결혼한 뒤에 파혼했었다는 얘기를 들으면 화가 났을 것 같아요 .",
        "answer":"왜 그전까지 그 사실을 숨긴 것인지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"충분히 서운할 만해요 .",
        "answer":"나를 좋아하긴 하는 건지 . 자꾸 이러는데 헤어지는 게 나은 건지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"저라도 애인을 그냥 아는 지인이라 소개했으면 화가 많이 났을 거예요 .",
        "answer":"왜 날 아는 지인이라 소개했던 건지 . 나하고 헤어져야 정신을 차릴까나 ."
    },
    {
        "question":"기념일을 모르고 그냥 지나치는 경우가 있다니 정말 서운할만하네요 .",
        "answer":"어떻게 이렇게 무신경할 수가 있지 ? 생각할수록 화가 나고 분하네 ."
    },
    {
        "question":"핑계를 대고 약속을 미룬다니 정말 서운하고 화나시겠어요 .",
        "answer":"내가 그 정도밖에 안 되는 사람인 건지 . 도대체 왜 그러는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"천 일이 되는 날을 기념하는 여행인데 이유도 없이 가기 싫다고 하면 정말 황당할 것 같아요 .",
        "answer":"화가 많이 나서 연락도 안 받고 있어 ."
    },
    {
        "question":"아침부터 정성들여서 미역국을 끓여줬는데 맛없다고 안 먹다니 정말 기분 나쁘시겠어요 .",
        "answer":"화가 나서 아침부터 싸웠어 . 생각할수록 어이가 없네 ."
    },
    {
        "question":"남편에게 최선을 다하는데 그걸 몰라주고 짜증만 내서 많이 서운하시겠어요 .",
        "answer":"어떻게 이렇게 공감 능력이 부족한 걸까 ? 앞으로는 아예 안 챙겨줄까 생각도 해봤어 ."
    },
    {
        "question":"약속시간을 정해놓고 삼십 분씩 늦는다니 너무하네요 .",
        "answer":"약속시간을 지키지 않고 항상 늦는데 내가 만만한 건지 . 아니면 애정이 식은 건지 ."
    },
    {
        "question":"잘못한 일이 생겨도 먼저 사과를 하지 않으니 이해도 안 되고 충분히 화가 날만해요 .",
        "answer":"내가 잘못을 하던 본인이 잘못을 하던 왜 항상 그런 식인지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"거짓말을 밥 먹듯이 하는 친구 때문에 화가 나시는군요 .",
        "answer":"어느 새부터 그 친구의 말은 믿을 수가 없게 되었어 . 항상 의심 먼저 하게 돼 ."
    },
    {
        "question":"친구를 툭툭 치고 가는 애들 때문에 화가 나시는 군요 .",
        "answer":"한두 번도 아니고 웃으면서 치고 다니는 모습을 선생님께 말씀드릴지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"친구를 따돌리는 애들 때문에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"아닌 척하면서 친구에게 말을 함부로 뱉고 무시하는 행동을 보고 있으면 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 나를 괴롭혔던 친구가 좋은 학교로 진학할 것을 생각하니 화가 나시는군요 .",
        "answer":"학교생활이 불량했던 애들도 좋은 학교를 간다는 게 이해가 안 가 ."
    },
    {
        "question":"손찌검을 하던 애들 때문에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"그 애들도 벌을 받았으면 좋겠는데 어떻게 해야 할지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"반에 폭력이 너무 많이 일어나 화가 나셨군요 .",
        "answer":"진지하게 대화하면 해결될 줄 알았는데 그게 아닌 것 같아서 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"당신을 괴롭혔던 애들 때문에 화가 나시군요 .",
        "answer":"어떻게 하면 그 때에 나처럼 고통 받을 수 있을지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"몸집이 왜소한 친구를 괴롭히는 애들을 보고 화가 나셨군요 .",
        "answer":"하굣길에 우리 학교 교복을 입은 애들이 그 친구를 집단으로 폭행하고 있었어 ."
    },
    {
        "question":"상처를 받아 속상하고 화가 나시는 군요 . 더 자세히 말씀해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"나의 대한 거짓된 나쁜 소문을 퍼뜨리면서 나를 따돌렸어 . 그때만 생각하면 아직도 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"친한 친구가 뒤에서 헛소문을 퍼뜨리고 다녀서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"가장 친했던 친구인데 그럴 줄 몰랐어 . 그 친구에게 어떻게 이야기할지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"같은 반 친구가 다른 친구들에게 폭력을 휘둘러서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"이전까지는 참아왔지만 더 이상은 눈 뜨고 볼 수 없을 정도로 심해졌어 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 동생편만 들어서 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"동생이 먼저 잘못해서 싸웠는데 나만 혼나서 화나고 억울해 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 안 믿어 주셔서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"강아지가 그랬을 지도 모른다고 했는데도 내가 공을 차다가 화분을 깼다고 의심하셔 ."
    },
    {
        "question":"언니가 잘못한 일로 화풀이 대상이 되셨군요 .",
        "answer":"엄마가 심부름 시켰는데 자기가 안 해서 야단맞고서는 나한테 화풀이해서 나도 화나 ."
    },
    {
        "question":"알아들었다고 말하는데도 아빠는 계속 화를 내는군요 . 좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"아빠가 잔소리 할 때 알았다고 말해도 끝내지를 않고 화내서 나도 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"엄마의 말 때문에 화가 나시는군요 .",
        "answer":"시시콜콜 알고 싶다고 한 적도 없는데 끝까지 말씀하셔 ."
    },
    {
        "question":"아빠가 함부로 말씀하셔서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"내가 나쁜 친구들하고 어울려 다닌다고 말씀하시는데 오해야 ."
    },
    {
        "question":"부모님과 말이 안 통해서 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"너무 답답하고 벽이랑 대화하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"잘못하지 않았는데도 가족들이 신경질을 내셔서 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"동생이 학원 안 가겠다고 떼쓰는데 부모님은 나한테 신경질을 내셔서 화가 났어 ."
    },
    {
        "question":"언니가 말하는 방식 때문에 화가 나시는군요 .",
        "answer":"내가 과자 먹은 걸 알면서 누가 과자 봉지 안 치웠냐고 비꼬는데 화가 났어 ."
    },
    {
        "question":"기분대로 화내는 언니 때문에 화가 나시는군요 .",
        "answer":"당황스럽기도 하고 화도 나고 속상해 ."
    },
    {
        "question":"엄마의 말씀 때문에 속상하시군요 .",
        "answer":"화장하고 치마 짧게 입으면 다 나쁜 짓 하고 다니는 건가 ?"
    },
    {
        "question":"그런 말을 들어서 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"공부를 못하는 건 상관이 없는데 비교당한 게 너무 서러워 ."
    },
    {
        "question":"그런 상황이 생겨서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"친구가 왜 웃고 넘기는지 이유를 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"같이 먹으려고 간식을 챙겨왔는데 혼자 먹게 돼서 기분이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"너무 속상해 . 친구들이 나를 무시하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구가 허락도 없이 침대에서 자고 있어 당황하셨나봐요 .",
        "answer":"나를 전혀 신경 쓰지 않는 거 같아서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"수능 전날에 시끄럽게 하다니 화가 많이 나시겠어요 .",
        "answer":"너무 화가 나 . 동생이 내 생각은 전혀 안 하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"학생회장 선거에 나가려고 했는데 친구가 할 수 없을 거라고 해서 마음이 상했군요 .",
        "answer":"나를 무시하는 것 같아서 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"수행 평가를 더 많이 했는데 친구가 칭찬을 받아 속상했겠어요 .",
        "answer":"그것보다 친구가 자기가 한 것처럼 우쭐대서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"그런 말씀을 하시다니 너무 안타까워요 .",
        "answer":"할머니께서 여자라고 무시하는 것 같아서 기분이 나빠 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 아끼는 그릇을 깨뜨리다니 화나시겠어요 .",
        "answer":"화도 나지만 엄마가 알게 되면 화내실까 봐 무서워 ."
    },
    {
        "question":"공책을 버리다니 속상하시겠어요 .",
        "answer":"너무 속상해 . 힘들게 정리한 중요 공부노트이거든 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 빌려준 교과서였는데 다른 반 아이들에게 보여줘서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"교과서에 낙서까지 되어 있어서 더 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"친구가 탓을 해서 기분이 좋지 않으시겠어요 .",
        "answer":"너무 화가 나 . 그리고 친구가 나를 만만히 보는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"생일이신데 아무도 축하해주시지 않아서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"내가 주위 사람들 생일 때는 챙겨줬는데 내 생일에는 챙겨주지를 않네 ."
    },
    {
        "question":"몸이 아픈데 엄살이라고 하니 속상하시겠어요 .",
        "answer":"배도 아프고 화장실도 자꾸 들락날락하느라 힘들어 죽겠는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"친구 분이 음주운전 차량에 사고를 당하셔서 많이 화나시겠어요 .",
        "answer":"내 친구가 걱정되는데 내가 도움이 될 수 있는 게 무엇일지 생각하는 중이야 ."
    },
    {
        "question":"제일 친한 친구 분이 세상을 떠나시다니 정말 슬프겠어요 .",
        "answer":"친구가 너무 보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"일방적으로 욕을 들어서 정말 억울하시겠어요 .",
        "answer":"왜 욕을 들었는지 도무지 모르겠어 . 황당하네 ."
    },
    {
        "question":"실수를 안 했는데 화를 내다니 억울하시겠어요 .",
        "answer":"무슨 이유로 그랬는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"도움을 드렸는데 화를 듣다니 억울하시겠어요 .",
        "answer":"왜 나한테 화를 냈는지 도무지 이유를 알 수가 없네 ."
    },
    {
        "question":"화풀이를 당하시다니 기분이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"직장 상사와 좋은 관계를 가지고 싶은데 방법을 찾는 중이야 ."
    },
    {
        "question":"시트에 커피를 쏟으셨다니 정말 화나시겠어요 .",
        "answer":"그 일로 인해서 말싸움을 했는데 화해 할 수 있을지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"옷을 빌려주었는데 더러워져서 받으셨다니 엄청 화가 나실 거 같아요 .",
        "answer":"더러워져서 입기 싫은데 어떻게 해야 할지 방법을 찾고 있어 ."
    },
    {
        "question":"노트북을 빌려주셨는데 고장이 난 상태로 받으셔서 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"노트북 고장 난 걸 고치려면 얼마가 들지 어디가 고장 났는지 모르겠다 ."
    },
    {
        "question":"같이 할 일을 다 시키면 짜증이 나시겠어요 .",
        "answer":"같이 하는 동료도 동참해서 일하게 할 수 방법을 찾고 있어 ."
    },
    {
        "question":"큰 병 때문에 아내 분께서 입원을 하시다니 정말 슬프시겠군요 .",
        "answer":"병원만 잘 갔어도 이러진 않았을 텐데 ."
    },
    {
        "question":"무시 받으니까 화나시겠어요 .",
        "answer":"늙고 힘없다고 무시하는 자식들을 어쩌면 좋지 ."
    },
    {
        "question":"오래 살고 있는 이유로 귀찮은 사람으로 취급 받으니까 화나시겠어요 .",
        "answer":"이렇게 건강해서 오래 사는 게 쉬운 일이 아닌데 마냥 귀찮은 사람으로 보일까 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"건강하면 좋은 건데 자식들이 말이 심해서 화나셨겠네요 .",
        "answer":"자식들이 너무 무례한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"연애 하고 있는데 연애하시는 것에 대해 비웃는 소리를 들어서 화나시겠어요 .",
        "answer":"이 나이에도 잘 하고 있는데 나한테 왜 그러는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"나이가 들었다고 해서 연애를 추태라고 바라봐서 많이 화나셨겠네요 .",
        "answer":"사람들이 추태라고 안 바라봤으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"말로만 노인 공경을 해서 많이 화가 나시는군요 .",
        "answer":"말로만 노인 공경이 아니라 행동으로 보여줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"아프지 않는데도 불구하고 아파 보인다고 하니까 노여워하시는군요 .",
        "answer":"내가 아파 보이지 않았으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"자전거를 못 탈 거라고 해서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"자전거를 타고 산책을 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"손주들이 아내분의 주사로 장난을 쳐서 괘씸하셨군요 .",
        "answer":"물론 손주들은 인슐린 주사인지 모르고 그랬겠지만 화가 나는 걸 어쩔 수 없어 ."
    },
    {
        "question":"열사병으로 죽은 친구를 아무도 도와주지 않아서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"사람들이 너무 이기적이야 . 나도 그리될까 겁이 나네 ."
    },
    {
        "question":"심장이 약한 아내를 자식들이 찬물에 데리고 들어가려고 해서 언짢으셨군요 .",
        "answer":"이 녀석들은 엄마 생각도 안 하고 . 물론 같이 놀고 싶어서였겠지만 ."
    },
    {
        "question":"누군가 장례식장에 찾아와 화가 나셨군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"형의 장례식에 사기 친 여자가 찾아왔어 ! 그 여자 때문에 지병이 있던 우리 형이 악화하여 죽었는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 아내분을 요양 병원에 보내야 한다고 해서 괘씸하셨군요 .",
        "answer":"애들 엄마가 아이들을 어찌 키웠는데 자기들 편하려고 요양병원에 보내려 하다니 화가 나"
    },
    {
        "question":"최 씨가 몰래 내 밭에서 농사를 지어서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"어떻게 말도 없이 얌체같이 그럴 수 있지 ? 병문안도 한번 안 왔으면서 괘씸하게 !"
    },
    {
        "question":"보험 처리가 된다고 했다가 이제는 안 된다고 해서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"분명히 보험 처리가 가능하다고 해서 치료를 시작한 건데 이건 무슨 경우야 ?"
    },
    {
        "question":"주문한 가습기가 이 주째 오지 않아서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"그래서 상담원과 통화를 했어 ."
    },
    {
        "question":"폐렴 때문에 기침하는데 아내분이 짜증을 내서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"아내는 내가 아픈 건 안중에도 없는 것 같아 서운해 ."
    },
    {
        "question":"수술이 급한데 지인이 돈을 빨리 갚지 않아서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"내가 심부전증이 심해졌거든 그래서 돈을 돌려달라고 했는데 돌려주질 않고 있어 ."
    },
    {
        "question":"유산이라니 많이 슬프고 화나시겠어요 .",
        "answer":"아내도 나도 정말 기다리고 기대했었는데 슬퍼하는 아내를 볼 때마다 견딜 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"예식장이 폐업해서 결혼식을 못하게 되어 어이가 없으시군요 .",
        "answer":"말도 마 . 내 시간도 계약금도 아까워 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"소중한 아이가 다쳐서 많이 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"실수인 건 아는데 용서가 안 돼 . 안 그래도 조산이라 약한데 ."
    },
    {
        "question":"약혼이 파기되어서 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"그래도 최소한의 양심은 있었는지 위자료는 받았는데 자존심이 상해 ."
    },
    {
        "question":"장인어른께서 너무한 말씀을 하셔서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"내가 돈 벌어오는 기계도 아니잖아 ! 적당히 좀 하셨으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"원치 않게 아이가 생겨서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"앞으로 어떻게 해야 하나 너무 막막해 ."
    },
    {
        "question":"부당한 일을 겪어서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"당장 생활비 문제도 있고 내 아내가 저런 취급을 받았다는 게 열이 받아 ."
    },
    {
        "question":"남편이 사업을 한다고 큰돈을 빌려서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"대출을 받기 전에 나에게 동의도 구하지 않고 막무가내로 결정해서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"은퇴식이 기대 이하라서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"내가 그동안 회사에 바친 시간을 인정받지 못하는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"남편분의 빚을 갚느라 화가 나셨군요 .",
        "answer":"남편 빚 외에도 자식에게 쓸 돈이 많은데 해결할 수 있을지 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"남편분 때문에 팔았던 아파트 가격이 올라 화가 나시는군요 .",
        "answer":"그 외에도 남편이 빚을 많이 져서 집안에 피해만 주고 있어 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 대출금을 연체하고 있어 속상하겠어요 .",
        "answer":"이자도 자꾸 불어나서 다 갚기에 부담이 커지고 있어 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 내기로 돈을 잃어서 속상하시군요 .",
        "answer":"돈도 없으면서 무슨 생각으로 돈내기를 하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"계모임을 든 사실을 남편이 알게 돼서 화나셨겠어요 .",
        "answer":"나도 친구들과 친목을 도모하려면 계모임이 필요한데 이해하지 못하니 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"남편이 체면치레에 급급하니 화가 나겠어요 .",
        "answer":"없는 돈으로 명품만 좋아하고 한심해 ."
    },
    {
        "question":"남편 때문에 카드가 정지돼서 정말 화나겠어요 .",
        "answer":"카드를 함부로 쓰더니 이렇게 될 줄 알았어 ."
    },
    {
        "question":"남편 때문에 신용불량자가 되다니 속상하시겠어요 .",
        "answer":"남편 때문에 내 인생까지 힘들어지고 있어 ."
    },
    {
        "question":"회사 임원진이 일을 똑바로 못해서 힘드신 상태군요 .",
        "answer":"임원 측에서 일을 똑바로 해야 우리가 일을 체계적으로 할 텐데 말씀은 드려야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"일이 많은데 일손을 빼앗긴 느낌이라 화가나셨군요 .",
        "answer":"우리 측 상황은 봐주지 않는 것 같아서 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"연차를 사용할 시간이 화가 나신 상태군요 .",
        "answer":"다른 사람들은 연차도 내고 쉬다 오는데 나는 못 쉬고 일만하게 생겼어 ."
    },
    {
        "question":"신경 쓴 부하 분이 퇴사한다니 속상하고 허탈하시겠어요 .",
        "answer":"퇴사하는 부하가 어떤 이유로 퇴사하는지 물어보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"회사 신입 분들 때문에 황당하시겠어요 .",
        "answer":"대학교에서는 뭘 배워서 오는 거지 ? 요즘 신입들 답답해 ."
    },
    {
        "question":"건망증이 있는 나를 아내 분께서 치매 조심하라고 놀려서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"건망증이 있을 때마다 나는 혹시 치매일까 걱정되는데 아내는 놀리니까 화가 나잖아 ."
    },
    {
        "question":"아내 분께서 반찬투정을 한다고 화를 내셔서 기분이 상하셨군요 .",
        "answer":"반찬 투정한다고 뭐라하는 아내 말투가 아주 기분 나쁘더라고 ."
    },
    {
        "question":"재산분배 문제로 힘드시겠어요 .",
        "answer":"힘들게 키워놨더니 돈 때문에 이러니 내가 속이 터져 ."
    },
    {
        "question":"아내분이 아프신데 병원비가 많이 드는군요 .",
        "answer":"암이라서 항암치료와 수술을 병행해야 해 ."
    },
    {
        "question":"돈을 받지 못해 당황스러우시겠어요 .",
        "answer":"재촉 안하고 기다리다가 돈이 필요해서 달라고 하니까 모른 척 하더라 ."
    },
    {
        "question":"직장 환경이 좋지 못해서 걱정이시겠어요 .",
        "answer":"하지만 일자리가 별로 없어서 꾹 참고 있어 ."
    },
    {
        "question":"무시 당하셔서 기분 나쁘시겠어요 . 왜 무시 당하셨나요 ?",
        "answer":"적은 돈으로 전셋집을 알아보려고 했더니 무시 당했어 ."
    },
    {
        "question":"오늘 시험을 백 점 맞았는데 부모님이 언니만 칭찬해주셔서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"너무 화가 나는데 괜히 나서면 더 혼날 수 있으니까 그냥 가만히 있어야겠지 ?"
    },
    {
        "question":"잠깐 티브이 봤는데 엄마한테 혼나셨군요 . 정말 화가 나셨군요 .",
        "answer":"왜 엄마는 날 이해하지 않는 거지 ? 내가 어떻게 해야 되는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"엄마가 머리가 나빠서 성적이 안 좋다고 해서 정말 화가 나시는군요 .",
        "answer":"나도 나름 열심히 노력하고 있는데 어떻게 해야 알아주실까 ?"
    },
    {
        "question":"열심히 마련한 노후자금이 사라지셔서 화가 많이 나시겠어요 .",
        "answer":"십 년 동안 연금을 넣어서 모은 노후 자금이라 지금 이 상황이 매우 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 일을 계속하라 해서 기분이 좋지 않으시군요 .",
        "answer":"그만 일하라고 자식들이 말해줬으면 좋겠는데 죽을 때까지 일하라고 하니 마음이 아파 ."
    },
    {
        "question":"아내에게 어떤 마음이 드시나요 ?",
        "answer":"아침밥을 차려주지 않는 아내에게 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있었군요 . 따님의 친구가 예의가 없다고 느끼셨군요 .",
        "answer":"왜 내 딸이 그런 애랑 친구가 된 건지 모르겠네 ."
    },
    {
        "question":"아들의 투자요청 때문에 걱정이 많으시군요 .",
        "answer":"망할 게 뻔하기는 하지만 하나뿐인 아들이라 어떻게 거절해야 할지 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"자녀 분이 취직 생각이 없으시군요 .",
        "answer":"돈을 벌어본 적도 없는 딸아이가 우리의 미래는 전혀 고려해 주지 않아서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"노후 자금을 따님이 빌려달라고 하셨군요 .",
        "answer":"어찌나 뻔뻔한지 내 자식이 아닌 것 같았어 . 자기 부모의 노후는 전혀 생각하지 않는 모습에 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"긴 수명에 오히려 불만이시군요 .",
        "answer":"앞으로 얼마나 더 살아야 하늘나라에 가서 가족 친지를 만날지 모르겠어 . 긴 수명도 성가시다고 느낄 날이 오는군 ."
    },
    {
        "question":"남은 삶에 분노를 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"지금까지도 그랬는데 뭐가 변하겠어 ? 이렇게 울화병이 가득한데 ."
    },
    {
        "question":"잘 모르는 애들이 욕을 한다니 화나시겠어요 .",
        "answer":"너무 화나 . 나를 잘 알지도 못하면서 욕을 한다는 것이 ."
    },
    {
        "question":"승진에 실패해서 속상하셨군요 . 더 자세히 들을 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 워킹맘이라 자꾸 차별대우를 받는 거지 . 다들 쉬쉬하지만 ."
    },
    {
        "question":"매일 지각하고 사과도 안 하는 친구에게 많이 서운하셨군요 .",
        "answer":"친구라고 봐주는 것도 하루 이틀이지 이제 더는 못 참겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 찾아오지 않아 외롭겠군요 .",
        "answer":"자식들에게 매우 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"아내 분 때문에 많이 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"나도 안주면서 계속 냉동실에 두는 이유가 뭐지 ?"
    },
    {
        "question":"회사에서도 힘들었는데 집에서도 알아주지 않아 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내가 가족 때문에 겨우 회사에서 버티고 있는 건데 더 이상 못해먹겠어 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 여자친구 생일만 챙겨서 섭섭하시겠어요 .",
        "answer":"자식 키워봐야 소용없다더니 내가 어떻게 키웠는데 ! 괘씸하기도 해 ."
    },
    {
        "question":"늦둥이 유산으로 화가 많이 나시는군요 . 아내 분도 슬퍼하셔서 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내가 화가 난다고 해서 바꿀 수 있는 것도 없어 . 슬퍼하는 아내 앞에서 내색도 못해 ."
    },
    {
        "question":"새로 산 킥보드가 한 시간 만에 파손됐군요 .",
        "answer":"어떻게 탔길래 이렇게 고장이 난 건지 . 고칠 수 있을지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"계주가 곗돈을 들고 도망갔다니 걱정되시겠어요 .",
        "answer":"실제로 이런 일이 일어나다니 . 계모임 사람들이 모두 충격을 받았어 ."
    },
    {
        "question":"어버이날 선물 때문에 많이 섭섭하셨겠어요 .",
        "answer":"평소에도 제 엄마랑 더 친한 것 같긴 해 . 아빠인 나는 안중에도 없나 봐 ."
    },
    {
        "question":"나와 짝을 안하려는 친구들 때문에 많이 속상했겠어요 .",
        "answer":"도대체 내가 뭘 어쨌다고 나를 싫어하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"전이된 다른 병에 대해 보험처리가 안 된단 말에 화가 많이 나셨군요 .",
        "answer":"왜 보험을 이렇게 만들어 놓은건지 . 가입할 때 제대로 확인했어야 하는데 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 따돌림을 모른척해서 화가나 있군요 .",
        "answer":"남의 고통을 보고도 가만히 있는 게 너무 화가나 . 자기 일이 아니라는 거지 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 이사를 간다 했는데 나만 할머니 집으로 가고 있군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"부모님이 나한테 이사 간다고 하면서 할머니 집으로 보내려고 거짓말 한 것 같아 . 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"사이 안 좋은 친구가 뒷 이야기를 해서 기분이 좋지 않겠어요 .",
        "answer":"나 없는데서 말하던가 . 다 들리게 뭐하는 짓이지 ?"
    },
    {
        "question":"자식들한테 실망이 크신가 봐요 . 그렇게 화가 나시다니 .",
        "answer":"아빠가 몸 아픈데 언제 상속받을지 기다리기만 하고 낳아 봤자야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 된 일인지 자세히 말씀해주시겠나요 ?",
        "answer":"병원비로 나가는 돈 때문에 집에 돈이 없다고 해서 화가 났지 ."
    },
    {
        "question":"아내의 잔소리 때문에 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"특히 술 먹을 때가 심해 . 돈 쓸 때마다 눈치 보이고 또 싸울까봐 스트레스 받네 ."
    },
    {
        "question":"아들이 한 말 때문에 화가 많이 나셨겠어요 .",
        "answer":"어떻게 나한테 그렇게 말할 수가 있는지 아직도 화가 안 풀려 ."
    },
    {
        "question":"아들의 말에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"손자 대학 등록금 때문이라고는 하지만 화가 나는 건 어쩔 수가 없네 ."
    },
    {
        "question":"몸도 아픈데 자식들이 그러셔서 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"돈 때문에 눈치 보이고 서러워 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 더 말씀해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"투자하면 두 배로 돈을 늘려준다고 했는데 연락이 없어서 알아보니 사기였어 ."
    },
    {
        "question":"아내가 노후는 생각하지 않고 소비해서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"내가 병도 있어서 앞으로 일하기도 힘든데 명품에 돈을 쓰니까 화가 나지 ."
    },
    {
        "question":"자식들 태도에 많이 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"자식 교육을 잘못했나 싶어서 속도 상하고 ."
    },
    {
        "question":"아들이 부모 아플 땐 병원비 아까워하더니 고양이한테는 백만 원을 넘게 쓰는군요 . 좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"애완동물한테 쓰는 돈은 안 아까워하면서 내 병원비는 아까워 하니까 화가 나네 ."
    },
    {
        "question":"일진들한테 구타를 당해서 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"날 때린 놈들한테 똑같이 되갚아 주지 않으면 분이 풀리지 않을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"학폭위에서 결정한 사항 때문에 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"학폭위는 나한테 전혀 도움이 되지를 않네 ."
    },
    {
        "question":"가해자들이 동생도 괴롭혀서 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"나도 가해자들한테 폭력을 휘둘러야 할까 ? 도저히 못 참겠어 ."
    },
    {
        "question":"따돌림을 당해서 너무 기분 나쁘겠어요 .",
        "answer":"너무 모욕적이야 . 한 명씩 꼭 갚아주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"도와주는 사람이 없어서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"자기들은 신경 쓰기 싫다 이거지 . 내가 체육부장이라고 다 미루는 거야 ."
    },
    {
        "question":"괴롭힘 당하는 상황에 할 수 있는 일이 없어서 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"그러지 않으려고 해도 내가 너무 비겁해서 자책감이 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"괴롭혔던 사람을 친구라고 생각해서 속상하시군요 .",
        "answer":"내 자신이 너무 바보 같아서 화도 나 ."
    },
    {
        "question":"친구의 괴롭힘에 정말 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"달려들어서 싸웠는데 그 녀석의 친구들이 같이 날 때렸어 ."
    },
    {
        "question":"신고를 당해서 당황스러우셨겠어요 .",
        "answer":"친구라고 생각해서 장난친 건데 배신당한 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"괴롭히던 애가 결국 선생님께 일러서 학교폭력위원회가 열리게 되었군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"신고도 못하고 괴롭힘만 당할 줄 알았는데 신고 당해서 화가 나네 ."
    },
    {
        "question":"아내가 나 몰래 아들에게 대출을 해주어서 화가 많이 나셨군요 . 왜 그런 행동을 하였을까요 ?",
        "answer":"아들이 사업이 잘 안 되는지 이번에도 돈을 빌려달라고 찾아왔어 . 속상하네 ."
    },
    {
        "question":"손주들을 가르치려고 하는데 따님이 말려서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"버릇없는 손자보다 말리는 딸이 더 화가 나게 했어 . 내가 내 딸도 그렇게 안 가르쳤는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"아들이 날 고집 불통이라고 생각해서 기분이 별로 좋지 않으셨겠어요 .",
        "answer":"아들을 위해서 한 소리 했다고 저렇게 나오는 아들을 보니 화가 치밀더라고 ."
    },
    {
        "question":"내일이 어버이날인데 아직 자식들의 연락이 없으시군요 .",
        "answer":"옛날에는 카네이션도 달아주고 선물도 주곤 했었는데 . 이젠 다 컸다고 그러는지 원 ."
    },
    {
        "question":"아내 없이 혼자 있으셔서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"이제 나는 뒷전이고 아내는 놀기에 바빠 ."
    },
    {
        "question":"손주가 예뻐서 보고 싶은데 아들이 못 오게 하시는군요 .",
        "answer":"내가 가는 게 부담스러워서 그런 건지 왜 못 오게 하는지 답답해서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"예비 사돈댁에서 무리한 요구를 하시니 화가 나셨군요 . 좀 더 자세히 얘기해주시겠어요 ?",
        "answer":"형편이 어려운 우리에게 당연하다는 듯이 집을 마련하라고 하니까 이제는 아들 결혼을 반대하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ? 아들에게 화가 나 용돈을 주지 않는다고요 ?",
        "answer":"공무원 시험을 몇 년째 준비하는데 매번 실패투성이야 . 집안의 허리가 휘다 못해 일촉즉발이야 ."
    },
    {
        "question":"친구가 사용자님이 좋아하는 책을 잃어버렸다니 상심이 크겠어요 .",
        "answer":"응 그것도 그런데 왜 남의 물건을 그렇게 잃어버리는지 이해가 안가서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"선생님들이 성적에 따라 애들한테 대하는 태도가 달라서 화가 나는 군요 .",
        "answer":"성적이 좋은 애들은 예뻐하고 성적이 나쁜 애들은 문제아들처럼 대하잖아 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 공부하느라 놀지 않아서 화가 났군요 . 같이 공부하면서 친구들과 시간을 보내는 건 어때요 ?",
        "answer":"다들 너무 공부만 하는 거 아니야 ? 놀 때도 좀 있어야지 !"
    },
    {
        "question":"친구들에게 다들 사정이 생겨서 혼자 과외를 받게 되었군요 . 친구들과 함께하지 못해서 속상하겠어요 .",
        "answer":"다 같이 과외 받기로 해놓고는 이런 저런 사정이 생겼다고 안한다고 하지 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 학업계획서의 진로 부분을 수정하라고 하셨군요 . 진로는 왜 수정하라고 하셨나요 ?",
        "answer":"현실성이 없고 두루뭉술하대 . 그렇지만 난 꼭 성공할 자신이 있는데 ."
    },
    {
        "question":"학교 독서실은 공부하는 곳인데 떠드는 친구들이 있군요 .",
        "answer":"너무 신경 쓰여서 공부가 제대로 안 돼 . 자기 목소리가 큰지 모르나봐 ."
    },
    {
        "question":"같이 하는 친구가 주번 활동을 너무 대충해서 같이 혼났군요 . 억울했겠어요 .",
        "answer":"친구한테 제대로 하라고 했는데 듣지 않아 . 내가 걔 몫까지 하려니 너무 화가 나 !"
    },
    {
        "question":"반에서 떠드는 몇 명 애들 때문에 다 같이 선생님께 안 좋은 소리를 들어서 속상하겠어요 .",
        "answer":"내가 떠든 것도 아닌데 왜 다 같이 안 좋은 소리를 들어야 하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"쓸데없이 소지품 검사를 받아서 화가 났군요 .",
        "answer":"그래 . 의심 받는 것도 싫고 내 물건들을 다른 사람에게 보여주는 것도 싫다고 ."
    },
    {
        "question":"성적 때문에 친구랑 사소한 일로 말다툼을 하게 됐군요 . 사소한 일이 다툼이 되기 마련이죠 .",
        "answer":"사소한 거지만 진짜 중요한 문제라 꼭 집고 넘어가야 하는데 친구는 나랑 생각이 너무 달라 ."
    },
    {
        "question":"시험공부 때문에 예민한데 친구들이 예민하다고 핀잔을 주는군요 .",
        "answer":"응 . 이번 시험이 무척 중요한 거라 계속 신경 쓰고 있거든 ."
    },
    {
        "question":"원하는 학교에 입학을 못하게 돼 화가 나시는군요 .",
        "answer":"꼭 갈 수 있을 거라고 생각했는데 떨어졌어 . 다른 학교 시험도 곧 있는데 다 하기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"아빠가 칭찬을 안 해주셔서 화가 났군요 .",
        "answer":"응 . 아빠는 나한테 관심이 전혀 없는 것 같아 . 그래서 화가 나고 섭섭해 ."
    },
    {
        "question":"탈락이었는데 오늘은 합격이라는 연락을 받아서 당신의 기분은 어떠한가요 ?",
        "answer":"장난하듯 말을 바꾸니 기분이 나빠 !"
    },
    {
        "question":"지원할 회사가 없을 정도로군요 . 이때의 당신의 기분은 어떠한가요 ?",
        "answer":"나는 열심히 취업준비를 했는데 취업 할 수 있는 회사가 너무 없어 . 그래서 스트레스 받아 !"
    },
    {
        "question":"할머니가 요양원에 가실 생각에 화가 많이 나셨군요 ?",
        "answer":"할머니를 못 데려가게 설득을 못하겠어 ."
    },
    {
        "question":"아르바이트도 취업 준비도 열심인데 부모님이 알아주시지 못해 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"부모님이 항상 취업 때문에 잔소리를 해서 화가 나기도 하고 한편으로는 그만큼 서운해 ."
    },
    {
        "question":"시험을 몇 년째 준비하고 있지만 결과가 좋지 못해 많이 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"부모님께서 항상 나를 볼 때마다 한숨을 쉬고 언제 직장 다니냐고 매번 싸워 ."
    },
    {
        "question":"공부하고 싶은데 엄마가 사용자님을 이해해주지 않아 화가 많이 나셨겠어요 .",
        "answer":"나의 의견을 들어주지 않아서 더 슬프고 서운했어 ."
    },
    {
        "question":"취업 기회를 빼앗긴 기분이 들어 억울하시겠어요 .",
        "answer":"의도가 뻔히 보이는 아부꾼들인데 교수님은 왜 그걸 모르실까 ?"
    },
    {
        "question":"기대보다 낮은 성적을 받아서 많이 황당하시겠어요 .",
        "answer":"당연히 내가 더 좋은 성적을 받을 줄로만 생각했어 . 교수님의 평가 기준이 이상해 !"
    },
    {
        "question":"열심히 일을 해서 결과를 냈는데 개인 성과로 인정받지 못해 억울하시겠어요 .",
        "answer":"이럴 줄 알았으면 남들이 하는 만큼만 했지 . 괜히 열심히 했다는 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"지적 재산물이 침해받아서 많이 화가 나신 것 같아요 .",
        "answer":"허락도 없이 남의 저작물을 베껴 가는 것은 도둑질과 다를 바 없다고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"취업을 일부러 안 하는 게 아닌데 부모님이 마음을 몰라주셔서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"코로나일구로 다니던 직장에서도 해고되는 사람이 많은데 부모님은 몰라주셔 . 취업을 하는 게 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"자기들은 취직했다고 유세 떠는 거 같아 친구들이 미우셨군요 .",
        "answer":"위로는 못 해줄망정 핀잔만 주니 너무 미워 ."
    },
    {
        "question":"매번 거짓말을 하는 친구 때문에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"믿었던 친구에게 배신당하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"툭하면 당신에게 화를 내는 상사와 대화하기가 싫으셨군요 .",
        "answer":"내가 자기감정 받이도 아니고 이젠 정말 못 참을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남자 친구의 의견 때문에 당황스러우셨군요 .",
        "answer":"난 결혼 후에 바로 아이를 갖고 싶지 않은데 이 말을 할 때 남자 친구의 반응이 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"간섭을 많이 하는 남자 친구분 때문에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"내가 바람을 피우는 것도 아닌데 왜 이렇게 화를 내는 걸까 생각하니 한숨만 나와 ."
    },
    {
        "question":"취업 준비로 힘드시겠어요 .",
        "answer":"지원을 해도 계속 떨어지니 화가 나고 우울해 ."
    },
    {
        "question":"팀장이 일은 못하는데 잔소리를 많이 해서 짜증 나시는군요 .",
        "answer":"제일 나쁜 건 내 성과를 뺏는다는 거야 . 그럴 때면 정말 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 다른 사람의 실수를 책임져야 해서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"더 최악인 건 미안한 태도도 없다는 거지 . 너무 괘씸해 ."
    },
    {
        "question":"주말에 특근을 해야 해서 화가 나는군요 .",
        "answer":"지난 주에는  친구랑 약속이 있었는데 특근을 하라고 해서 약속도 어겼어 ."
    },
    {
        "question":"힘든 일을 떠넘기는 과장님께 화를 냈군요 .",
        "answer":"보고서 이외에 발표 자료나 자료 조사까지 나한테 다 떠넘겨서 참기가 어려웠어 ."
    },
    {
        "question":"팀장님 때문에 화가 났군요 .",
        "answer":"아이디어와 자료 조사 제안서 작성까지 내가 했는데 팀장님이 자신의 성과래 . 화가 나네 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 화가 나게 만들었나요 ?",
        "answer":"명절 보너스를 당연히 현금으로 받을 줄 알았는데 싸구려 선물세트를 주니 완전 열 받아 ."
    },
    {
        "question":"신입의 그런 행동 때문에 정말 화가 나겠어요 .",
        "answer":"한두 번도 아니고 자꾸 되풀이되니까 참을성에 한계를 느끼고 분노를 못 참겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있었다니 정말 화나겠어요 .",
        "answer":"싫다는 술 억지로 주는 거 완전 갑질이야 . 화가 나서 미치겠어 ."
    },
    {
        "question":"신입 때문에 정말 화가 많이 나겠어요 .",
        "answer":"머리도 나쁘고 태도가 불량해서 일을 배울 자세가 안 되어 있으니 화가 치밀어 올라 ."
    },
    {
        "question":"친구의 옳지 않은 권유가 많이 실망스러우셨군요 .",
        "answer":"친구가 과연 나를 진정으로 생각해서 끌어들인 걸까 의심스럽고 분하기도 해 ."
    },
    {
        "question":"아들이 보증금을 날리고 돌아와서 많이 화나실 것 같아요 .",
        "answer":"보증금을 자기 마음대로 쓰다니 대체 그 큰돈을 어디에 써먹었나 몰라 . 아주 혼을 내야지 !"
    },
    {
        "question":"아내의 독단적인 행동으로 당혹감을 느끼신 것 같아요 .",
        "answer":"당혹감 수준이 아니고 분노의 수준이야 ! 나랑 상의를 하고 했어야지 !"
    },
    {
        "question":"곗돈을 도난 당해 기분이 상하셨군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"자금 만들기로 계모임을 하고 있는데 계주가 친한 친구라 더 배신감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"친구분께서 추천한 땅값이 계속 떨어져서 화가 나시는 군요 .",
        "answer":"친구는 조금만 더 기다리면 땅값이 오를 거라고 하는데 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"사기를 당해 화가 많이 나셨군요 .",
        "answer":"은퇴 후에 집을 지어서 살려고 열심히 모은 돈이라서 더 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"많이 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"어떻게 그럴 수가 있지 ? 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 많이 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"화가 너무 나는데 아들이여서 더 뭐라 못하겠어 ."
    },
    {
        "question":"직장동료에게 사기를 당해 모아두었던 돈을 모두 잃어서 많이 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"노후준비로 힘들게 모아두었던 돈인데 어떻게 해야 할지 모르겠어 . 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"집 나갔던 딸이 이제야 돌아와서 남편의 퇴직금을 노리고 있다니 많이 화나시겠어요 .",
        "answer":"내 딸이지만 정말 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"퇴직금을 받았다는 소식에 갑자기 다단계에 빠진 친척에게 연락이 왔다니 화나시겠어요 .",
        "answer":"이렇게 필요할 때만 찾다니 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"남편이 말을 심하게 해서 마음이 괴로우시군요 .",
        "answer":"요즘 심한 말을 듣고 있는데 들을 때마다 서러워 ."
    },
    {
        "question":"남편이 행동 때문에 마음이 괴로우시군요 .",
        "answer":"왜 나는 남편을 잘못 만나서 마음고생을 할까 싶어서 자꾸 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"딸이 마음을 몰라주어서 마음이 아프시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"밥 먹을 때마다 잔소리한 이후로 딸이 대꾸도 하지 않아 ."
    },
    {
        "question":"아들과 사이가 멀어지는 것 같아 마음이 아프시군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"아들이 사춘기 이후로 가족과 말을 하지 않아 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 다치셔서 정말 마음이 아프겠어요 .",
        "answer":"근데 우리 어머니는 별거 아니라며 그냥 넘기시려는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"불의를 보고 화가 많이 나셨군요 .",
        "answer":"가뜩이나 혈압 때문에 침착하게 대응했어야 했는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"건강이 좋지 않아 힘드시군요 .",
        "answer":"평소에 건강을 엄청나게 챙겼는데 정말 하늘에 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"남편이 이상한 먹을거리를 가져오시는군요 .",
        "answer":"먹기도 싫은데 안 가져왔으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"유방암 말기 판정을 받으셨는데 자식들이 유산으로 싸우는군요 .",
        "answer":"아픈 것도 서러운데 자식들은 정말 내 마음을 모르는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"요실금으로 기저귀 차는 것을 남편이 창피해하시는군요 .",
        "answer":"내가 일부러 그러는 것도 아니고 이것도 질환인데 정말 정이 떨어져 ."
    },
    {
        "question":"남편 분이 사골을 다 드셔서 당황스럽고 화나시겠어요 .",
        "answer":"내가 골다공증이 있다는 걸 알면서도 사골을 먹은 남편이 얄미워 ."
    },
    {
        "question":"남편 분 때문에 폐암에 걸리셨다니 억울하시고 화나겠어요 .",
        "answer":"지금 남편이 너무 밉고 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"지금 너무 짜증이 나고 화가 나시는군요 .",
        "answer":"젊었을 때 건강 못 챙기고 일만 하다가 이렇게 암에 걸려 죽어야 한다는 게 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"정말 화나시고 자식들이 미우시겠어요 .",
        "answer":"난 자식들밖에 없는데 자식들은 나에게 관심도 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자식들의 태도에 마음이 많이 상하셨겠어요 .",
        "answer":"너무 화나 . 내가 암에 걸렸다는데 서로 자기가 하겠다고 해야 하는 거 아니야 ?"
    },
    {
        "question":"남편으로 인해 마음이 안 좋으셨겠어요 . 조금 더 자세히 말해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"내가 당뇨로 술을 금지 당했는데 몰래 술을 좀 마셨거든 . 그걸로 이렇게나 화내다니 ."
    },
    {
        "question":"남편의 놀림 때문에 기분이 안 좋으셨겠어요 .",
        "answer":"운동 못한다고 놀린다니까 ? 자기는 얼마나 잘한다고 ."
    },
    {
        "question":"몸이 아프니 예민해져서 더 화가 난다고 생각이 드시는군요 . 좀 더 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"상대방의 사소한 행동이나 말에도 노여워져 ."
    },
    {
        "question":"이유가 있어서 돌려달라고 부탁한 건데 그러지 않아서 화가 났군요 .",
        "answer":"융통성 있게 모임을 이끌었으면 좋겠는데 그러지 못해서 분노가 치밀어 올라 ."
    },
    {
        "question":"친하게 지내던 할머니가 그러셨다니 너무 화가 나셨나 봐요 .",
        "answer":"어 ! 이놈의 할망구가 적당히 해야지 . 아픈 것도 서러워 죽겠는데 동네방네 떠들고 다녀서 원 ."
    },
    {
        "question":"총무님의 행동에 화가 많이 나셨었나 봐요 .",
        "answer":"맞아 . 몸 아픈 것도 서러워 죽겠는데 어떻게 연락도 쏙 빼놓고 할 수 있지 ?"
    },
    {
        "question":"남편분의 행동에 화가 많이 나셨을 것 같아요 .",
        "answer":"맞아 . 지 몸은 자기 간수해야지 아프다 징징대면서 술을 왜 퍼먹고 그러는지 ."
    },
    {
        "question":"노인정 모든 분이 박 씨 때문에 결핵에 걸렸다니 너무 화가 나실 것 같아요 .",
        "answer":"결핵에 걸린 걸 숨기고 노인정에 와서는 일이 아주 커졌어 . 너무 화나 ."
    },
    {
        "question":"사용자님의 돈만 믿고 사업을 벌이는 아들 때문에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"아들이 나를 돈으로 보는 것 같아서 화가 났어 ."
    },
    {
        "question":"소식도 없던 자식들이 재산 때문에 찾아온 것에 마음에 상처를 입으셨군요 .",
        "answer":"내가 얼마나 귀하게 키웠는데 . 돈 때문에 찾아오다니 정말 화나 ."
    },
    {
        "question":"아들이 유흥에 돈을 다 써 버리는 바람에 치료비가 부족한 것에 화나시겠어요 .",
        "answer":"치료비를 보태주지도 못할망정 내 돈을 다 쓴 게 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"다 키운 자식들이 말썽이라 화가 나시는군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"아직까지도 나한테 돈을 요구해 . 돈을 안 주면 삐쳐서 나랑 말도 안 해 ."
    },
    {
        "question":"자식이 부동산 사기를 당해서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"그 사기꾼 잡히기만 해 봐 !"
    },
    {
        "question":"죽어도 재산을 안 물려주겠다고 하니 자녀들이 노망이 났다고 말했군요 .",
        "answer":"키워봤자 다 헛거야 !"
    },
    {
        "question":"손자 얘기를 들먹이며 돈을 달라고 요구하는 자식들이 밉군요 .",
        "answer":"어 ! 손자들이 귀여운 건 사실이지만 내 형편도 그렇게 넉넉하지 않단 말이지 ."
    },
    {
        "question":"자식이 생각나서 전화를 했는데 돈을 달라는 줄 알고 화만 냈군요 .",
        "answer":"어이가 없네 . 이 어미를 평소에 어떻게 봤으면 그래 !"
    },
    {
        "question":"아픈데 힘이 되어주지 않는 가족들에게 실망하셨군요 .",
        "answer":"돈이 뭐라고 가족이 남보다 못한 원수가 되네 ."
    },
    {
        "question":"자녀분이 사용자님을 무시해서 세상이 무너지는 기분을 느끼시는군요 .",
        "answer":"자식들에게 모든 걸 주고 빈 껍데기만 남은 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"재정적으로 여유롭게 지내온 자녀분들이 버릇이 없다고 느껴지시는군요 . ",
        "answer":"오냐오냐 하며 키웠더니 돈만 믿고 행동하니까 화가 난다 ."
    },
    {
        "question":"사람들이 할머니에 대해 험담을 하여 섭섭하셨군요 .",
        "answer":"나의 험담을 하는 동네 사람들에게 복수를 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 생일을 잊고 지나쳤군요 .",
        "answer":"다른 날도 아니고 생일을 지나치니 자식들이 미워 ."
    },
    {
        "question":"옆집 할머니께서 동네 사람들에게 험담을 하여 화가 나시는군요 .",
        "answer":"믿었던 옆집 할머니가 나의 험담을 하니 섭섭해 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 구태여 요양원에 보내서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"나는 가기 싫었는데 억지로 보내서 섭섭해 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 더 이상 말을 듣지 않는군요 .",
        "answer":"내가 이제 죽었으면 좋겠다고 생각할 거야 ."
    },
    {
        "question":"험담을 들으셨다니 마음이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"그 노인네가 시작하니까 옆에 있던 영감도 같이 동조를 하더라니까 ?"
    },
    {
        "question":"자식들이 관심을 안 줘 섭섭하시군요 .",
        "answer":"자기들은 번듯한 아파트에 살면서 부모는 이런 집에 살게 하고 말이야 . 내가 너무 서러워 ."
    },
    {
        "question":"자녀 분들이 병원비를 두고 싸워 속이 터지시는군요 .",
        "answer":"안 그래도 아픈 것도 속상한데 얼마나 열이 받는지 몰라 ."
    },
    {
        "question":"나이가 많다는 이유만으로 사용자님을 무시하는 기분이 들어서 화가 났겠어요 .",
        "answer":"나는 나이가 많지만 자전거 타기를 좋아하고 충분히 잘 탈 수 있는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"사용자님을 생각하지 않은 것 같아서 화가 났군요 .",
        "answer":"큰 금액이 아니라도 성의 표시라도 하는 게 자식 된 도리라고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"재정적으로도 크게 피해를 입고 신뢰도 깨져서 화가 많이 났군요 .",
        "answer":"노인이라고 무시하는 것도 아니고 해도 해도 너무하는 거 아니야 ?"
    },
    {
        "question":"사용자님의 재산을 마치 자신이 나눠 가질 현금처럼 말해서 화가 났군요 .",
        "answer":"내가 세상을 떠나면 자식에게 주려고 했지만 이런 식으로라면 주고 싶지 않아져 ."
    },
    {
        "question":"오래 만난 남자친구가 헤어지자고 하셨군요 .",
        "answer":"내가 얼마나 잘해줬는데 진짜 어이없고 화나 ."
    },
    {
        "question":"직장동료 때문에 화가 많이 나셨군요 . 무슨 일이 있으신가요 ?",
        "answer":"본인이 실수해놓고 모르는 척하는 바람에 내가 뒤집어썼어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이신가요 ? 더 자세한 설명 부탁 드려요 .",
        "answer":"분명 어려서부터 일만 해왔다고 생각했는데 모인 돈이 없어 . 어이가 없다 ."
    },
    {
        "question":"코로나로 인해 결혼식을 못 할까 봐 화가 나셨군요 .",
        "answer":"벌써 많은 사람에게 청첩장을 보냈는데 못하게 되면 어떻게 하지 ? 너무 화나 ."
    },
    {
        "question":"팀원 중 한명이 사고를 쳐서 분노하신 상태시군요 . 무슨 사고인지 자세히 들어볼까요 ?",
        "answer":"공유 드라이브에 있는 중요 프로젝트 문서들을 실수로 지웠어 . 백업도 못 해놓았는데 ."
    },
    {
        "question":"불참석을 자주 하는 조원이 있어서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"게다가 자기가 맡은 과제는 대충 조사해서 내는 경우가 빈번했어 ."
    },
    {
        "question":"취업이 어려워서 화가 나셨군요 . 이럴 때 기분이 나아질 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"기분이 나아지기 위해 술을 먹거나 운동을 해 ."
    },
    {
        "question":"혼자 취업하지 못하셔서 답답하신 것 같네요 .",
        "answer":"친구들이 부러운 것도 물론이지만 나에게 너무나도 화가 나 . 나만 제자리야 ."
    },
    {
        "question":"몸도 불편한데 자식들이 아무도 도와주지 않아서 화가 나시겠네요 .",
        "answer":"아퍼서 아무 것도 하기 힘든데 정말 자식들이 너무해 ."
    },
    {
        "question":"아내 분께 화를 냈던 것을 후회하고 계시군요 .",
        "answer":"생각해보니 내가 잘못한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"식습관을 고치는 게 고민되시는군요 .",
        "answer":"지금 내 식습관을 고치는 것은 너무 힘들 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"병에 걸리셨다니 정말 무기력하시겠네요 . 출근을 못해서 속상하시군요 .",
        "answer":"어서 출근하고 싶어 . 내가 해야 할 일들이 많아서 큰일이야 ."
    },
    {
        "question":"아내 분께서 화를 내셔서 서운하시겠군요 .",
        "answer":"너무 서운해 . 다른 것도 아니고 내가 아픈 것도 알면서 그러다니 ."
    },
    {
        "question":"아들이 멍이 든 모습에 걱정되시겠어요 .",
        "answer":"공부하라고 학교 보내놨더니 싸움질이나 하고 오니깐 당연히 걱정되지 ."
    },
    {
        "question":"아내에게 소리쳐서 후회하시고 계시군요 .",
        "answer":"왜 그랬는지 후회돼 ."
    },
    {
        "question":"딸에게 화를 내서 후회하시고 계시군요 .",
        "answer":"딸이 이번 기회로 나를 싫어하게 될까 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"자녀분께서 소아암이라니 정말 슬프시겠어요 .",
        "answer":"너무 슬퍼서 아무것도 할 수 없어 ."
    },
    {
        "question":"동생이 박살낸 유리를 치워야 해서 속상하시군요 .",
        "answer":"전에도 동생이 도자기를 깨고 도망갔는데 어디 있는지 잡을 수도 없고 정말 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"다음에 어떻게 괴롭힐지 걱정이시군요 .",
        "answer":"쟤들은 걸신들린 사람들처럼 새로운 반찬만 있으면 난리를 피워 . 나만 힘들어 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"문구점으로 도망가려고 하시는군요 .",
        "answer":"쟤들은 소리 지르는 낙으로 사는 애들이란 말이야 ."
    },
    {
        "question":"친구 분에게 갑작스러운 변화가 있군요 .",
        "answer":"로또에 당첨이라도 된 걸까 ? 나도 부자가 되는 방법을 알고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"예측할 수 없었던 갑작스러운 해고 통보에 막막하시겠어요 .",
        "answer":"내가 왜 해고되었을까 ? 아무리 생각해도 난 잘못한 게 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"다른 친구들과 다르게 혼자만 목표를 정하지 못해서 답답하군요 .",
        "answer":"공부를 잘하면 뭐하냐고 앞으로 뭐할지 어디로 갈지를 모르겠는데 . 목표가 있어야 되는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"정말 재밌을 것 같아요 ! 기대되시겠어요 .",
        "answer":"응 ! 엄마 아빠가 맞벌이로 바쁘셔서 이렇게 다같이 여행가는게 너무 오랜만이거든 ."
    },
    {
        "question":"투자 물품이 버려져서 당황스러우시겠어요 .",
        "answer":"소장하고 있었으면 분명 가치가 올랐을 거야 ."
    },
    {
        "question":"무엇을 목적으로 주식을 하셨나요 ?",
        "answer":"노후자금 마련을 위해서 주식으로 돈을 좀 모으려고 했지 ."
    },
    {
        "question":"집을 왜 파시려고 하나요 ?",
        "answer":"급하게 목돈이 필요해서 그랬지 ."
    },
    {
        "question":"아빠가 매번 대학얘기만 하셔서 부담스러우셨겠어요 .",
        "answer":"부모님이 나도 대학 생각 때문에 힘들다는 걸 알아주셨으면 좋겠어 . 어쩌지 ?"
    },
    {
        "question":"주식으로 돈을 잃어 막막하시겠어요 .",
        "answer":"마누라가 주식을 하는 줄은 알았지만 알아서 잘 할 줄 알았는데 . 당장 생활비도 없어 ."
    },
    {
        "question":"돈을 뺏기고 있는 아들에게 아는 척을 못하셨군요 . 무슨 이유로 그냥 지나왔나요 ?",
        "answer":"차를 타고 있었거든 . 진짜 아들인지 확신도 안 서고 . 바로 전화를 해봤는데 안 받더라고 ."
    },
    {
        "question":"결혼기념일에 자식들에게 연락이 없어 서운하시겠어요 .",
        "answer":"나도 서운하지만 아내가 많이 섭섭해하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"돈을 쓰지 못하고 벌기만 하느라 허무한 기분이 드시는군요 .",
        "answer":"벌어온 돈이 나가긴 잘 나가는데 내가 원해서 쓰는 돈이 없어 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 행동 때문에 화가 나시겠어요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"공부 잘하는 학생만 만나래 . 부모님은 항상 남의 자식이랑 비교해 ."
    },
    {
        "question":"더 구체적으로 말씀해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"엄마는 항상 내가 노력하지 않는다고 생각해 . 게으른 내 모습을 싫어하시는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"복지관의 계단이 너무 높고 가팔라서 힘드시군요 .",
        "answer":"복지관의 관계자들은 내가 힘든지 모르는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그 남자가 사기꾼이었다는 것을 알게 되어 괴로우시군요 .",
        "answer":"하지만 지금은 그와 친하기 때문에 사이가 멀어지고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"옆에 계시지 않는 아드님이 보고 싶군요 .",
        "answer":"계속 연락해도 무시하는 걸 보니 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"아들의 의견과 본인의 의견이 달라 답답하시군요 .",
        "answer":"아들은 나보다 그 여자를 더 소중히 여기는 것 같아 . 나 상처 받았어 ."
    },
    {
        "question":"주변에 재산을 탐내는 사람들이 많아 노여우시군요 .",
        "answer":"내 재산에만 관심 있고 내 건강에 대해서 궁금해하지도 않아 ."
    },
    {
        "question":"화가 나셨군요 .",
        "answer":"내 재산을 노린다고 생각하고 예민해서 그랬나 봐 ."
    },
    {
        "question":"반복되는 보이스피싱 전화에 화가 많이 나셨군요 .",
        "answer":"다른 번호로 계속 와서 받으면 전부 보이스피싱이야 ."
    },
    {
        "question":"남편이 도박에 빠져 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"화가 나서 매일 잔소리를 하는데도 못 끊는 것을 보면 단순히 의지로 끊을 수 있는 게 아냐 ."
    },
    {
        "question":"새로 산 고급 차를 젊은이가 무시해서 화가 났군요 .",
        "answer":"자동차 구입에도 나이가 정해진 건 아니잖아 ? 그래서 불러서 혼쭐을 내줬어 ."
    },
    {
        "question":"빌려간 돈을 벌써 수년 째 갚지 않는다니 답답하고 화가 나겠어요 .",
        "answer":"처음에는 갚으려는 시늉을 하더니 이제는 오히려 큰소리를 치니 이를 어쩌면 좋을까 ?"
    },
    {
        "question":"최씨 할머니가 돈을 빌린 후 갚지 않고 피해 다닌다니 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"전화도 받지 않고 길에서 마주쳐도 못 본 척 피해 다녀 . 이를 어쩌면 좋아 ."
    },
    {
        "question":"큰맘 먹고 구매한 자전거로 안 좋은 소리를 들어 속상하셨군요 .",
        "answer":"누구나 관심사와 취미생활은 다른 건데 가격만 보고 욕을 하다니 너무 속상하고 화가 나네 ."
    },
    {
        "question":"마음이 아프시겠어요 . ",
        "answer":"우울증까지 겹쳐서 좀 힘드네 ."
    },
    {
        "question":"섭섭한 일이 있었나요 ? 어떤 일인지 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"오빠가 결혼할 때 집이랑 가전제품 다 해줬는데 . 나는 지원 안 해준대 ."
    },
    {
        "question":"무슨 힘든 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"남편이 아이를 원해서 가졌는데 하나도 도움이 되질 않아 . 내 몸만 힘든 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 개 산책 시키라고 해서 짜증나시는군요 .",
        "answer":"누나도 집에만 있는데 누나한테는 안시켜서 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"사기를 당해서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"두 배로 돈을 늘려준단 회사가 있어서 줬는데 계속 연락이 없더라 . 알고보니 사기였지 ."
    },
    {
        "question":"아내가 건강을 챙기지 않고 잔소리해서 화를 내셨군요 .",
        "answer":"생각해 보니 내가 잘못한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"식습관을 고쳐야 한다는 말에 화를 내셨군요 .",
        "answer":"내가 좋아하는 음식을 못 먹는다는 게 순간 너무 싫었어 . 이제 어떻게 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"의사의 잘못으로 병이 재발해서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"적어도 지금까지 치료비는 의사가 다시 보상해야 하는 거 아닌가 싶어 ."
    },
    {
        "question":"병에 걸리는 바람에 일이 밀려서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"출근했을 때 밀려 있을 일만 생각하면 벌써 막막해 ."
    },
    {
        "question":"아픈 걸 아는데도 자식들과 놀아주지 않는 것에 아내가 화를 내는군요 .",
        "answer":"너무 서운해 . 다른 것도 아니고 내가 아픈 것도 알면서 그러다니 ."
    },
    {
        "question":"아들이 멍이 든 모습에 화가 많이 나셨군요 .",
        "answer":"공부하라고 학교 보내 놨더니 싸움질이나 하고 오니까 화가 안 날 수가 없었어 ."
    },
    {
        "question":"속이 쓰리다는 아내에게 커피를 끊으라고 화를 내셨군요 .",
        "answer":"아픈 사람한테 왜 그랬는지 후회돼 ."
    },
    {
        "question":"약을 잘 챙기지 않은 딸에게 화를 내셨군요 .",
        "answer":"딸이 이번 일을 계기로 나를 싫어하게 될까 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"소아암을 진단한 의사에게 화를 내셨군요 .",
        "answer":"그런다고 진단이 바뀌는 것도 아닌데 내가 경솔했어 ."
    },
    {
        "question":"사업이 안된다는 이유로 죽고싶다는 말을 한 아들을 보면서 많이 노여워하셨겠네요 .",
        "answer":"사업이 잘 안 된다고 해서 인생이 끝나는 건 아닌데 걱정이 돼 ."
    },
    {
        "question":"노후자금으로 마련해줬었는데 다시 돌아와서 상심이 크셨겠어요 .",
        "answer":"어 아들놈이 알아서 한다고 할 때 내가 좀 더 관여를 해야 했는데 ."
    },
    {
        "question":"화가 나실 만한 일이 있었나요 ?",
        "answer":"나이 환갑이 넘도록 쉬지 않고 일했는데 돈이 없어 . 아무리 열심히 해도 결과가 이거야 ."
    },
    {
        "question":"친구의 죽음에 노여워하시는군요 .",
        "answer":"예순이 넘어서 간단한 수술을 받다가 갑작스레 죽었으니 얼마나 화가 나겠어 ."
    },
    {
        "question":"젊은 친구들이 끈기가 없다고 생각하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"신입 사원을 한 달 동안 가르쳐 놨더니 문자 한 통 보내고 그만둬 버렸어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 거짓말을 했군요 . 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"나랑 금주한다고 약속해 놓고 또 술을 먹고는 안 먹었다고 거짓말을 하잖아 ."
    },
    {
        "question":"남편의 건강 먼저 챙기셨군요 !",
        "answer":"하지만 내 남편은 내 건강은 걱정해 주지 않아 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 은근 따돌림을 당하고 계시는 것 같다는 느낌을 주로 언제 받으시나요 ?",
        "answer":"조별 활동을 할 때 유독 급우들이 나를 빼고 조를 짜 ."
    },
    {
        "question":"남편이 몸이 안좋아 사둔 보약을 다 먹어버렸군요 . 지금 마음이 어떤지 알려주실 수 있나요 ?",
        "answer":"사주지는 못할망정 마누라 건강 때문에 먹는 걸 홀랑 먹어치우다니 기가 막혀 ."
    },
    {
        "question":"각자 맡은 몫을 하지 않는 사람이 있어 화가나시는군요 .",
        "answer":"겨우 세 명에서 준비하는 발표인데 맡은 자료조사도 하지 않고 연락도 모조리 씹고 있어 . "
    },
    {
        "question":"어떠한 일로 언짢아 하시는지 말씀해 주실 수 있으세요 ?",
        "answer":"직장 문제야 . 자주 자리를 비우는 동료가 있는데 그럴 때마다 일을 나에게 부탁하지 않겠어 ."
    },
    {
        "question":"아들이 매우 속상하게 하셨나 보군요 . 어떻게 된 일인지 말씀해주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"아들이 내년에 대학교에 가는데 공부를 잘해서 법대를 가라니까 아들은 가수가 꿈이라고 연예인이 되겠다네 ."
    },
    {
        "question":"회사 때문에 기분이 안 좋으시군요 . 무슨 일인지 자세히 알려줄 수 있어요 ?",
        "answer":"사람을 쉬지도 못하게 해 . 무슨 일만 하는 기계처럼 생각하는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"새로 사귄 남자친구랑 싸우셨군요 . 어떤 일 때문에 싸우셨나요 ?",
        "answer":"자주 만나지 못하는 것 때문에 싸웠는데 내 잘못이 아니니까 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"백 세시대에 얼마나 살지 궁금하시군요 . 무슨 일이 있으신가요 ?",
        "answer":"내가 곧 죽을 수도 있대 . 남들은 백 세시대라는데 나한테는 맞지 않는 말이었네 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 매일 싸워서 화가 나시는군요 . 부모님은 어떤 이유로 싸우시나요 ?",
        "answer":"별 것도 아닌 일 때문에 싸워서 공부도 못 하겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구분들이 약속 시간을 안 지키는군요 . 자주 늦으세요 ?",
        "answer":"자주가 아니라 항상 . 몇 번은 그러려니 했는데 계속 이러니까 짜증 나 . 대충대충 둘러대면서 늦은 걸 무마하려는 것도 너무 싫고 ."
    },
    {
        "question":"친구가 돈을 갚지 않고 연락을 안 받아서 배신 당했다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"배신감이 크네 . 지금 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"무엇 때문에 화가 났을까요 ?",
        "answer":"글쎄 . 그동안 서운한 게 있었나 봐 ."
    },
    {
        "question":"직장 동료가 거짓말을 해서 노여우셨군요 . 어떤 이유가 있었나요 ?",
        "answer":"내가 지시한 것을 시간이 없어서 못했었나 봐 . 근데 내가 화낼 거로 생각하고 거짓말을 한 거지 ."
    },
    {
        "question":"나이가 어린 직원분이 반말을 써서 노여우시군요 .",
        "answer":"기본적인 예의는 지켜줘야 하는 건데 그걸 안 지켜서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"억지로 검사를 받게 되어서 정말 속상하실 것 같아요 .",
        "answer":"아들이 끌고 와서 억지로 오긴 했지만 이 병원에서 검사받기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"짜증만 내니깐 기분이 좋지 않으시겠네요 .",
        "answer":"맞아 . 좀 짜증 좀 안 냈으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강상의 실수 문제를 아내가 지나치게 나무라서 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"내가 일부러 그러는 것도 아니고 내 입장이 돼보면 얼마나 수치스러운지 알 텐데 ."
    },
    {
        "question":"아들 때문에 많이 속상하시군요 .",
        "answer":"내 건강에는 관심도 없으면서 내 돈은 왜 이렇게 관심이 많은 거야 ."
    },
    {
        "question":"큰아들이 안 와서 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"아내가 병상에 오래 누워 있을 때도 병문안도 안 왔어 . 내가 죽어도 안 올 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"화를 내는 딸 때문에 속상하셨군요 .",
        "answer":"딸이 엄마를 이해 못 하면 누가 이해하라는 거야 . 한번 따끔하게 충고해줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모에게 매정한 자식 때문에 속상하시군요 .",
        "answer":"난 아직 못 보내 . 이건 무조건 자식들이 수긍해야 돼 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세히 설명해주시겠어요 ?",
        "answer":"아내가 아프다고 말해도 병이라고 생각 못 하고 그냥 넘어갔어 . 그때 왜 그냥 넘어갔는지 한심하고 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"아들 때문에 너무 속상하시겠어요 .",
        "answer":"아들 키워봐야 소용없다더니 . 얘를 어떻게 찾지 ?"
    },
    {
        "question":"아들 때문에 속상하시군요 .",
        "answer":"아들한테 화내도 해결이 안 되고 아들은 너무 자기 생각만 하네 ."
    },
    {
        "question":"너무 속상하시겠어요 .",
        "answer":"이 나이에 또 어디서 일을 구해야 돼 . 답답하고 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"아내가 열사병이 걸렸는데 병원이 안열어서 짜증나셨군요 .",
        "answer":"더 심해지면 안 되는데 . 왜 병원 문이 이렇게 빨리 닫는 거야 ?"
    },
    {
        "question":"중요한 가방을 잃어버려서 걱정되시겠어요 .",
        "answer":"어디서 잃어버렸는지 모르겠어 . 여행까지 와서 왜 되는 게 하나도 없어 ."
    },
    {
        "question":"아픈데 일을 하고 있는 아내를 보고 마음이 좋지 않으시군요 .",
        "answer":"김치 보내 달라고 하기 전에 엄마 건강부터 신경 써야지 . 딸이 자기 먹을 것만 챙겨 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 차별로 정말 힘들고 화나시겠어요 .",
        "answer":"부모님께 진지하게 얘기해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"엄마가 늘 동생한테만 관대해서 정말 화가 나셨을 거 같아요 .",
        "answer":"엄마한테 왜 나만 혼내는지 물어볼까 ?"
    },
    {
        "question":"하기 싫은데도 매일 방 청소를 해야 돼서 싫으셨군요 . 정말 힘들겠어요 .",
        "answer":"언니한테 얘기를 해서 이틀마다 하자고 할까 ?"
    },
    {
        "question":"엄마가 오빠에게만 모자를 사주셨군요 . 정말 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"엄마한테 내 것도 사달라고 얘기해 볼까 ?"
    },
    {
        "question":"부모님께서 취미를 이해해 주시지 않고 매일 공부만 하라고 하셔서 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"엄마한테 내 네일아트를 직접 보여주면서 내 취미를 인정해달라고 할까 ?"
    },
    {
        "question":"아빠가 매번 대학 얘기만 하셔서 부담스러우셨겠어요 .",
        "answer":"부모님이 나도 대학 생각 때문에 힘들다는 걸 알아주셨으면 좋겠어 . 어쩌지 ?"
    },
    {
        "question":"동생이 맨날 엄마한테 일렀군요 . 정말 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"동생이 어떻게 해야 엄마한테 이르지 않을까 ? 동생을 혼내기보단 대화를 해봐야 될까 ?"
    },
    {
        "question":"엄마가 항상 완벽주의를 요구하셨군요 . 정말 답답하고 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"이 틀에서 벗어나고 싶은데 내가 엄마랑 대화를 해봐야 하는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"오늘 시험을 백 점 맞았는데 부모님이 언니만 칭찬해주셔서 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"너무 화가 나는데 괜히 나서면 더 혼날 수 있으니까 그냥 가만히 있어야겠지 ?"
    },
    {
        "question":"잠깐 티브이 봤는데 엄마한테 혼나셨군요 . 정말 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"왜 엄마는 날 이해하지 않는 거지 ? 내가 어떻게 해야 되는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"엄마가 머리가 나빠서 성적이 안 좋다고 해서 정말 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"나도 나름 열심히 노력하고 있는데 어떻게 해야 알아주실까 ?"
    },
    {
        "question":"아빠가 맨날 다그치기만 하셔서 정말 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"아빠가 제발 다그치기보다 나도 실수였다는 걸 알아주셨으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"동생과 사이가 무척 안 좋으신가 보네요 ?",
        "answer":"사이가 안 좋은 이유는 동생 때문이야 . 짜증나고 화나는 짓만 하는데 어떻게 사이좋게 지내 ?"
    },
    {
        "question":"친구가 왕따를 당해서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"그런 친구들을 엄중하게 벌할 수 있는 법이 많이 생성돼야 할 텐데 ."
    },
    {
        "question":"싫어하는 친구들을 보셨군요 . 무슨 생각이 드셨나요 ?",
        "answer":"끔찍한 생각이 떠올랐어 . 작년에 그냥 지나갔는데 다시 처벌하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"진짜 화가 많이 나셨겠어요 .",
        "answer":"내가 성적표를 확인하라고 하지도 않았는데 몰래 훔쳐보고는 슬그머니 웃는 거야 ."
    },
    {
        "question":"무시하는 동생에게 기분이 안좋으셨군요 .",
        "answer":"동생이 나의 꿈을 무시하지 않고 응원했으면 해 ."
    },
    {
        "question":"수행평가 결괴가 예상과 달라 화가 나셨군요 .",
        "answer":"그래 . 매우 놀라고 억울하고 화가 나서 즉시 따지지도 못했어 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 화를 내셔서 기분이 안좋으셨군요 .",
        "answer":"분노할 사람은 난데 왜 자기가 화를 내나 몰르겠어 ."
    },
    {
        "question":"왜 별안간 따돌리기 시작했을까요 ?",
        "answer":"내가 자기들 이야기를 모두 들어주지 않아서 그런것 같아 ."
    },
    {
        "question":"왕따 시키는 급우때문에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"완벽한 사람은 부재한 법인데 모두들 뭐가 잘나서 그러는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"심적으로 정말 힘드시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 작년까지도 멀쩡했는데 나한테 어찌 이런 일이 발생한건지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"그랬군요 . 매우 놀랬겠어요 .",
        "answer":"놀라기도하고 상처이고 이젠 학교에 다녀와도 아빠와 말도하지 않을거야 ."
    },
    {
        "question":"무엇 때문에 서러우셨나요 ?",
        "answer":"날 좋아한다고 했던 아이가 따돌림 당하는 날 보고 그냥 지나갔어 ."
    },
    {
        "question":"어째서 화가 나신지 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"형이 내가 뭐만 하면 시비를 걸어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 따돌림을 당하고 있군요 . 매우 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내 친구를 따돌리는 애들 때문에 진짜 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"너무 성나실 것 같아요 .",
        "answer":"선생님한테 다시 한번 말해볼까봐 ."
    },
    {
        "question":"그러지 못하는 근거라도 있나요 ?",
        "answer":"몸도 아프고 돈도 없는데 무슨 골프야 . 동료들이 정말 부러워 ."
    },
    {
        "question":"마음이 안 좋으시겠어요 . 무슨 일인가요 ?",
        "answer":"공부가 뭐가 중요해 ? 나는 치킨집 할 거란 말이야 ."
    },
    {
        "question":"마음이 좋지 않았겠네요 .",
        "answer":"내 꿈인데 왜 그걸 무시하는거야 . 기분 안 좋아 ."
    },
    {
        "question":"동생이 마음대로 함부로 물건을 만져서 화나시겠어요 .",
        "answer":"그래 . 엄마한테 이야기해봤는데도 전혀 변화가 없어 ."
    },
    {
        "question":"그래요 ? 주위 어른에게 말하셨어요 ?",
        "answer":"아니 . 처음에는 금전을 빌려달라고 하는 줄 알았는데 ."
    },
    {
        "question":"느낌이 안 좋았겠네요 .",
        "answer":"누나도 집에만 있으면서 왜 나한테만 명령하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"교사에게 왜 화가 나셨나요 ?",
        "answer":"기말고사 시험범위에 중간고사 범위도 넣으신다잖아 !"
    },
    {
        "question":"네 . 아들만 두셨나요 ?",
        "answer":"그렇지 .  아들과 여행도 자주 다니곤 하지만 딸과 함께라면 어떤 기분일까 궁금하기도 하다네 ."
    },
    {
        "question":"어떤 이유로 노후 준비를 하지 못했을까요 ?",
        "answer":"어렵게 살다 보니 그런 생각을 못 했네 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하신 계기가 있을까요 ?",
        "answer":"나름대로 열심히 살았다고 생각했는데 앞으로 살아갈 날에 대한 문제가 커 . 일을 그만두면 경제적으로 매우 어려운 상황이 올 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"많이 불편하세요 ? 어떻게 안 좋으세요 ?",
        "answer":"장시간 책보는 게 힘들어 .  눈이 많이 아파 ."
    },
    {
        "question":"따님에게 실망감을 느끼셨군요 .",
        "answer":"노후준비가 미비해서 자식한테 도움을 청해야 할 것 같은데 딸이 거부하지 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"관절이 안 좋아져서 집안일만 하고 계시는군요 .",
        "answer":"내 딸은 도와줄 생각도 안 하고 내가 잘못 키운 탓이지 ."
    },
    {
        "question":"주위에 친한 친구분이나 다른 대화상대는 안 계시나요 ?",
        "answer":"친구들이야 가끔 만나기는 하지만 일상에서 자주 볼 수는 없는 일이지 . 다른 대화상대는 찾기 힘들고 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 생각하세요 ?",
        "answer":"글쎄 어제 저녁에도 귀가가 늦길래 왜 늦느냐 물으니 들은 척도 안 하고 제 방으로 들어가 버리네 ."
    },
    {
        "question":"몸이 약해지시면서 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"좀 더 젊을 때부터 관리했어야 했는데 . 다 내탓이야 ."
    },
    {
        "question":"그런 걱정이 되시는 군요 .",
        "answer":"바쁘게 지내는 자녀들의 도움을 받아야 할 상황이면 그 또한 난감한 일이 아니겠는가 ?"
    },
    {
        "question":"무슨 일이신가요 ?",
        "answer":"그러니까 내 자식들이 얼마전부터는 아예 나를 무시하다 못해 이제는 말도 안해 . 날 보고 우짜란 말이야 ."
    },
    {
        "question":"왜 소외된 느낌을 받으세요 ?",
        "answer":"같이 살지만 대화가 단절된 지가 오래되었네 ."
    },
    {
        "question":"어쩌다 사람 만나는 것을 두려워하게 되셨나요 ?",
        "answer":"내 탓이지 . 몸이 좋지 않아 사람들을 멀리하다 보니 그렇게 된 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"외로움을 느끼시는군요 .",
        "answer":"가을이어서 그런 게 아니라 만날 사람이 없어서 그런 거 같기도 해 ."
    },
    {
        "question":"어디 불편하신가요 ?",
        "answer":"저번 주에 계단에서 삐끗해서 집안일도 하기 힘든데 아이들이 도와주지도 않아 ."
    },
    {
        "question":"인간관계가 더 좁아지는 걸 느끼시는군요 .",
        "answer":"내가 좀 더 적극적으로 활동을 많이 했더라면 달라졌을 텐데 ."
    },
    {
        "question":"사별의 슬픔과 경제적 곤란이 함께 와서 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"남편도 있을 때 잘해줄걸 . 친구들과 놀다가 임종을 못 봤네 . 내 탓이야 ."
    },
    {
        "question":"위축되는 느낌을 받으셨군요 .",
        "answer":"응 몸에 병이 생겨 내 마음과 뜻대로 움직일 수 없게 되니 문제가 생겼어 ."
    },
    {
        "question":"언제부터 그러셨나요 ?",
        "answer":"한 몇 년 된 것 같아 . 아내가 말을 필요할 때 아니면 이제 하지 않더라고 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘이 드시는군요 .",
        "answer":"내가 열심히 돈을 벌어두어서 조금만 형편이 여유로웠다면 병든 남편을 그렇게 허무하게 떠나보내지 않았을 텐데 너무 괴롭네 ."
    },
    {
        "question":"몸이 불편하신데도 술을 자십니까 ? 다른 분들이 걱정해서 피하는 것은 아닌지요 ?",
        "answer":"아니 술은 거의 먹지 않아 . 너무나 많은 날을 음주로 살아서 이렇게 된 것이 후회스러울 뿐인데 어찌 술을 먹겠나 . 대화하고 시간을 보내려고 가는 거지 ."
    },
    {
        "question":"좋지 않다는 담배를 오랫동안 피우셨나 보네요 . 호흡기계통 질환을 발견하신 모양이죠 ?",
        "answer":"올해 초 폐공기증이란 진단을 받았어 . 합병증만 조심하면 된다고는 하지만 이제 끝이구나 하고 어떤 모임에도 가기가 싫어졌지 ."
    },
    {
        "question":"오랜 투병 기간 끝에 돌아가신 동네 할머니 얘기를 들으셨군요 .",
        "answer":"문상하러 가니 할아버지가 너무 애통해하시더라고"
    },
    {
        "question":"언제부터 그러셨을까요 ?",
        "answer":"몇 년 전부터 그렇네 ."
    },
    {
        "question":"네 . 무슨 말씀 이신 지요 ?",
        "answer":"좋은 인연을 만나서 오래도록 좋은 관계를  유지 하면서 잘 지내다가 생을 마감하는 순간에 잘 보낼 수 있다면 얼마나 아름다운 일인가 ."
    },
    {
        "question":"노년기에 자녀 문제로 걱정이시군요 .",
        "answer":"노인이 되니 자녀들이 나를 무시해 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 자신을 탓하시나요 ?",
        "answer":"자식들 잘 키우고 관계를 잘 유지해 왔으면 걱정이 없었을 텐데 못 그랬으니 내가 잘못한 거지 ."
    },
    {
        "question":"음주운전으로 아들을 잃은 뉴스를 읽으셨군요 .",
        "answer":"아들 죽음이 자신의 탓도 아니건만 아들을 지키지 못하고 자신만 살았다며 아주 괴로워하더라 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이세요 ? 노후 준비 관련하여 고민이 있으신가요 ?",
        "answer":"남들은 외곽에 자기 집 하나씩 장만해서 정원도 가꾸고 그런다는데 아직도 나는 자식들 집에 얹혀살고 있으니 말이야 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"생각보다 잔고가 부족하더라고 . 은퇴 후 노후 준비를 하기에는 턱없이 부족해 ."
    },
    {
        "question":"왜 그러셨나요 ?",
        "answer":"자신이 대학 문제로 할아버지 마음을 불편하게 하여 병이 더 깊어진 거라며 자책하더라 ."
    },
    {
        "question":"나이가 드시니까 돈 때문에 걱정이시군요 .",
        "answer":"남편과 친척들까지 죽으니까 너무 안타깝다 ."
    },
    {
        "question":"건강이 좋지 않아 사람이 줄어든다고 생각하시나 봐요 .",
        "answer":"내가 몸이 안 좋으니까 사람들이 나하고는 만나는걸 꺼려 ."
    },
    {
        "question":"사람들을 만나기 어려우신가요 ?",
        "answer":"내가 무릎이 안 좋아서 같이 다니기가 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 갈등이 있으신가요 ?",
        "answer":"모든 게 자기만 잘났다면서 나를 무시하는 것 같군 ."
    },
    {
        "question":"가정에 무슨 문제가 있나요 ?",
        "answer":"그동안은 자식 키우면서 살았는데 장성하고 나니 찬 바람이 불어 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각을 하세요 ?",
        "answer":"애들이랑 할 얘기도 없고 변변히 뭘 해줄 만한 돈도 없어서 그렇지 뭐 ."
    },
    {
        "question":"가족들과 사이가 좋지 않아서 걱정이시겠어요 .",
        "answer":"노인이 되니까 걷기도 불편해서 일상생활 활동에 제한이 있는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 여유가 없으시니 불안하시겠어요 .",
        "answer":"남편이 살아 있을 때에 내가 더 알뜰히 모아 두지 못해서 그런 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"따님하고 함께 일상생활 활동을 하지 못하는 이유가 있으신가요 ?",
        "answer":"딸하고 사이가 별로 좋지 않아 . 나하고는 대화가 안 통한대 ."
    },
    {
        "question":"어떤 계기로 노후준비가 안 되어 있다고 느끼시나요 ?",
        "answer":"친구들과 얘기를 해보며 비교를 해 보니 나만큼 안 되어 있는 사람이 없는 거야 ."
    },
    {
        "question":"외로움을 느끼는데 방법이 없으시군요 .",
        "answer":"지금껏 집사람한테 잘못한 것이 정말 많아서 나이 든 지금 아내가 아예 마음의 문을 닫아버리고 상대를 안 해줘 . 소외된 느낌이고 너무 외로워 ."
    },
    {
        "question":"병원에 아드님과 함께 가셔야 하나요 ?",
        "answer":"응 . 내가 거동이 불편해서 혼자서는 병원에 가기가 힘들어 . 누가 같이 가줘야 하는데 가족이라고는 아들 하나뿐인데 연락조차 잘 안 되니 속상해 ."
    },
    {
        "question":"구체적으로 얘기해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"치킨에 맥주를 먹는 게 근래의 유행이었잖아 . 그런데 그게 통풍에 치명적이래 ."
    },
    {
        "question":"그래요 ? 어디 많이 불편하신가요 ?",
        "answer":"젊었을 때 족구 경기를 하다가 아킬레스건을 다쳐서 걷는 게 불편했는데 병원을 안 가고 찜질만 해도 불편하지 않아서 그냥 방치했는데 요즘 재발해서 걷지 못하게 됐네 ."
    },
    {
        "question":"남편이 사망해서 정말 슬프시겠어요 .",
        "answer":"게다가 가까운 친척들도 죽어서 눈물이 난다 ."
    },
    {
        "question":"신체질환으로 활동이 줄어들어 속상하시군요 .",
        "answer":"젊을 때 조심해야 했는데 너무 신경을 안 쓴 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"기나긴 시간 동안 투병 중 이시라 가족에게 짐이 되어 마음이  서글프고 허전하시군요 .",
        "answer":"내가  제대로 건강관리를 잘 못 해서 이렇게 된 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"여러 복들에 대한 덕담들이 많이 있지요 .",
        "answer":"늙어가면서 몸뚱이도 쇠약해져서 건강도 나쁘고 게다가 정신까지 오락가락하면 그건 요즘 요양사 가지고는 힘들지 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 그렇게 힘들고 괴로운가요 ?",
        "answer":"날씨가 추워지면서 천식이 심해져 바깥 활동을 못 하네 ."
    },
    {
        "question":"관절 수술을 받은 적이 있군요 . 힘드셨을 것 같아요 .",
        "answer":"응 . 그때는 참 힘들었어 . 그래도 한창 잘 걸어 다녔는데 다시 다리도 아파지고 친구와 약속도 잡기 어려워졌어 ."
    },
    {
        "question":"성격 차이를 극복하지 못하여 불편하신 것 같아요 .",
        "answer":"젊은 시절에는 느끼기는 하였지만 잘 극복하였다고 생각을 했는데 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들과 자주 못 보시나 보네요 .",
        "answer":"은퇴하고 나니 만나는 사람도 없고 할 일도 없는데 자식들 보기도 힘드네 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 자세히 알려주세요 . 어떤 부분이 예전 같지 않은가요 ?",
        "answer":"예전에는 다정했는데 나이가 들고 기력이 없어져서 그런지 잘 찾아오려고 하지 않아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 그렇게 자신을 탓하고 계시는지 말씀해 주실 수 있으세요 ?",
        "answer":"내가 노름도 하고 속도 썩였는데 도 아내 탓을 하고 집사람에게 못했었어 ."
    },
    {
        "question":"부인 말을 듣지 않았던 것이 후회되시는군요 .",
        "answer":"집사람이 평생을 나를 위해서 담배도 끊고 술도 줄이고 건강을 챙기라고 귀에 못이 박이도록 얘기했거든 ."
    },
    {
        "question":"최근부터 챙겨 드신 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"건강의 적신호들이 생겨서 사후 조처를 하기 위해서였지 ."
    },
    {
        "question":"왜 자주 싸우는지 얘기해 줄 수 있나요 ?",
        "answer":"지병이 더 악화되니까 자꾸 짜증만 나고 결혼생활도 안 좋아져 . 다 내가 못난 탓이지 !"
    },
    {
        "question":"무슨 어려움이 있는지 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"내 아이들과의 관계가 안 좋아 . 아이들이 자꾸 삐뚤게 나가 나도 남의 시선이 의식되어 편하게 생활을 못 해 . 내가 잘못 키웠어 ."
    },
    {
        "question":"춤추는 걸 좋아하셨나 봐요 ?",
        "answer":"가끔이 아니라 거기에 빠져 출퇴근을 했으니 육체적 정신적 건강이 온전할 리가 있겠어 ? 다 내 탓으로 부부 사이가 안 좋아지니 후회가 되네 ."
    },
    {
        "question":"몸이 아플수록 운동을 해야한다고 생각하시나 봐요 .",
        "answer":"병이 있어 일상생활하기도 힘들어하던 친구가 재활 치료를 열심히 받고 몸이 좋아졌다고 하네 ."
    },
    {
        "question":"몸이 불편하셔서 친구를 자주 만나지 못해서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"요즘은 비대면으로 만난다고 하는데 인터넷이나 스마트폰 기기에 영 서툴러서 ."
    },
    {
        "question":"사람을 대하고 의사소통하는 데 어려움을 느끼시는군요 .",
        "answer":"나의 의견이 반영 안 되면 자신을 더 비난할 것 같네 ."
    },
    {
        "question":"보험을 들어놓지 않아 한심하다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"젊어서 분명 열심히 살았는데 지금 와서 보니 너무 해 놓은 게 없어 ."
    },
    {
        "question":"어디 가고 싶으신 곳이 있으신가요 ?",
        "answer":"딸네도 가보고 싶고 여행도 가보고 싶고 하지"
    },
    {
        "question":"아직 준비가 덜 되셨나요 ?",
        "answer":"그렇지 . 아이들 학교 보내고 결혼시키고 하니 이제는 늦었네 ."
    },
    {
        "question":"나이가 들어 체력이 약해짐을 느끼시는군요 .",
        "answer":"운동을 시작해야겠어 . 젊었을 때 운동을 안해 체력 관리를 안한 내 탓이야 ."
    },
    {
        "question":"건강 관리를 하지 않은 것을 후회하시는군요 .",
        "answer":" 운동을 앞으로는 진짜 꾸준히 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사람들 만나는게 쉽지않으시죠 .",
        "answer":"세상이 너무변한거같아 ."
    },
    {
        "question":"최근 들어 잘못된 일들이 본인 탓이라고 생각하시는군요 . 자세히 설명해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"이렇게 몸이 약해져서 아무 활동도 못 하는 것이 다 내가 잘못 관리해온 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 구체적으로 말씀해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"젊어서 노후 대비를 하지 않았더니 막상 퇴직하니 경제적으로 너무 어려워 ."
    },
    {
        "question":"친구한테 무슨 일로 마음이 아프시나요 ?",
        "answer":"친구 남편이 갑자기 암으로 세상을 떴어 . 좀 더 자주 만나고 할 걸 하고 후회가 되네 ."
    },
    {
        "question":"노후 준비가 중요한가 봐요 .",
        "answer":"경제적 여유가 없으니 애들한테도 잘해주지 못하니 ."
    },
    {
        "question":"기억력이 감퇴하여 당황스러웠네요 . 어떤 순간부터 건망증이 심해진 걸 느끼셨나요 ?",
        "answer":"올 초부터 그날 할 일이 자꾸 생각이 나지 않아 . 젊어서 건강관리 안 한 내가 후회스러워 ."
    },
    {
        "question":"친구분들을 만나고 싶으신가요 ?",
        "answer":"만나려 해도 너무 장사에만 몰두하다 보니 만날 친구가 없네 . 전부 내 탓이지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 위로를 해드려야 할지 모르겠네요 .",
        "answer":"내가 좋아하는 사람들은 왜 하나같이 나보다 먼저 세상을 뜨나 싶고 실감도 안 나서 슬프지도 않아 . 이제 난 앞으로 누굴 믿고 살아야 하고 누구랑 함께 시간을 보내나 싶기도 하고 ."
    },
    {
        "question":"당뇨병을  앓으신지 얼마나 되셨는지요 ?",
        "answer":"십 년 정도 된 것 같아 . 운동도 제대로 안 하고 음식도 아무거나 먹었어 ."
    },
    {
        "question":"우울하시군요 . 어떤 일인지 말씀해보시겠어요 ?",
        "answer":"이제 골프를 못 치게 되었어 ."
    },
    {
        "question":"살아있는 사람은 살아야겠다고 말씀하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"몇 년 전 남편은 극단적인 선택으로 먼저 가고 난 잘못한 게 없다고 애쓰지만 . 너무 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"글쎄요 ? 어떻게 생각하시나요 ?",
        "answer":"각자 살아가는 인생이고 자기 생각들이 있으니 어쩔 수 없지만 . 속상하네 ."
    },
    {
        "question":"왜 혼자만의 잘못이라고 생각하시나요 ?",
        "answer":"남편하고 제대로 상의를 하고 도전했더라면 좋은 결과가 있었 을텐데 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 생기셨군요 .",
        "answer":"어느 날 갑자기 볼 수 없다고 생각하니 참으로 슬프더라고 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들에게 거는 기대가 크셔서 걱정이시군요 .",
        "answer":"너 자신을 알라 . 따지고 보면 자식보다 나에게 투자하는 것이 더 만족스러울 텐데 ."
    },
    {
        "question":"남편이 돌아가신 후에 제일 힘든 점이 무엇이세요 ?",
        "answer":"살아 있을 때 잘해줄 걸 하는 후회가 시간이 지날수록 커져 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 후회하시는 이유가 무엇일까요 ? ",
        "answer":"폐렴을 달고 살았었는데 급기야 폐암 말기 진단을 받았어 . "
    },
    {
        "question":"친분이 있는 분들이 세상을 떠나셔서 무척 상실감이 크시곘어요 . ",
        "answer":"젊을 때부터 동고동락하던 사이였는데 이제 정말 혼자 되었어 . "
    },
    {
        "question":"최근 들어 통증이 생긴 건가요 ?",
        "answer":"응 . 나이가 드니 멀쩡하던 곳도 문제가 생기네 . "
    },
    {
        "question":"왜 잔소리가 많이 늘었는지 이유를 알고 계세요 ?",
        "answer":"나한테 뿐 만이 아니라 부쩍 가족들에게 불만을 표출하는 일이 잦아졌어 . "
    },
    {
        "question":"좀 더 자세히 알려 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"지나보니 지인들에게 너무 폐쇄적으로 대한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들이 주시는 용돈 받는 것을 미안하게 생각하시는군요 .",
        "answer":"내가 잘 해준 것도 없고 자기들도 살기 힘든데 부모 처지에 도움도 못주고 ."
    },
    {
        "question":"요즘 들어 몸의 변화를 느끼시나요 ?",
        "answer":"조금만 걸어도 숨이 차고 혈압도 높아서 운동도 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"가정에서 따돌림을 당하고 있다는 생각이 드시는군요 . 어떨 때 그런 기분이신가요 ?",
        "answer":"텔레비전을 볼 때도 내가 무슨 말만 하면 대화가 뚝 끊기고 내 말은 듣지도 않아 ."
    },
    {
        "question":"치아가 안 좋으셔서 고생이 많으시겠네요 .",
        "answer":"임플란트를 여러 개 하려는 돈이 엄청 드는데 자식들은 도와주겠다는 말이 한마디 없어 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 자책하시나요 ?",
        "answer":"남편이 무능해 집에만 있으니 내가 외국으로 돈 벌러 나갔어 . 성공해서 강남에 빌딩도 사고 임대료로 먹고 살지만 자식 농사를 망쳤지 . "
    },
    {
        "question":"아이들과의 관계가 껄끄러우신가요 ?",
        "answer":"애들 키우면서 내 옷 하나 사입을 것도 아껴서 공부시켰는데 크고 나서 엄마 고마운줄을 모르네 . "
    },
    {
        "question":"동생의 죽음이 왜 본인탓이라고 생각하시나요 ?",
        "answer":"동생이 유일하게 나를 많이 따랐는데 내가 잘 돌보지 않아서 죽었다는 생각이 들어"
    },
    {
        "question":"몸이 불편해지셔서 활동 반경이 줄어 무척 힘겨우시겠어요 . ",
        "answer":"혼자는 아무것도 못 하니 애들 부탁도 못 들어주는 짐짝이나 된 것 같아 무척이나 미안하네 . "
    },
    {
        "question":"많이 힘들어 보이시는데 평소 어떻게 지내시나요 ?",
        "answer":"하루종일 집에 혼자 있어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일을 하고 계신가요 ?",
        "answer":"예전부터 한식집에서 일을 해왔는데 주인이 내 손맛이 좋다해서 밑반찬은 내가 준비하고 있지 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점에서 그렇게 생각하시는지요 ?",
        "answer":"내가 아이 운동회 때 너무 무리했다가 평생 지병을 얻게 됐어 ."
    },
    {
        "question":"돌아왔다는 게 무슨 뜻일까요 ?",
        "answer":"허리를 굽히는 것도 힘들고 팔을 위로 뻗어도 뻐근해져 ."
    },
    {
        "question":"주변 이웃을 말씀하시는 건가요 ?",
        "answer":"젊었을 때는 친구들이 많았는데 점점 교류가 줄어들고 말았지 . 바쁘다고 만나질 않고 연락도 잘 안 받았었거든 ."
    },
    {
        "question":"남편이 돌아가셨군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"남편이 내 병원비 마련한다고 막노동을 나갔다가 사고로 죽었어 . 다 나 때문이야 ."
    },
    {
        "question":"미래가 걱정되어 불안한 마음을 갖고 계시는군요 .",
        "answer":"어렸을 때부터 목표를 세우고 열심히 살았어야 했는데 그러지 않았어 . 다 내 탓이야 ."
    },
    {
        "question":"몸이 불편하셔서 자신감을 잃으셨군요 .",
        "answer":"건강한 사람들이 너무 부러워 . 나도 사람들에게 부담이 되지 않는 사람이 되고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"장애가 있기 때문에 불행하리라 생각하시는군요 .",
        "answer":"난 다른 사람들보다 못하니까 그들처럼 행복할 수 없을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"세월의 야속함을 느껴 괴로우시군요 .",
        "answer":"아무것도 할 줄 모르는 무가치한 사람으로 늙어버렸다는 게 너무 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"부모님과의 갈등 때문에 힘드시겠어요 .",
        "answer":"아픈 건 부모님 때문이 아닌 걸 아는데 나 스스로가 원망스러워 ."
    },
    {
        "question":"갱년기로 인해 우울하시군요 .",
        "answer":"가족들에게도 짜증을 많이 냈지 . 가족들 모두 기분이 안 좋은 건 다 내 탓이야 ."
    },
    {
        "question":"회사의 스트레스로 인해 건강이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"상사가 지적하고 화를 내도 그냥 덤덤하게 넘기고 싶은데 그게 잘 안돼 ."
    },
    {
        "question":"건강 문제로 인해 기분이 언짢으시군요 .",
        "answer":"나를 돌보느라 여행도 제대로 못 다니고 나 때문이야 ."
    },
    {
        "question":"부모님도 반대하신 위험한 보드를 타다 갈비뼈가 부러져서 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"비싼 수술비도 부모님이 내주셨어 . 타지 말라고 말리실 때 말을 듣지 않은 내 탓이야 ."
    },
    {
        "question":"아토피 때문에 피부가 안 좋을 걸 친구가 놀려서 다투셨군요 .",
        "answer":"원래 좋지 않아서 친구가 이따금 놀리는데 오늘 내가 예민했나 봐 . 모두 내 탓이야 ."
    },
    {
        "question":"많이 당황하셨겠어요 .",
        "answer":"아이들에게 문제 하나 가르쳐줄 수 없는 나 자신이 너무 한심하고 초라해 보여 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 싸우셔서 슬프시군요 .",
        "answer":"나도 이제 부모님 도움 안 받고 살 수 있는데 . 이런 상황이 전부 내 탓인 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"독립하면서 살 나이인데 부모님 곁을 떠나길 무서워해서 더 힘드시군요 ?",
        "answer":"내가 몸은 자라는데 정신적으로 자라지 못해서 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"안 좋은 일들이 겹치니 마음이 막막하신가 봐요 .",
        "answer":"이제는 앞으로 어떻게 살아가야 할지 막막해 앞으로 어떻게 남은 인생을 보내야 하지 ."
    },
    {
        "question":"코로나 때문에 기업들이 채용을 적게 해서 많이 불안하시겠어요 .",
        "answer":"이럴 줄 알았으면 작년에 합격한 곳에 그냥 들어갈 걸 그랬어 . 다 내 잘못이야 ."
    },
    {
        "question":"학교폭력을 당하셨는데 그 이유가 스스로 있다고 생각하셔서 자책하시는군요 .",
        "answer":"내가 정신질환을 가지고 난 이후부터 친구 관계도 나빠지고 학교도 가기 싫어지고 다 내 탓이야 ."
    },
    {
        "question":"경제적인 문제 때문에 마음이 답답하고 걱정되시겠어요 .",
        "answer":"모두 무능한 내 탓이지 . 일용직으로 하루 벌어 하루 사는 내가 정말 싫다 ."
    },
    {
        "question":"남편을 생각하면 미안한 마음이 드시는군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"남편이 나를 데리러 오다가 사고를 당해서 죽었거든 다 내 탓이었어 ."
    },
    {
        "question":"자꾸 우울해져서 고민이시군요 .",
        "answer":"내가 성격이 모나서 친구도 없고 그래서 그런가 봐 ."
    },
    {
        "question":"나이를 먹는 것이 느껴지는 하루를 보내고 있군요 .",
        "answer":"난 지금까지 뭘 하면서 살아왔는지 모르겠어 . 난 얼마나 나태하게 살아온 것인지 한심해 ."
    },
    {
        "question":"의존과 독립 사이에서의 갈등 때문에 힘드시겠어요 .",
        "answer":"부모님께 의존하면 내가 아픈 것 때문에 고생하시니까 이게 다 내 탓인 것 같아서 속상해 ."
    },
    {
        "question":"사람들과 만날 수 없어 외로우시군요 .",
        "answer":"이런 몸으로는 친구들도 가족들도 만나러 가봤자 쓸모없는 짐이니 반기지 않을 거야 ."
    },
    {
        "question":"건강이 안 좋으시다니 슬프시겠어요 .",
        "answer":"내가 먼저 죽으면 내 아내는 혼자 어쩌지 ? 난 도대체 왜 이렇게 산 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"사용자님의 말실수로 인해 친구가 화를 내고 가버렸군요 .",
        "answer":"나는 이렇게 생각 없이 말하고 항상 후회해 . 민정이한테 미안해서 어떡하지 ?"
    },
    {
        "question":"조금 더 자세하게 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"힘없으니 애들한테 짐만 되고 돈만 쓰게 하고 애들이 얼마나 힘들겠어 ."
    },
    {
        "question":"사람을 못 만나서 많이 외로우신가 봐요 .",
        "answer":"내가 밖에 나갈 상황이 안 되니까 다른 사람들도 날 찾지 않는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"열심히 공부하는데 그만큼 성적이 잘 나오지 않아서 속상하시군요 .",
        "answer":"성적이 잘 안 나와서 친구한테 화풀이해 버렸어 . 난 왜 항상 이럴까 ."
    },
    {
        "question":"용돈을 못 받게 되셨군요 .",
        "answer":"좋은 대학 보낸다고 돈 쓰지 말고 연금 저축이라도 들어야 했는데 내가 인생 헛살았어 ."
    },
    {
        "question":"사랑하는 남편분께서 하늘로 떠나셨다니 마음이 아프시겠어요 .",
        "answer":"당장 집에 가면 남편이 맞이해줄 것 같은 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"취업을 하지 못해 마음이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내 친구들 모두 좋은 직장에 다니고 있는데 너무 부럽고 내가 너무 못난 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 열심히 안 해서 업무능력이 뒤처지는 건데 능력이 좋은 상사를 부러워하고 질투하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"친구들에게 민폐를 끼친 것 같아서 속상하시군요 .",
        "answer":"다들 좋은 성적을 거두기를 기대했는데 나 때문에 그러지 못해 실망하여 나한테 비난을 했어 ."
    },
    {
        "question":"외로운 감정으로 인해 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"그날 사고도 내 탓인 것 같고 나 자신이 한심해 ."
    },
    {
        "question":"면접에서 떨어졌는데 남자친구가 결혼 얘기를 해서 스스로 한심하다고 생각하셨군요 .",
        "answer":"사람들 다 잘 사는 것 같은데 나만 이러는 것 같아 답답해 . 당당해지고 싶은데 쉽지 않아 ."
    },
    {
        "question":"국제선에 지원했는데 다른 지원자들에 비해 자신이 가장 부족하다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"능력도 중요하지만 외모적인 것도 볼 텐데 난 솔직히 너무 평범해서 눈에 띄지도 않으니까 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 관심을 가지지 않는 것이 자신의 잘못이라고 생각하시는군요 .",
        "answer":"엄마가 바쁘신 이유도 있지만 내가 말씀드릴 기회를 놓쳤어 ."
    },
    {
        "question":"건강 약화로 아들에게 의지해야 하는 삶 때문에 마음이 괴로우시군요 .",
        "answer":"젊었을 때 운동했으면 나았을 텐데 내 잘못이야 ."
    },
    {
        "question":"눈이 불편하셔서 힘드시군요 .",
        "answer":"일을 그만두고 쉬고 싶어도 돈을 벌어야 해서 그럴 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"갱년기로 인해 기분이 우울하시군요 .",
        "answer":"지난 일이 다 후회되네 . 얼마 전 아내가 많이 아팠는데 그것도 다 내 탓 같고 그래 ."
    },
    {
        "question":"자녀들에게 짐이 되는 것 같아 힘드시군요 .",
        "answer":"앞으로 살날이 얼마 남지 않은 것 같은데 자녀들에게 고통만 주는 것 같네 ."
    },
    {
        "question":"중요한 경쟁에서 지셔서 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"더욱더 잘할 수 있었는데 모두 내 탓이야 ."
    },
    {
        "question":"남들보다 일의 성과가 적어 스트레스 받으시는군요 .",
        "answer":"나는 열심히 한다 생각했는데 남들보다 노력이 적었나 봐 다 내 탓인가 봐 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 용돈을 받아 쓰고 있는 상황이 힘드시군요 .",
        "answer":"이제는 나도 효도하고 싶은데 이게 다 내가 못난 탓이지 ."
    },
    {
        "question":"직업을 찾지 못하셔서 마음이 힘드시군요 .",
        "answer":"내가 면접도 잘 못 보고 내성적이어서 그런가 봐 ."
    },
    {
        "question":"부모님과의 갈등이 모두 사용자님 탓 같이 느껴지시는군요 .",
        "answer":"부모님께 실망적인 모습만 보여드리는 것 같아 너무 죄송하고 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"고된 상황에 부모님께 비난을 받아 많이 힘드시겠군요 .",
        "answer":"전부터 타지 말라고 몇 번을 말했지만 듣지 않아서 결국 내가 나를 망쳐서 마음도 몸도 아프다 ."
    },
    {
        "question":"딸에게 매번 용돈을 받는 것이 미안하시군요 .",
        "answer":"이게 다 젊을 때 노후준비를 열심히 안 한 내 탓이야 . 정말 한심해 ."
    },
    {
        "question":"장애 때문에 스트레스를 받고 계시는군요 .",
        "answer":"모든 것이 내 탓인 것 같아 . 이 신체적 장애조차도 내 탓인 거 아닐까 ?"
    },
    {
        "question":"남편이 교통사고로 돌아가신 것이 사용자님 잘못인 것 같아서 아주 슬프시겠어요 .",
        "answer":"내 잘못이야 . 남편은 나이 먹고도 나 먹여 살리겠다고 일하러 다니고 고생만 많이 했어 ."
    },
    {
        "question":"취업에 어려움이 있어서 스트레스를 많이 받고 계시는군요 .",
        "answer":"다 내가 부족하고 못나서 인가 봐 . 다 내 잘못이야 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 괴롭혀서 많이 힘드셨군요 .",
        "answer":"친구들이 괴롭히는 게 너무 싫어 ! 학교에 가는 게 무서워 ."
    },
    {
        "question":"건강 악화로 인해 자식들에게 짐만 되는 거 같아 마음이 많이 불편하시겠어요 .",
        "answer":"자식들에게 좋은 부모가 되지 못했는데 난 끝까지 엉터리야 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람과 달리 목표를 가지고 앞으로 나아가지 못하는 것 때문에 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"내가 어떤 사람인지 어떤 삶을 살아가야 할지 모르겠어 . 내가 못난 탓이겠지 ."
    },
    {
        "question":"자신의 문제로 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내가 아프지 않았다면 고생하지 않을 텐데 ."
    },
    {
        "question":"원형 탈모가 올 정도로 스트레스를 받으셨다니 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"스트레스를 제대로 관리하지 못해서 탈모까지 오게 한 내 잘못이지 뭐 ."
    },
    {
        "question":"이번 시험을 조금 못 봐서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"친구는 잘 봤는데 도대체 나는 왜 이 모양일까 ."
    },
    {
        "question":"이룬 것 없이 남편과 자녀분들을 위해서만 산 삶에 회의감이 드시는군요 .",
        "answer":"늙어갈수록 내가 가치 없는 사람이 되어가는 거 같아서 속상해 . 한심한 인생이야 ."
    },
    {
        "question":"친구들보다 낮은 연봉으로 열등감이 생기셨군요 .",
        "answer":"더 눈을 높였어야 했는데 . 그럼 이렇게 죽어라 일만 하다가 탈모를 얻지도 않았을 거야 ."
    },
    {
        "question":"디스크로 집안일을 분담할 수 없어 가족 간 갈등을 빚고 있군요 .",
        "answer":"작년에 병원 수술을 받았는데도 나아질 기미가 안 보이는 게 내가 재활을 잘못한 건가 싶어 ."
    },
    {
        "question":"많이 외로우시군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"가족들이랑 얘기한 지도 오래됐어 . 내가 고집스러워서 아내도 자식도 모두 날 떠났어 ."
    },
    {
        "question":"사회 속 경쟁으로 스트레스를 받고 계시는군요 .",
        "answer":"사회 속 경쟁에서 지면 내가 꼭 실패한 사람 같아 ."
    },
    {
        "question":"매일 맞는 상황에 계셔서 정말 힘드시겠어요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"친구들이 집단으로 날 때렸어 . 부모님께서 내가 학교에서 맞고 온 거 보시고 충격받으셨어 ."
    },
    {
        "question":"친구와의 약속을 깜박하셔서 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"내가 좀 더 꼼꼼히 약속을 확인했어야 했는데 나는 정말 바보야 ."
    },
    {
        "question":"조별 활동 점수가 잘 나오지 않았군요 . 많이 속상하셨겠네요 .",
        "answer":"모두 내 탓이야 . 내가 남들보다 노력을 더 안 해서 팀원을 잘 이끌지 못해서 그런 거야 ."
    },
    {
        "question":"허리를 다쳐서 따님이 간병인을 고용하셨군요 .",
        "answer":"그래서 나 때문에 돈이 많이 나가고 있고 밖에 나가지 못해서 답답해 난 딸에게 큰 짐이야 ."
    },
    {
        "question":"하반신마비가 온 사용자님을 돌보는 딸을 보니 죄책감이 드시는군요 .",
        "answer":"돈이 많이 들고 무엇보다 딸이 직장을 휴직하고 나를 돌보고 있어 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 동기랑 비교되셔서 기분이 많이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"난 왜 이러는 걸까 ? 작은 일도 제대로 해내지 못하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 어떠한 일이 그렇게 느끼게 했나요 ?",
        "answer":"내가 너무 자주 아프니까 친구들이 이제 챙겨주기도 힘들어하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"뭐라 말씀드려야 할지 모르겠네요 . 상처가 얼마나 크실까요 ?",
        "answer":"내가 죄가 커 남편 자식 다 잡아먹는다는 생각에 낮이건 밤이건 가슴만 치네 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 갈등을 겪으셨군요 . 미안한 마음 때문에 죄책감이 크시겠어요 .",
        "answer":"그 친구를 힘들게 한 것이 모두 내 탓처럼 느껴져 . 나 자신에게 화가 많이 나 ."
    },
    {
        "question":"목표가 뚜렷하지 않아 아주 속상하시군요 .",
        "answer":"도대체 내가 하고 싶고 해야 하는 것이 무엇인지 모르겠어 . 난 누구지 ?"
    },
    {
        "question":"목표가 아직 없으시군요 . 우울하고 걱정이 많이 되겠어요 .",
        "answer":"목표가 없으니 힘도 안 나고 무기력해 ."
    },
    {
        "question":"노후 준비가 되지 않아 많이 힘드시겠군요 .",
        "answer":"내 탓인 것 같아 . 노후 준비도 해야 했는데 내가 바보였어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 자꾸 괴롭혀서 너무나 힘드시군요 .",
        "answer":"계속 나를 놀리고 때리니까 이러다 정신병이 걸리겠어 . 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"동기들보다 일을 더 열심히 못 하고 계셔서 마음이 불안하시군요 .",
        "answer":"어렸을 때부터 몸이 약해서 쉽게 피곤해지고 힘들거든 . 이러다가 낙오될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"나이가 들어가시면서 몸 상태가 변하셔서 마음이 우울하시군요 .",
        "answer":"평생 자식들 뒷바라지하느라 나를 챙기지 못했는데 이제 나이 드니 너무 힘드네 ."
    },
    {
        "question":"건강 때문에 딸에게도 영향을 끼쳐서 화가 나는군요 .",
        "answer":"나는 왜 예전부터 건강에 대해서 신경 쓰지 않은 거지 ? 정말 너무 생각이 짧은가 봐 ."
    },
    {
        "question":"친구들에게 바보같이 굴어서 놀림 받고 맞아서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"친구들이 처음에 놀리고 때리기 시작했을 때 그냥 웃고 넘겨버린 내가 잘못한 거겠지 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 급식을 같이 먹는 친구와 싸워서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"급식을 같이 먹는 다른 친구들도 있는데 나 때문에 어색한 시간이 될 거야 ."
    },
    {
        "question":"친구 성적이 낮게 나온 게 자신의 탓인 것 같아서 마음이 괴로우시군요 .",
        "answer":"내가 계속 놀자고 한 탓인가 봐 . 친구도 나한테 화가 난 것 같아 . 나는 왜 이럴까 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 독립할지 아니면 의존할지 알 수 없어서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"독립하고 싶으면서도 혼자 있으면 너무 무서울 것 같아 . 이런 내가 너무 한심해 ."
    },
    {
        "question":"업무 중 실수가 잦아져 슬프고 괴로우시군요 .",
        "answer":"다 내 탓인 것 같아 . 이래서 월급도 많이 못 받는 만년 과장인가 봐 ."
    },
    {
        "question":"인생의 목표가 없다고 생각돼서 많이 힘들겠어요 .",
        "answer":"내가 못나서 인생이 이렇게 된 거야 . 내가 잘하는 것은 아무것도 없어 ."
    },
    {
        "question":"취업 문제로 고민이 많으시군요 .",
        "answer":"난 예쁘지도 않고 영어도 잘 못하니까 매번 떨어지는 거겠지 . 너무 우울해 ."
    },
    {
        "question":"실력이 늘지 않아 속상하시겠어요 .",
        "answer":"친구들처럼 잘하고 싶어서 연습을 많이 하고 싶은데 엄마는 공부에 방해된다고 못 하게 하셔 ."
    },
    {
        "question":"약속을 갑자기 취소하게 되어 친구가 화가 났군요 .",
        "answer":"미리 이야기하지 못한 내 잘못이야 . 친구가 많이 화났으면 어떡하지 ?"
    },
    {
        "question":"계약이 성사되지 못해서 아주 속상하시겠어요 .",
        "answer":"이런 일이 과연 나에게 맞는 걸까 ? 어쩌면 남자답게 내 발로 먼저 나가는 게 나을지 몰라 ."
    },
    {
        "question":"주변 사람들이 줄어드는 게 당신의 탓 같이 느껴지시는군요 .",
        "answer":"신체 질환으로 외부에서 생기는 약속에 잘 참여할 수 없어서 점점 소원해지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"주변에 아무도 없는 것 같고 허탈하시군요 .",
        "answer":"내가 성격이 너무 불같아서 다른 사람들이 다 나를 떠난 것 같아 . 나 때문이야 ."
    },
    {
        "question":"결혼 자금을 지원해줄 수 없는 상황이라 괴로우시군요 .",
        "answer":"저축 없이 항상 사치 있는 삶을 살았어 . 내가 어리석었지 ."
    },
    {
        "question":"직무 스트레스가 크신가 보군요 .",
        "answer":"지겨운데 돈 때문에 그만둘 수도 없고 새로운 일을 찾고 싶어 . 회사는 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"스트레스 때문에 많이 힘들어하시는군요 .",
        "answer":"나는 사람들한테 무시나 당하는 바보고 이 모든 게 내 탓이야 ."
    },
    {
        "question":"고독감 때문에 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"아내에게 잘해 주지 못한 내 탓인 것만 같아서 내가 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"노후준비를 못 해서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"그래서 노후를 어떻게 보내야 하나 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"친구와 부모님의 무관심 때문에 마음이 괴로우시군요 .",
        "answer":"내가 살갑게 굴지 못해서 그런 것 같아 . 난 바보인가 봐 ."
    },
    {
        "question":"시험 성적 때문에 친구와 다툼이 생기셨군요 .",
        "answer":"친구가 공부도 도와줬는데 내가 친구를 실망하게 했어 . 난 바보인가 봐 ."
    },
    {
        "question":"아픈 사용자님을 찾아오는 사람이 없어 외로우시군요 .",
        "answer":"젊을 때 사람들을 많이 사귀어 둘 걸 그랬어 . 인간관계를 중요하게 여기지 않은 내가 한심해 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 괴롭혀서 아주 속상하고 힘들겠어요 .",
        "answer":"내가 이상한 말을 했던 것이 문제여서 그런 것 같아 . 우울해 ."
    },
    {
        "question":"아파서 취업을 못 하셨군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"다 큰 자식이 여전히 부모님을 힘들게 하고 정말 죄송스러워 내 탓이야 ."
    },
    {
        "question":"정말 슬프시겠어요 .",
        "answer":"내 피부가 안 좋은 게 사실이라서 더 주눅 들고 내가 싫어 . 정말 우울하다 ."
    },
    {
        "question":"고민이 많겠군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 무슨 잘못을 해서 아내가 나와 말을 안 하는 것 같아 . 다 내 탓이야 ."
    },
    {
        "question":"남들과 달리 후각적으로 문제가 있어 힘드시겠어요 .",
        "answer":"이게 다 못난 내 몸 때문이겠지 . 누굴 탓하겠어 ."
    },
    {
        "question":"타인보다 더 노력해야 하는 상황에 스트레스를 받고 계시는군요 .",
        "answer":"노력했는데 못하게 되면 전부 다 내 탓인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"학교폭력에 대해서 죄책감이 드시는군요 .",
        "answer":"평소에 내가 그 친구에게 했던 행동이 문제인 것 같다는 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"무릎이 아파서 일하기에 불편하시겠어요 .",
        "answer":"나이가 드니 할 수 있는 일도 줄어들고 젊은 사람들한테 자꾸 밀려나는 기분이 들어 ."
    },
    {
        "question":"부모에게서 독립을 하지 못한 것에 자괴감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"사실 한편으로는 계속 부모님에게 의존하고 싶은 이기적인 마음도 있어 ."
    },
    {
        "question":"남편분의 빈자리 때문에 많이 허탈하신 기분이었군요 .",
        "answer":"내가 좀 더 잘했으면 남편이 세상을 떠나지 않았을 수도 있다는 생각이 자꾸 들어 ."
    },
    {
        "question":"혼자 소외당하는 기분이시군요 .",
        "answer":"특히 아내가 나를 한심하게 생각하는 것 같아 비참해 ."
    },
    {
        "question":"청각장애로 인해 다른 사람들보다 능력이 부족하다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"남들보다 제대로 할 수 있는 게 없어 . 아직 취업 못 한 것도 다 내 탓이야 ."
    },
    {
        "question":"매일매일 힘들어하고 계시는군요 .",
        "answer":"남들보다 너무 무능한 것 같아서 스트레스받아 . 이 일을 선택했던 내 잘못이지 ."
    },
    {
        "question":"병 때문에 자녀분에게 의지해야 해서 자책하는 감정이 드셨군요 .",
        "answer":"아픈 건 내 탓인데 딸만 고생시키는 것 같아 마음이 안 좋아 ."
    },
    {
        "question":"사람들과 멀어지는 것 같아서 속상하시군요 .",
        "answer":"이제 나이 들어서 몸도 안 좋으니까 나랑 있으면 칙칙해지는 것 같은가 보지 ."
    },
    {
        "question":"노후 준비가 부족하여 걱정이시군요 .",
        "answer":"젊을 때 좀 더 벌어놨어야 했는데 다 내 탓이야 ."
    },
    {
        "question":"남편의 죽음으로 힘드신 상황이시군요 .",
        "answer":"젊을 때 뭐 하고 살았나 몰라 . 이렇게 돈도 없고 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"딸이 나 때문에 일도 그만두고 병시중을 들고 있어서 너무 미안한 마음이야 ."
    },
    {
        "question":"독립하고 싶지 않은 자신이 무능력해 보여서 힘들어하고 계시는군요 .",
        "answer":"독립하면 신경 쓸 게 많아질 것 같아서 하고 싶지 않은데 또 부모님께 죄송해서 고민이 돼 ."
    },
    {
        "question":"노후준비 때문에 딸이 힘들어하셔서 마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"내가 미리 잘했다면 딸을 고생시키지도 않았을 텐데 ."
    },
    {
        "question":"시험 기간에 친구와 놀다가 중간고사 성적이 안 좋았군요 .",
        "answer":"분별없이 논 내 탓인데 친구에게 짜증 내다가 결국 다퉜어 ."
    },
    {
        "question":"친구와 싸운 것을 신경 쓰느라 시험을 못 봐서 속상하시군요 .",
        "answer":"앞으로 계속 친구를 신경 쓰면서 공부를 방해받긴 싫어 ."
    },
    {
        "question":"주변 사람이 줄어 고독한 것 때문에 마음이 어려우신가 봐요 .",
        "answer":"그동안 일하면서 바쁘게 사느라 주변을 돌보지 않은 다 내 탓이야 . 내가 멍청했어 ."
    },
    {
        "question":"하고 싶은 일이 없어서 고민이 되시는군요 .",
        "answer":"이렇게 목표 없이 살아온 게 무슨 일이든 흥미가 없는 내 탓인 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각이 들어서 속상하시군요 . 어떤 이유에서 그렇게 생각하시는지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"늘 뒤처지고 동료들과 잘 어울리지도 못해서 스트레스를 받아 . 내 성격이 이상한 탓이야 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 편하게 노후를 맞이하지 못하는 것에 대해 죄책감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"내가 정신 장애가 있어서 부모님께 계속 의지 해왔어 . 독립을 해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"독립에 대해서 여러 가지로 고민이 많으시군요 .",
        "answer":"내가 조금 더 소비를 줄이고 돈을 모아놨다면 해결될 일이었는데 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 무관심하셔서 아주 속상하시겠어요 .",
        "answer":"하지만 내가 친구에게 단호하게 말하지 못한 탓인걸 . 왜 나는 당당하게 말을 못할까 ?"
    },
    {
        "question":"업무 메뉴얼이 어려워 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"젊었을 땐 잘했는데 이제는 눈도 침침해지는 거 같고 이해력이나 암기력도 많이 안 좋아졌어 ."
    },
    {
        "question":"질환 때문에 가족들이 피해보는 것 같아 마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"언제부터 이렇게 무능해진 걸까 ? 이제 쓸모없어진 것 같아 너무 우울하고 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 걱정해준 말에 화를 내셨군요 .",
        "answer":"이러다 친구랑 멀어지게 되면 다 내 탓이야 . 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"과도한 경쟁으로 취업이 힘들어져서 스트레스를 받으시는군요 .",
        "answer":"나는 분명 경쟁에서 뒤처지고 말 거야 . 왜 열심히 안 했는지 한심해 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"매번 잘 모아놔야지 하면서도 돈을 여기저기 많이 써서 모으지 못했어 . 정말 한심해 ."
    },
    {
        "question":"부모님과 친구들이 사용자님에게 관심이 없어서 속상하시군요 .",
        "answer":"내가 부족하고 멍청해서 그런 거 같아서 더 비참해 ."
    },
    {
        "question":"갱년기 때문에 가족들을 너무 괴롭힌 거 같아서 속상하시군요 .",
        "answer":"남편으로서 아빠로서 하염없이 약해지는 것 같아서 나 자신이 한심해 ."
    },
    {
        "question":"운동을 못 해서 살이 찌니 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"거울을 보면 다른 사람들보다 배도 나오고 전체적으로 보기 안 좋은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들의 괴롭힘을 부모님께 말씀드렸는데 무관심하시군요 .",
        "answer":"나 때문에 학교에 불려가지 않게 하라셔 . 내가 문제인가 봐 ."
    },
    {
        "question":"한심한 가장이라는 생각에 괴로우시군요 .",
        "answer":"밑에서 후배들은 치고 올라오는 데 몸은 따라주지 않고 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"아내와 관계가 좋지 않아서 마음이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"젊었을 때 바쁘다는 핑계로 아내와의 관계를 소홀히 해서 그런 것 같아서 후회가 돼 ."
    },
    {
        "question":"갱년기로 매일 우울하시군요 .",
        "answer":"좋지 않은 일이 생기면 전부 다 내 탓인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"노후준비가 미비하셔서 너무 힘드시군요 .",
        "answer":"자식들을 보필하느라 나에 대한 준비는 아무것도 돼있지 않아 . 현명하게 돈을 쓸걸 ."
    },
    {
        "question":"갱년기가 다가와 우울함을 느끼시는군요 .",
        "answer":"그동안 건강관리를 더 못해서 그런가 싶어 . 다 내 탓인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"항상 하는 일마다 나 때문에 실패하는 것 같아 위축되고 속상하시겠어요 .",
        "answer":"이래선 취업이나 결혼 모두 할 수 있을까 ? 무엇을 위해 살아야 하는지도 잘 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"위가 안 좋은데 밀가루 음식 먹다 탈이 나셨군요 .",
        "answer":"친구가 먹었다고 화내서 나도 화내버렸어 . 내 탓인데 화내서 친구한테 미안해 ."
    },
    {
        "question":"자녀분을 좋은 대학에 보내고 싶으시군요 .",
        "answer":"하지만 나이 많은 내가 자식한테 어떤 도움도 주지 못해서 한심해 ."
    },
    {
        "question":"신체 문제로 인해 생활 속에서 불편한 감정을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"남들하고 비교하게 되고 . 그럴 때마다 나 자신이 너무 쓰레기 같아 ."
    },
    {
        "question":"우울함 때문에 모든 일을 망치고 있다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"이 우울함이 갱년기 때문에 오는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"건강이 나빠지신다니 힘드시겠어요 .",
        "answer":"이제는 일상생활하는 것도 힘이 들어 . 건강 관리 좀 잘할걸 ."
    },
    {
        "question":"신체적 문제 때문에 다른 문제가 또 생기셨군요 .",
        "answer":"이제 난 남들보다 뒤처지고 말 거야 . 너무 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"시험을 잘 보니 친구가 질투를 느꼈군요 .",
        "answer":"다 내 탓인 것 같아 . 내가 조금만 더 옆에서 챙겨줬다면 친구도 같이 성적이 오르지 않았을까 ."
    },
    {
        "question":"남편이 먼저 떠나서 많이 힘드시고 속상하시겠어요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"그동안 제대로 돈을 관리하지 못한 내 탓인 것 같고 기분이 너무 안 좋아 ."
    },
    {
        "question":"마음대로 일이 잘 풀리지 않아 힘드시군요 .",
        "answer":"회사 일도 잘 안 풀리고 아내랑도 사이가 안 좋아 . 난 왜 이럴까 ."
    },
    {
        "question":"스스로가 못나서 꿈을 이루지 못한다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"뭘 하고 싶은지도 모르겠고 꿈을 어떻게 찾아야 하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"직업에 대한 상대적 열등감 때문에 괴로우시군요 .",
        "answer":"내가 조금 더 공부를 열심히 했다면 어땠을지에 대한 생각이 자꾸 들어서 너무 스트레스 받아 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 관심이 없어서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"사고 치고 학교에 부모님까지 모시고 오라고 만든 내 탓이지 뭐 ."
    },
    {
        "question":"무슨 상황인지 조금 더 자세히 이야기해주시겠어요 ?",
        "answer":"수진이가 다리가 불편한데 내가 그 앞에 테이블을 둬서 걸려 넘어졌지 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"갱년기로 집에 있어 우울감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"예전에는 친구들과 조기축구도 했는데 이젠 아무것도 못 하겠어 . 체력 관리 못 한 내 탓이지 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 무관심이 내 탓으로 느껴지시는군요 .",
        "answer":"평상시 부모님에게 내가 먼저 무관심의 태도로 대했던 것이 문제라고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"마음이 답답하시겠어요 . 조금 더 자세히 말해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"나는 장애가 있다고 아무것도 안 하는데 다른 애들은 잘만 하더라 . 내가 바보지 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 의지해도 될지 많이 고민되시겠어요 .",
        "answer":"이게 다 내 탓이야 . 괜히 우울증에 걸려서 부모님 걱정이나 시켜드리고 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 무관심을 사용자님이 못나서 그렇다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"나는 관심을 못 받고 자라서 자존감이 낮아서 친구 사귀기 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"친구와의 갈등이 있으셨군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 귀가 잘 안 들려서 친구의 말을 오해했어 . 자꾸 자책하게 돼 ."
    },
    {
        "question":"신체 질환으로 인해 인간관계에서의 어려움을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"내가 아픈 것 때문에 친구들이 나를 피하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들에게 폭력을 당해 슬프시겠어요 .",
        "answer":"다 내가 못나서 그런가 봐 ."
    },
    {
        "question":"현재 자아에 대한 혼란으로 자기 자신에 대한 비난적인 감정을 갖고 계시는군요 .",
        "answer":"맞아 . 내가 정신 질환도 갖고 있어서 더 이런 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편의 퇴직으로 변화가 생기는 데 도움이 될 수 없어 속상하시겠어요 .",
        "answer":"나이 먹고 몸도 성치 않은 건 어쩔 수 없지만 공부를 안 한 건 내 탓이야 ."
    },
    {
        "question":"신체적인 문제 때문에 친구들이 사용자님을 떠났다니 정말 슬프시겠어요 .",
        "answer":"다 내가 몸이 아프다고 예민했던 것이 문제야 . 나 자신이 너무 싫어져 ."
    },
    {
        "question":"무릎 관절염으로 활동에 제약을 받아 힘드시겠어요 .",
        "answer":"자식들이 평소에 체중 관리도 하라고 했는데 내가 너무 안일하게 생각했어 ."
    },
    {
        "question":"건강이 약해지셔서 자식들이 힘들 것 같다고 생각하시나 보군요 .",
        "answer":"나이가 들수록 건강이 안 좋아지고 사소한 것도 혼자 할 수가 없어져 내가 너무 쓸모없게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 마음을 힘들게 만들었나요 ? 좀 더 자세히 얘기해 주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 몸도 안 좋아지고 하니 자녀들이 오히려 나를 귀찮아해 . 병 걸린 내 탓이야 ."
    },
    {
        "question":"거동이 불편하셔서 자녀들이 도와주는데 점점 자신을 귀찮게 여기시는 것 같으시군요 .",
        "answer":"나 때문에 애들이 너무 힘들어해서 사는 게 무의미해 ."
    },
    {
        "question":"건강 약화로 가족분들이 사용자님 때문에 힘들어한다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"누구의 도움 없이는 일상생활조차 할 수 없다니 . 이런 내가 살아서 뭐 하겠어 ."
    },
    {
        "question":"거동이 불편해서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"밖에 나갈 때도 딸 도움이 없으면 힘들어서 너무 미안해 . 다 내 무릎이 안 좋은 탓이야 ."
    },
    {
        "question":"당뇨 때문에 마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"아내 잔소리를 안 듣고 몸 관리를 안 한 내 탓이야 . 정말 멍청해 ."
    },
    {
        "question":"몸이 안 좋으신 일로 자기비난을 하시는 거군요 .",
        "answer":"길을 찾지 못해서 밖을 나가지도 못해 . 나 내 정신 탓이야 ."
    },
    {
        "question":"건강이 약화되어 일상생활에 제약을 많이 받는 게 본인 탓이라고 생각하시는군요 .",
        "answer":"지금보다 어렸을 때는 건강이 일상생활에 제약을 많이 받을 정도는 아니었는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"혼자 있는 시간이 많아진 것이 자신의 탓이라고 느끼고 있군요 .",
        "answer":"가족과 친구들에게 더 잘했어야 했는데 그러지 못한 나 자신이 안타까워 ."
    },
    {
        "question":"아내의 단절된 소통으로 힘드시군요 .",
        "answer":"처음에 노력을 했어야 했는데 그러질 못했어 . 나이가 먹고 나니 고독해 ."
    },
    {
        "question":"고독하고 허탈해서 정말 마음이 힘들겠어요 .",
        "answer":"너무 소외되고 단절된 느낌이 들어서 외로워 . 인생을 헛되게 살았던 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"주변에 아무도 없다고 여겨 외로움을 느끼고 계시군요 .",
        "answer":"고독하고 허탈한 느낌이 들어 . 아무도 나와 말하고 싶지 않은가 봐 ."
    },
    {
        "question":"본인의 지병이 약화되어 힘들어하고 계시는군요 .",
        "answer":"아내의 말을 더 잘 들었으면 건강했을 텐데 다 내 잘못이지 ."
    },
    {
        "question":"취업이 잘 안 돼서 고민이시군요 .",
        "answer":"내가 결혼해서 잘 안 되는 것도 있겠지만 스펙도 너무 부족해 . 내가 무능하다고 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"취업준비로 인해 스스로 쓸모없다고 느끼고 있군요 .",
        "answer":"남편이 든든하게 응원해줘도 취업에 실패하니 내가 못나 보이고 무기력하지 ."
    },
    {
        "question":"지병으로 인해 스스로를 탓하고 있군요 .",
        "answer":"운전 실력도 예전만 못하고 빨리 피곤해지는 내 자신이 싫어져 ."
    },
    {
        "question":"취직할 곳이 없어서 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"다른 곳도 지원해봤는데 다 떨어졌어 . 내가 너무 한심하고 모든 게 다 내 탓인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"취업 때문에 걱정이 많으시군요 .",
        "answer":"내가 일과 육아를 병행했어야 했는데 왜 그만뒀을까 후회해 ."
    },
    {
        "question":"당신 탓이라고 생각하는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"내가 담배를 피워서 아내가 폐암에 걸린 게 분명해 . 난 정말 쓸모없는 인간이야 ."
    },
    {
        "question":"원래 다니시던 직장을 다니지 못하게 되어서 많이 속상하시군요 .",
        "answer":"새로 일자리 찾기도 힘들고 더구나 애가 둘이 있어서 경력을 계속 쌓을 수 있을지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"안 좋아진 건강 때문에 산에 자주 가지 못해 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"산악회 회원들이 언제 다시 돌아오냐고 물어보는데 내 건강이 안 좋아서 못 가는 걸 어떡해 ."
    },
    {
        "question":"취업을 못 하고 있어 자신이 못난 사람인 것 같으시군요 .",
        "answer":"혼자 돈을 벌고 있는 남편에게 도움이 못 되는 것 같아서 너무 걱정돼 ."
    },
    {
        "question":"결혼 후에 취업난 때문에 힘드시군요 .",
        "answer":"요즘엔 취업하기 너무 어려워 . 이게 다 내가 부족한 탓일까 ?"
    },
    {
        "question":"치매 때문에 냄비를 태우셔서 속상하셨군요 .",
        "answer":"내 치매 질환으로 아내도 많이 힘들어 해 . 내가 늙어서 몸과 머리에 힘이 없어진 탓이야 ."
    },
    {
        "question":"건강에 대한 문제 때문에 마음이 편치 않으시겠어요 .",
        "answer":"아내한테 병시중 시킬까 봐 미안하고 걱정돼 . 건강을 챙기지 않은 내가 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"기념일을 잊어버리다니 속상하고 화나겠어요 .",
        "answer":"진짜 황당하고 어이가 없어 . 나는 선물까지 준비했거든 ."
    },
    {
        "question":"원하는 자료가 없어서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"백세시대를 언급하면서 제대로 된 교육 프로그램하나 없다는 게 화가 나는구먼 ."
    },
    {
        "question":"화가 많이 나셨군요 . 어떤 이유에서 그렇게 생각하시는지 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"내 노트북에 흠집이 있더라고 . 근데 아내의 친구는 미안하다는 말도 없어 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 자세히 알려주세요 .",
        "answer":"집에 들어와도 누구 하나 인사도 안 하잖아 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세히 이야기해 줄래요 ?",
        "answer":"아니 집에서 좀 쉬고 싶은데 자꾸 이거 해라 저러 해라 하잖아 ."
    },
    {
        "question":"명절인데 자식들이 안 와서 섭섭하셨군요 .",
        "answer":"차가 막혀서 못 오는 건 이해하긴 하는데 기분은 좋지 않네 . 외로워 ."
    },
    {
        "question":"자세히 이야기해 보시겠어요 ?",
        "answer":"예전에 안하던 말대꾸를 자꾸 하잖아 . 싸우자는 건가 ?"
    },
    {
        "question":"어떤 부분이 힘든지 조금 더 자세히 이야기해 주세요 .",
        "answer":"내 생각엔 별것도 아닌데 아내가 자꾸 잔소리하니 안 힘들겠어 ?"
    },
    {
        "question":"조금 더 구체적으로 이야기해 주실래요 ?",
        "answer":"아내가 날 무시하는 거 같아서 자존심 상했어 ."
    },
    {
        "question":"요새 자식들이 내가 불러도 대답을 안 해서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"화가 나지 . 내가 쟤들을 어떻게 키웠는데 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들이 집이 가난하다고 부모를 원망했나보군요 . 기분이 어떠셨나요 ?",
        "answer":"속상하지 . 자식이 흙수저니 뭐니 하는데"
    },
    {
        "question":"부모님께서 부쩍 결혼에 대해 많이 궁금하셨나 봐요 .",
        "answer":"전화도 한두 번이지 똑같은 내용을 반복하시니까 화를 냈어 . 부모님께 죄송하기도 하고 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"남자친구에게 화가 나셨군요 . 더 자세히 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"담배를 끊는다고 약속을 했는데 나 몰래 계속 담배를 피우고 있었더라고 . 정말 헤어지고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"가부장적인 남성에 대해 부정적이시군요 .",
        "answer":"가족 구성원은 모두 평등하다는 걸 알려주고 싶어 . 그런 사람들은 보기도 싫을 정도로 거부감이 들어 . "
    },
    {
        "question":"미경 님과 오해가 생기셨군요 ? 무슨 일이 있으셨는지 좀 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"난 미경이한테 들은 김 차장과 이 대리의 연애 사실을 말한 적이 없는데 김 차장이 미경이한테 뭐라고 했나 봐 ."
    },
    {
        "question":"연락이 없으면 어떤 기분이 드시나요 ?",
        "answer":"나한테 관심이 없는 거 같아 속상해 ."
    },
    {
        "question":"아주 속상하겠어요 .",
        "answer":"회사 출근하기가 싫어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 돈을 갚지 않아 속상하시군요 .",
        "answer":"어떻게 해야 돈을 받을 수 있을지 걱정이야 . "
    },
    {
        "question":"가족들 때문에 고민이시군요 .  가족들과 그 문제로 대화를 해보셨나요 ?",
        "answer":"대화는 무슨 . 돈 버느라 가족들 얼굴 보기도 힘든데 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 어떻게 했는지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"그래 아무런 보상이나 그에 대한 보답도 없이 나를 이용한 것 같이 느껴지게 했어 ."
    },
    {
        "question":"상심이 크시겠어요 . 자녀분과 대화를 해보셨나요 ?",
        "answer":"아직 못했지 . 어떻게 나에게 의논도 아니 하고 제 마음대로 할 수가 있냔 말이야 ."
    },
    {
        "question":"화가 나시는군요 . 무슨 일인지 자세히 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"아들이 제 엄마에게 대들었다고 하네 . 아무리 사춘기라지만 어떻게 이럴 수가 있어 ."
    },
    {
        "question":"추석에 못 간다고 말씀드렸군요 .",
        "answer":"괜찮다고는 하시는데 친정에는 못 가지만 시가에는 가야 한다는 현실이 너무 화가 나 . 친정엄마 보기 너무 미안해 ."
    },
    {
        "question":"상여금 지급이 안될 수도 있다는 소문에 기분이 언짢아 지신거군요 .",
        "answer":"안 그래도 무급 휴직이니 뭐니 팍팍한데 상여금까지 안 나오면 너무 화날 것 같애 ."
    },
    {
        "question":"남편분께서 항상 술을 마시고 귀가하셔서 속이 많이 상하신 것 같아요 .",
        "answer":"단 하루도 일찍 들어와 아이들과 놀아준 적이 없어 ."
    },
    {
        "question":"기분이 언짢으시군요 . 친구분에게 실망감이 크시겠어요 .",
        "answer":"마음 같아서는 당장 가서 따지고 싶어 . 얼굴 보고 싸우고 싶어 !"
    },
    {
        "question":"어떤 상황 때문에 화가 나시나요 ?",
        "answer":"취업을 알아보고 있는데 취업이 어렵고 잘 안되는 현실이 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 자세히 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"다른 직원들이 나의 신상정보를 알고 있더라고 . 내가 어디 학교 출신인지 얘기하더라고 . "
    },
    {
        "question":"스몰웨딩을 원하시는데 어머님은 뭐라고 하시나요 ?",
        "answer":"나보고 고립된 사회생활을 했냐고 하셨다는데 그 말도 너무 어이없어 ."
    },
    {
        "question":"상사로부터 여자라서 안된다는 말을 들으셨군요 . 어떤 기분이셨어요 ?",
        "answer":"일부로 빠진 것도 아니고 최대한 업무를 당겨서 하고 나왔는데도 여자라서 안된다니 참 억울하기도 하고 당황스럽더라고 ."
    },
    {
        "question":"남편분과 텔레비전 보는 선호 채널이 다르시군요 . 어떤 채널을 선호하시는지요 ?",
        "answer":"나는 시사 프로그램을 좋아해서 뉴스나 다큐멘터리를 좋아하는데 남편은 영화나 드라마를 좋아하거든 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 화를 내시면 어떻게 반응하시게 되시나요 ?",
        "answer":"그러면 나도 같이 화내거나 큰소리로 대들게 되더라고 ."
    },
    {
        "question":"요즈음 특히 그런 편인가요 ?",
        "answer":"최근 들어 더 그러네 . 분노조절장애가 온 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아내가 마음에 안드시는군요 . 왜 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"남편을 위하는 마음이 하나도 없어 . 아이들만 싸고돌아 ."
    },
    {
        "question":"그게 무슨 일인지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"자꾸 자기 커피를 나한테 사다 달라고 하잖아 . 내 업무 하기도 바쁜데 . 정말 화나 ."
    },
    {
        "question":"힘드시겠어요 . 어떤 점을 특히 그렇게 느끼시나요 ?",
        "answer":"사소한 것에서부터 예를 들면 오빠 밥을 차려주고 내가 설거지까지 하는 걸 당연하게 생각하네 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 안 좋은 일이 있으셨군요 . 어떤 상황인지 조금 더 알려주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 삼 년 동안 진행해 왔던 제품 개발 관련한 일을 상사와 같이 진행했는데 사장님께 혼자 진행한 것처럼 얘기하잖아 ."
    },
    {
        "question":"어디 편찮으세요 ?",
        "answer":"얼마 전에 건강 검진을 받았는데 별다른 이상이 없었어 . 그런데 갑자기 소화가 안 되고 식은땀이 나서 ."
    },
    {
        "question":"직장에 대해 부정적인 감정을 갖고 계시는군요 . 무슨 일이 있나요 ?",
        "answer":"나만 찍어서 괴롭히는 상사가 있는데 하루하루가 끔찍해 . 대체 나한테 왜 이러는 거야 ? 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"자세히 이야기해 주실 수 있으세요 ?",
        "answer":"그때 그 채용에 거의 다 내정자가 있었다는 내용이야 ."
    },
    {
        "question":"고생에 따른 보람이 없다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"정말 허무하더군 . 남들은 이제부터 인생을 즐긴다고 하는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 좀 더 말씀해 보시겠어요 ?",
        "answer":"내가 믿었던 친구가 힘든 내 사정을 여기저기 말하고 다녔대 ."
    },
    {
        "question":"얼마나 당황스럽고 속상하세요 !",
        "answer":"미리 좀 알려 주면 안 되나 ?"
    },
    {
        "question":"남편의 고집이 늘어 짜증 나시는군요 .",
        "answer":"저 고집을 딱 꺾을 수 있게 벼르고 있어 . 큰 코를 납작하게 해 줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"딸이 대학을 중퇴하고 싶어 해서 정말 화가 많이 나셨군요 . 평소 따님의 대학 생활에 대해 대화 많이 하시나요 ?",
        "answer":"요즘 들어 대화를 많이 못 했는데 이런 일이 생길 줄이야 ."
    },
    {
        "question":"어머나 너무 아프고 힘드시겠어요 . 치료법은 있다고 하던가요 ?",
        "answer":"약 먹으면 통증은 없는데 손가락은 수술해야 한대 . 약도 평생 먹어야 하고 ."
    },
    {
        "question":"아드님께서 요즘 공부를 하지 않으시나요 ?",
        "answer":"공부에 집중을 못 하고 자꾸 딴짓만 하고 게임에 빠져서 아무리 말을 해도 듣지를 않아 ."
    },
    {
        "question":"남자친구 때문에 왜 그렇게 화가 나셨나요 ?",
        "answer":"나한테 거짓말을 하고 놀러 나갔어 ."
    },
    {
        "question":"왜 미루자고 하시는 건가요 ?",
        "answer":"코로나 때문에 미루자는데 나는 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"회사 다니기가 싫으시군요 . 무슨 일 있으세요 ?",
        "answer":"상사와 안 맞는 것 같아 . 성격에서도 일 진행에서도 ."
    },
    {
        "question":"사실도 아닌 이야기로 소문을 내고 그로 인해 따돌림을 받아 화가 나시는군요 .",
        "answer":"맞아 . 너무 화가 나 . 정말 친한 친구들이어서 믿었는데 그런 애들한테 뒤통수를 맞아 더욱더 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"혼자 승진하지 못해서 정말 속상하시고 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 정말 힘들게 일하고 집에 가서도 아이들 돌보느라 쉴 틈이 없었는데 ."
    },
    {
        "question":"재정 문제로 스트레스를 받으시는군요 .",
        "answer":"재정 상태가 점점 나빠져 . 투잡이라도 해야 할 상황인데 상황이 여의치 않네 ."
    },
    {
        "question":"왜 화가 나는지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"같이 어울리는 친구 두 명이 있거든 . 근데 이번에 나만 빼고 휴가를 갔다 왔더라고 . "
    },
    {
        "question":"무시당해서 속상하시군요 .",
        "answer":"난 이 집안의 가장이야 ! 아내가 그러면 안 되지 ! "
    },
    {
        "question":"너무 당황스러웠겠어요 .",
        "answer":"나 몰래 바람을 피웠다니 너무 충격적이고 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"시험 성적이 기대치보다 낮아서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"다른 친구들은 잘 본 것 같아서 나한테 더 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"오늘 시험을 망쳐서 기분이 안 좋으신가 봐요 .",
        "answer":"응 . 공부를 정말 열심히 했는데 실수를 했어 ."
    },
    {
        "question":"전염병이 강하게 퍼지는 시기에 배려하는 마음이 중요할 텐데 아쉬움이 있네요 .",
        "answer":"무엇보다 착용을 요청하면 도리어 화부터 내는 사람도 있어서 못 봐주겠어 . 나도 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"부장님이 마스크를 벗으셔서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"실내에서 조심해야 하는데 부장님은 자기 편해지자고 그렇게 하시고 정말 마음에 안 들어 ."
    },
    {
        "question":"대학 선배 때문에 기분이 안 좋으셨군요 .",
        "answer":"응 . 나를 너무 어린아이 취급하는 것 같아 기분이 나빠 ."
    },
    {
        "question":"속상하고 기분이 나쁘시겠네요 .",
        "answer":"내가 이상한 건가 아니면 친구들이 이상한 건가 . 잘 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 남동생만 편애하셔서 화가 나셨군요 . 그렇게 느끼게 된 이유가 있으신가요 ?",
        "answer":"나랑 남동생이랑 다투면 내 말은 듣지도 않고 남동생 편부터 들으셔 . 그리고 항상 나만 혼나 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 싸우게 되신 건가요 ?",
        "answer":"방 청소 좀 하라는 거야 ."
    },
    {
        "question":"면접에 무슨 일 있으셨나요 ?",
        "answer":"면접관이 압박 면접 질문을 하는 거야 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 전공 서적을 빌려줬는데 분실하고도 미안함이 없는 친구 때문에 화가 났군요 ?",
        "answer":"기말고사 때문에 공부해야 하는 상황인데 잃어버렸다고 말 한마디만 하니까 감정이 울컥하게 되잖아 ."
    },
    {
        "question":"과도한 업무량과 부당한 업무 지시로 화가 많이 나시겠어요 .",
        "answer":"개인적인 일로 상한 기분을 직장에서 풀고자 하는 사람을 도저히 나는 참을 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"별로 친근하지 않은 사람이 갑자기 갱년기냐고 물어보다니 당황하셨겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 당황스러워서 대답도 제대로 못 하고 버벅거렸어 . "
    },
    {
        "question":"화가 나는 일이 있었군요 . 무슨 일이었나요 ?",
        "answer":"친구와 오랜만에 만났는데 마지막에 말다툼하다가 헤어졌어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 물건을 잃어버려 기분이 좋지 않군요 .",
        "answer":"친구가 미안하다고는 하는데 화가 풀리지 않아 ."
    },
    {
        "question":"비밀이 노출되어 당황스러우시군요 .",
        "answer":"친구한테 어떻게 그럴 수 있냐고 다퉜어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일 때문에 화가 나셨나요 ?",
        "answer":"친구들이 다른 한 친구를 따돌리는 것을 목격했거든 ."
    },
    {
        "question":"노후를 준비 중이신데 은행들의 불완전 판매로 손해를 보셔서 속상하시군요 . 은행들은 무슨 대책이 있다고 하던가요 ?",
        "answer":"난리가 나니까 이제야 대책이라고 만든다네 . 이제부터는 직접 잘 알아보고 투자해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"같이 일하는 사람 때문에 힘이 드시는군요 . 어떤 부분이 마음에 들지 않으신가요 ?",
        "answer":"그 사람 때문에 일을 꼭 두 번씩 하게 되지 뭐야 . 불만이 쌓이다 보니 나도 모르게 그 사람을 보면 자꾸 퉁명스럽게 말하게 돼 ."
    },
    {
        "question":"주변에서 잦은 아이 이야기로 힘이 드시는군요 .",
        "answer":"아는 친구가 자꾸 출산 얘기만 해서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"친구분께서 나의 과거 사진을 다른 친구분께 보여줘서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"맞아 . 학창 시절 사진은 너무 촌스러워서 남들에게 보여주고 싶지 않아 !"
    },
    {
        "question":"믿었던 사람이 나에 관한 뒷말을 하는 걸 알게 되어 정말 당황스러우시겠어요 . ",
        "answer":"응 정말 실망스럽고 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 누가 험담을 하셨군요 .",
        "answer":"나도 들어봤는데 전혀 사실과 맞지 않아서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 부당한 지시를 받아 당황하신 상태군요 . 어떤 지시였는지 들어봐도 괜찮을까요 ?",
        "answer":"나보고 사장님 차를 세차하라 그러더라고 . 내 업무에는 사장님 차를 세차하는 것이 아닌데 ."
    },
    {
        "question":"남편의 독단적인 행동에 화나셨군요 . 나와 어떤 점을 상의하면 좋았을까요 ?",
        "answer":"나는 주말에 약속이 있다고 미리 말했거든 . 아이들을 어떻게 하라고 그러는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 빚보증을 서게 돼서 화가 머리끝까지 나셨군요 . 이렇게 분노하게 된 원인이 있을까요 ?",
        "answer":"벌써 세 번째 빚보증이라고 ! 빚보증은 위험한데 가족은 전혀 생각하지 않은 태도가 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"기분이 많이 안 좋아 보이시는데 무슨 일이신지 말씀해주실 수 있나요 ? ",
        "answer":"내가 친하다고 생각하고 의지한 친구들이 나에 대해서 욕을 한 채팅방을 발견했어 ."
    },
    {
        "question":"화가 나셨군요 . 왜 그런 기분이 드는지 편하게 말씀해 보세요 .",
        "answer":"친구가 여자친구랑 다투고 와서는 아무 잘못 없는 나한테 화풀이를 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"친구 때문에 고민이 많으시군요 . 혹시 친구한테 자신의 감정을 말해보셨나요 ?",
        "answer":"대놓고 말하기엔 확실하지가 않아서 ."
    },
    {
        "question":"상사에게 무시당해서 기분이 나쁘시겠어요 . 무슨 이유로 그러셨을까요 ?",
        "answer":"프로젝트 일정이 늦어지는 게 내 탓이라면서 회의 시간에 화를 냈어 ."
    },
    {
        "question":"목소리가 화가 나신 것 같아요 . 무엇 때문인지 구체적으로 말씀해 주세요 .",
        "answer":"친정 오빠가 내가 꿔준 돈으로 주식을 하다가 다 날렸대 . 너무 열이 받아 ."
    },
    {
        "question":"왜요 ? 직장에서 무슨 일 있으셨어요 ?",
        "answer":"우리 공장이랑 계약을 한 회사가 준비를 거의 다 마쳤는데 갑자기 주문취소를 해버렸어 ."
    },
    {
        "question":"따님분의 차가운 태도에 많이 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"자기들은 나이 안 먹나 . 화가 나네 정말 ."
    },
    {
        "question":"일 때문에 몸이 아파 화가 나신 것 같아요 .",
        "answer":"사는 게 왜 이리도 공평한 게 없는지 몰라 . 난 돈도 없는데 몸까지 아프고 ."
    },
    {
        "question":"이기적인 사람들이 많다고 생각하시는군요 . 그렇게 생각하시는 이유가 있으신가요 ?",
        "answer":"조금의 배려만 있으면 좋아질 텐데 말이야 . 배려 없는 태도 때문에 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"데이트 폭력 관련 기사로 몹시 화가 나셨나 봐요 .",
        "answer":"저런 기사들을 보면 연애하고 싶은 생각이 줄어드는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 괴롭힘을 당하는 친구를 도와주셨나요 ?",
        "answer":"당연하지 . 그리고 내 친구가 그런 애였다니 정말 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"열심히 노력했는데 기회가 없어 화가 많이 나겠어요 .",
        "answer":"맞아 ! 얼른 코로나가 좀 잠잠해졌으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"사람의 마음은 좀처럼 알기 힘들죠 .",
        "answer":"지금까지 내가 공들인 시간을 생각하면 너무 화가 난다 ."
    },
    {
        "question":"다른 친구들은 연인이 있지만 자신만 없어서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내가 솔직히 친구들 보다 떨어지지는 않는데 나를 은근 무시하는 것 같아서 화 나 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람이 미래에 대해 함부로 말해서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"나보고 그렇게 살면 안 된다고 훈수를 두더라 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 그런 일이 있으셨군요 . 속상하시겠어요 .",
        "answer":"응 . 참다 참다 할 말 다 하고 다 이야기했어 ."
    },
    {
        "question":"얼마 있으면 결혼식인데 너무 화가 나시는군요 . 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"결혼식은 코앞인데 나만 준비하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"직장 상사 때문에 화가 나시는군요 . 직장 상사와 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"자꾸 자기 의견만 주장하고 다른 팀 일까지 가져와서 우리 팀보고 해 보래 ."
    },
    {
        "question":"친구의 험담에 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"친한 친구였는데 너무 화가 나 . "
    },
    {
        "question":"선배들과의 관계에 있어서 힘든 일이 있으셨나 보네요 .",
        "answer":"선배들이 무조건 회식에 참여하래 . 한 번 갔더니만 그 이후로 계속 나오라고 해 ."
    },
    {
        "question":"면접에서 떨어졌는데 노력을 해도 안 되는 것 같아 많이 속상하시군요 .",
        "answer":"맞아 . 정말 열심히 했는데 왜 매번 결과가 이런지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"너무 화날 것 같아요 .",
        "answer":"돌아가신 할머니가 사준 거라 세상 하나뿐인 자전거야 ."
    },
    {
        "question":"많이 화나셨네요 . 무슨 일이신가요 ?",
        "answer":"상사가 내가 작성한 보고서를 자기 이름으로 올려버렸어 . 너무 화나 ."
    },
    {
        "question":"스트레스받는 일이 있으신가 보군요 . 어떤 일이신가요 ?",
        "answer":"여자친구가 밥 먹는 것까지 간섭해 . 나는 혼자만의 시간이 있어야 한다고 생각하거든 ."
    },
    {
        "question":"모욕을 당해서 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"사람들 앞에서 나에게 모욕할 필요가 있었을까 ? 따로 불러서 얘기할 수 있는 거잖아 ."
    },
    {
        "question":"거래처에서 계약을 파기해서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"사전에 얘기도 안 해서 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"아버지가 진로를 맘대로 결정하셔서 어떤 마음이 드셨어요 ?",
        "answer":"내가 진로를 정할 수 없어서 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 후배가 일을 못 하는군요 . 좀 더 자세히 말해 주시겠어요 ?",
        "answer":"심부름을 시켰는데 중요한 서류를 잃어버려서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"파혼의 원인이 친구라니 화나시겠어요 .",
        "answer":"친구랑 바람을 피우다니 너무 화나 ."
    },
    {
        "question":"이번에 결혼이 취소되었군요 . 자세히 말해 주시겠어요 ?",
        "answer":"여자친구가 바람을 피워서 취소됐어 . 너무 화나 ."
    },
    {
        "question":"직장동료들 때문에 화가 나셨군요 . 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"서로 합심해서 일을 해야 하는데 귀찮다고 안하려고  해 ."
    },
    {
        "question":"친구분과 다퉈서 마음이 안 좋겠어요 .",
        "answer":"그래도 다시 화해하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 부분이 화가 나셨나요 ?",
        "answer":"내 감정을 좀 이해해주길 바랬는데 전혀 그렇지 않아 ."
    },
    {
        "question":"오늘 어떤 상황에서 화가 나셨는지 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 어리다고 나한테 당연하듯 커피 심부름을 시키는 거 있지 ."
    },
    {
        "question":"친구가 연락도 안 하고 인사도 무시해서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"응 그런데 왜 이러는지 이유를 몰라서 더 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"남자친구 때문에 짜증이 나시는군요 . 왜 그러시죠 ?",
        "answer":"너무 나한테 집착해 ."
    },
    {
        "question":"나를 화나게 하는 일이 있었군요 . 어떤 일이 있었던 건가요 ?",
        "answer":"집사람이 통장 집문서 다 들고 집을 나갔어 . 그것도 옆집 아저씨랑 같이 ."
    },
    {
        "question":"건강이 나빠지신 걸 모르고 지내신 게 분노스러우신가 보네요 .",
        "answer":"그래 . 내 건강도 챙기지 않고 앞만 보고 달려온 세월이 너무 속상하다 ."
    },
    {
        "question":"정말 화나셨겠어요 . 투자금을 모을 때 고생하셨을 텐데요 .",
        "answer":"맞아 . 사고 싶은 거 참으면서 모은 돈인데 . 정말 화가 난다 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 하는 노후 준비가 어떤 부분이 마음에 안 드시나요 ?",
        "answer":"노후 준비한다고 현재 생활이 너무 빡빡해서 삶의 여유가 없는 부분이 나는 답답해 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 무슨 일로 화가 나게 하시는 건가요 ?",
        "answer":"집에 오면 대화도 없이 핸드폰 영상만 보고 정말 답답해 ."
    },
    {
        "question":"건강 검진 결과가 나올 때마다 긴장이 되시는 것 같아요 . ",
        "answer":"나이가 들수록 한두 군데 아픈 곳이 생기니까 ."
    },
    {
        "question":"그러시겠네요 . 아드님이 바쁘신가 보네요 .",
        "answer":"물론 학교 가고 알바 다니다 보니까 시간이 없어서 그런다는 건 알지만 최소한의 일은 해야 한다고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"저런 . 요즘 무슨 고민이 있으신 거 같네요 .",
        "answer":"근데 무슨 말을 하다 말아서 더 짜증이 나지 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일 때문에 화가 나셨는지 얘기해 주실 수 있으세요 ?",
        "answer":"남편이 내 말은 잘 들어 주지도 않고 나를 무시하는 말을 많이 해 ."
    },
    {
        "question":"화가 많이 난 이유를 설명해 주시겠어요 ?",
        "answer":"그냥 요새 분노가 조절이 안 돼 . 그냥 분노 조절 장애를 겪는 건가 ? "
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있으셨어요 ? 상황을 더 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"회사 사람들한테 비혼주의자라고 이야기하니까 부장님이 날 드센 여자라고 표현했어 ."
    },
    {
        "question":"자녀의 성적으로 고민이 있으신가 봐요 .",
        "answer":"응 . 학교 공부도 열심히 하고 과외도 시켜 주는데 성적이 안 오르네 . 누굴 닮아 이 모양인지 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 어떤 일이 있었는지를 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"원치 않은 인사이동이 있었어 ."
    },
    {
        "question":"건강이 좋지 않으신 이유를 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"건강이 나빠진 게 영양제 복용 후 확실히 나빠졌는데 해당 회사는 구체적인 사실 확인 자체를 하려고 하지를 않아 ."
    },
    {
        "question":"화가 많이 나셨군요 . 위자료라면 어떤 일이 있으신 건가요 ?",
        "answer":"부인이 자식들을 챙기지 않고 놀러만 다녀 . 그래서 이혼하자고 했어 . 그런데 엄마의 일을 똑바로 하지 않으니 유책 배우자는 부인인데 나에게 위자료를 달라고 해 . 너무 화가 나네 ."
    },
    {
        "question":"남편분과 무슨 일이 있었는지 말씀해 주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"갑자기 진통이 시작돼서 남편한테 전화했더니 집에 바로 못 온다고 먼저 혼자 병원에 가라는 거야 ."
    },
    {
        "question":"친구가 자신의 잘못을 사과하지 않으셔서 불쾌하셨겠어요 . 친구가 늦은 이유가 무엇인가요 ?",
        "answer":"깜빡 잠들었다고 하는데 . 그래도 사과도 하지 않고 얼렁뚱땅 넘어가는 태도가 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"재정에 무슨 문제라도 있으신가요 ?",
        "answer":"열심히 일하고 있는데 왜 계속 빚이 쌓여 가지 ?"
    },
    {
        "question":"연봉 인상에 기대가 있으셨을 텐데 마음이 불편하시겠어요 .",
        "answer":"올해 업무 실적이 안 좋은 것도 아닌데 동결이라니 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 커뮤니티에 유언비어를 퍼뜨려서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"내가 잘못하지 않았는데 친구들이 계속 오해해서 내가 먼저 싸움을 걸었어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 들을 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편이 나한테 물심부름까지 시켜 . 속상해 ."
    },
    {
        "question":"지금 화가 난 상황이군요 . 어떤 일이 날 화나게 만들었나요 ?",
        "answer":"내 아내가 다른 사내와 만나고 있어 ."
    },
    {
        "question":"결혼 준비하면서 난관에 부딪히셨군요 . 혹시 어떤 일 때문이었는지 얘기해 주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"예단 예물에 대해서 . 간소하게 하기로 했는데 시댁에서 요구하시는 것이 생각보다 많아 ."
    },
    {
        "question":"담배를 끊을 수 없어 화가 나시는군요 . 금연은 왜 이렇게 어려울까요 ?",
        "answer":"작심삼일이라고 이틀까지는 어떻게 참아보겠는 데 삼 일째는 결국 참지 못하고 담배를 피우게 되지 ."
    },
    {
        "question":"믿었던 사람에게 특히나 사랑했던 사람에게 받는 배신 당해 화가 나신 것 같아요 . ",
        "answer":"가만히 있을 수는 없잖아 . 내가 받은 아픔과 상처를 그대로 갚아줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"아들 때문에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"취업이 안 돼서 스트레스 풀려고 하는 것 같은데 정신 좀 차렸으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"도대체 왜 떨어지신 걸까요 ?",
        "answer":"너무 화가 나서 밤늦게까지 술을 마셨어 ."
    },
    {
        "question":"상사 잘못 만나면 힘들죠 . 어떤 일 때문에 그러세요 ?",
        "answer":"상사가 회의 시간에 자기가 한 말을 기억 못 해 . 그리고 또 다른 말을 해 ."
    },
    {
        "question":"돈을 많이 모아 놓지 못해 불안하시겠어요 .",
        "answer":"남들은 은퇴 자금부터 여행자금까지 모아 놓았다는데 일만 열심히 하고 모은 돈은 없고 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"우리 집 돈 보고 남자가 내 동생한테 접근한 게 틀림없다고 생각하는군요 . 어떤 점 때문에 그렇게 생각하셨나요 ?",
        "answer":"혼수로 대놓고 무리한 걸 요구하고 당연하게 생각하는 게 그래 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으셨군요 . 화가 나실 만해요 .",
        "answer":"요즘 같은 때에 내정자가 말이 돼 ? 어떻게 그럴 수가 있지 ?"
    },
    {
        "question":"오늘 친구들과 얘기가 잘 안 되셨나 봐요 .",
        "answer":"오랜만에 친구들을 만났는데 애들이 나를 만만하게 보고 계속 놀리는 거야 ."
    },
    {
        "question":"억울하게 해고당하셔서 분노를 느끼시는 것 같아요 .",
        "answer":"회사에 달려가서 사장 멱살이라도 잡고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"친한 친구가 거짓말을 해서 화가 많이 나셨군요 .",
        "answer":"나는 정말 친하다고 믿었는데 어떻게 나한테 이럴 수가 있는지 정말 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"업무에 차질이 생길 수 있어 화가 많이 나시겠어요 .",
        "answer":"어떻게 이럴 수가 있어 ? 당장 내일 제출해야 하는 파일도 지웠어 ."
    },
    {
        "question":"걱정이 많이 되셨겠어요 .",
        "answer":"걱정보다는 너무 화가 나 . 또 친구와 밤새 술 마신 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"선생님께 나의 꿈을 무시 당한 것 같아 기분이 좋지 않으시군요 . ",
        "answer":"선생님은 유튜버는 훌륭한 사람이라고 생각하지 않는 거 같아 . "
    },
    {
        "question":"공부를 못해서 나를 싫어한다고 생각하고 있군요 .",
        "answer":"선생님은 예전부터 공부 잘하는 애랑 못하는 애를 구분해서 좋아했어 ."
    },
    {
        "question":"직장 동료들이 성 정체성에 대해 함부로 이야기를 해서 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"나의 성 정체성에 대해 함부로 이야기하지 않았으면 하는데 정말 기분 나쁘고 화 나 ."
    },
    {
        "question":"관심을 다른 곳에 둔 선생님 때문에 기분이 상했겠어요 .",
        "answer":"내가 가고 싶은 과보다는 대학 이름만을 가지고 상담을 해줘 ."
    },
    {
        "question":"싫어하는 행동을 반복하는 애인 때문에 속상했겠군요 .",
        "answer":"응 . 내가 싫다고 계속 이야기했는데도 자꾸 반복하니까 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"애인이 약속을 잊어버려서 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 내가 여러 번 오늘 약속 있다고 얘기했는데도 까먹은 거야 . 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"애인이 담배를 피고 오겠다며 나가서 속상하셨군요 .",
        "answer":"응 . 너무 예의 없는 행동이라 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"애인이 욕을 해서 많이 속상하셨겠네요 .",
        "answer":"응 . 어떻게 나한테 욕을 할 수 있어 ? 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"애인이 다른 사람과 몰래 연락하는 걸 봐서 속상했겠어요 .",
        "answer":"응 . 나 몰래 연락하는 걸 보니 분노가 치밀어 ."
    },
    {
        "question":"애인이 허락 없이 핸드폰을 봐서 화가 많이 나셨겠네요 .",
        "answer":"응 . 왜 허락도 없이 남의 핸드폰을 보는 거지 ? 이해가 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"애인이 어이없는 말을 해서 화가 많이 나셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 어떻게 그런 말을 할 수 있지 ? 날 못 믿는 거잖아 ."
    },
    {
        "question":"애인이 임신 소식을 듣고 연락이 안 된다니 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"응 . 너무 화가 나 . 애인이 이런 사람이었다는 것도 너무 실망스럽고 ."
    },
    {
        "question":"애인의 어머니가 설거지를 시켰다니 많이 당황스러우셨겠네요 .",
        "answer":"응 . 처음 보는 사람한테 설거지를 시키는 게 말이 돼 ? 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"애인이 바람을 펴서 많이 속상하시군요 .",
        "answer":"어떻게 나한테 이럴 수가 있어 ? 너무 화가 나서 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"애인이 솔로인 척 소개팅에 나가서 화가 많이 나셨겠네요 .",
        "answer":"응 . 나를 속이고 솔로인 척 했다는 게 너무 화가 나 . 이번이 처음인지 내가 어떻게 믿어 ?"
    },
    {
        "question":"전 애인이 헤어지자마자 다른 사람을 사귀어서 많이 속상하셨겠네요 .",
        "answer":"응 . 마치 기다렸다는 듯이 . 그 얘기 듣자마자 너무 화가 났어 ."
    },
    {
        "question":"이유 없이 괴롭히는 친구가 있어서 힘들어하고 있군요 .",
        "answer":"학교에 가고 싶지가 않아 ."
    },
    {
        "question":"따돌리는 친구들 때문에 속상하시겠어요 .",
        "answer":"밥도 혼자 먹고 학교 가기도 싫어 ."
    },
    {
        "question":"친한 친구를 괴롭히는 다른 친구 때문에 화가 나셨네요 .",
        "answer":"응 . 친구가 많이 힘들어해 ."
    },
    {
        "question":"폭행당하는 나를 보고도 방관하던 친구들 때문에 화가 많이 나셨네요 .",
        "answer":"어떻게 그냥 보고만 있을 수 있지 ?"
    },
    {
        "question":"친구에게 일부러 발을 걸어 넘어뜨려서 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"친구가 발에 걸려 넘어져서 크게 다칠 뻔했어 ."
    },
    {
        "question":"도와주어야 할 친구들이 오히려 비웃는 것 때문에 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"그렇지 . 민망한 친구를 위해 내가 일으켜 줬어 ."
    },
    {
        "question":"몸이 불편한 친구를 놀리는 못된 친구들 때문에 화가 많이 나셨겠어요 .",
        "answer":"놀리는 친구들을 혼내주고 싶은데 어쩌지 ?"
    },
    {
        "question":"욕을 한 친구에게 화가 나서 선생님께 애기하려고 하는 거군요 .",
        "answer":"응 . 친구가 힘들어해서 선생님께 얘기 드리려고 해 ."
    },
    {
        "question":"가방을 발로 찬 친구 때문에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"알면서도 일부러 내 가방을 발로 찼어 ."
    },
    {
        "question":"나쁜 애들이 약한 친구들을 괴롭히는걸 보셔서 안타까웠겠어요 .",
        "answer":"당연하지 . 어떻게 그렇게 약한 친구들을 괴롭힐 수 있지 ."
    },
    {
        "question":"때리는 친구들을 학폭위에 신고하려고 하는군요 .",
        "answer":"한 번이 아니라 지속적으로 나를 괴롭혔어 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드시군요 . 힘내세요 .",
        "answer":"그래도 가족들을 위해서 열심히 일해야겠지 ?"
    },
    {
        "question":"많이 짜증나시는군요 . 속상해 마세요 .",
        "answer":"병원을 그냥 안 다닐까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"아내가 많이 싫으시군요 . 속상하시겠어요 .",
        "answer":"그냥 아내랑 얘기를 안 할까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"영양제를 챙겨먹기 너무 귀찮으시군요 .",
        "answer":"영양제를 그냥 그만 먹을까 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"무슨 짓을 해도 허리가 아파서 짜증나는군요 .",
        "answer":"병원을 다시 가야 할지 그만 가야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"많이 아프시고 짜증나시겠어요 .",
        "answer":"병원을 가서 약을 지어올지 말지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하고 짜증나시겠어요 .",
        "answer":"다른 보험을 또 들어야 할지 말지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"자녀 분들이 사용자님에게 병원비를 보태주지 않아서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"가난했지만 밤낮을 일하며 아이들을 키웠는데 아무도 돈을 보태지 않아 배신감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 분노를 느끼도록 만들었나요 ?",
        "answer":"평소에는 안부도 안 묻고 찾아오지도 않다가 돈이 필요할 때만 찾아오니까 화가 났어 ."
    },
    {
        "question":"돈을 빌리는 입장인데 오히려 화를 내서 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"딸도 나이를 먹을 대로 먹었는데 이제는 돈을 요구하지 않았으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 병원비 때문에 퇴원을 재촉하니 화가 나셨었군요 .",
        "answer":"지금 병이 회복돼야 더 큰 병에 안 걸릴 수 있는데 너무 병원비 생각만 하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사용자님만 병에 걸린 것 같아 화가 나는 군요 .",
        "answer":"나만 병 때문에 힘든 것 같아 . 인생의 활력이 없어 ."
    },
    {
        "question":"힘든 현실에 질환을 감당하고 계셔서 많이 버거우실 것 같아요 .",
        "answer":"왜 나만 이렇게 힘들게 고생하는지 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"나는 이전만큼 돈이 없어도 충분히 행복해 . 근데 사람들은 나를 불쌍하게 취급해 ."
    },
    {
        "question":"간병이 필요한 상황인데 돈 때문에 외면하는 가족 때문에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"자식들이 바빠서 간호해줄 누군가가 꼭 필요한 상황이야 ."
    },
    {
        "question":"많이 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"내 질병에 대해 걱정해주는 사람이 없어서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"재산이 없으니 찾아오는 사람이 없어 화가 나셨군요 .",
        "answer":"찾아오는 사람도 없으니 기운도 없어 ."
    },
    {
        "question":"마음이 안 좋으시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"가족들이 늘 내게 화를 내서 내가 병 걸린 게 죄처럼 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"재정이 부족한 상황에 병에 걸리셔서 마음이 많이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"재정이 부족해서 내 병 치료를 잘 할 수 있을까 걱정돼 ."
    },
    {
        "question":"새로운 팀장에게 일을 믿고 맡겼는데 사고를 내서 화가 났겠어요 .",
        "answer":"화가 나지만 일단 얼른 사고를 무마해야 해 ."
    },
    {
        "question":"입사 동기 중 유일하게 부장으로 승진을 하지 못한 상황이여서 분노하셨군요 .",
        "answer":"다른 동기들처럼 나도 얼른 부장으로 승진하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"집안일 하는 사람이 없어서 힘드시겠어요 . 다른 가족들은 안 도와주시나요 ?",
        "answer":"팔이 아프다고 말했는데 설거지 하는 사람이 하나도 없어 ."
    },
    {
        "question":"병원에 입원하셔서 힘드시겠어요 . 왜 화가 나세요 ?",
        "answer":"그냥 아무 이유도 없이 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"휠체어 이용하는데 어려움이 있으시군요 . 어떻게 하시다가 휠체어를 타신건가요 ?",
        "answer":"계단에서 떨어져서 휠체어를 타게 됐어 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 속상하게 하셨어요 ?",
        "answer":"사고 당해서 입원해 있는데도 바쁘다고 오질 않아 ."
    },
    {
        "question":"딸 아이에게 무슨 이유로 속상함을 느끼시고 계시나요 ?",
        "answer":"나는 몸이 아픈데 딸아이는 남자친구를 만나러 나가 버렸어 ."
    },
    {
        "question":"손주들이 거짓말을 하는 모습에 많이 실망스러우시군요 .",
        "answer":"거짓말은 정말 나쁜 일이란 걸 가르쳐 주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"자녀들이 사용자님을 양로원에 두고 방문조차 하지 않아 노하셨군요 .",
        "answer":"자식들이라고는 고작 두 명인데 둘 다 이제껏 키워준 은혜를 갚기는커녕 무시만 하네 ."
    },
    {
        "question":"아들에게 버림받은 것 같이 느껴져 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"힘들면 따로 살자고 말하면 되지 요양병원에 입원시키는 것은 정말 괘씸해 ."
    },
    {
        "question":"돈 때문에 자녀들 관계가 갈라지는 것을 보니 답답하고 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"누가 더 많이 부담해야 하는지로 벌써 삼일 째 다투고 있는 걸 보니 나까지 스트레스 받아 ."
    },
    {
        "question":"옆에 계신 환자분이 비웃어서 화가 많이 나셨군요 .",
        "answer":"저 환자 옆에 계속 있다가는 내가 화병으로 먼저 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"손주들 볼 시간이 없어서 마음이 상하셨군요 .",
        "answer":"학원을 뭐 하러 그렇게 보내는지 몰라 . 아이들 목소리에서부터 피곤함이 느껴진다니까 ."
    },
    {
        "question":"분노 조절이 잘 안 되는 자신에게 깊이 실망하셨군요 .",
        "answer":"예전에는 화도 잘 참고 인내심도 강했는데 내가 왜 이렇게 변했는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"계속 화를 내는 남편과 함께 사는 게 이젠 어렵다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"별일 아닌 것에도 버럭 화를 내니 같이 있을수록 내 성격도 버리겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강을 잃으니 후회가 되시나 보군요 .",
        "answer":"맞아 . 있을 때 잘하라는 말이 맞는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드시겠어요 . 음식들이 별로 맛이 없나요 ?",
        "answer":"응 . 나는 자극적인 음식을 좋아하는데 하나도 먹지 못하잖아 ."
    },
    {
        "question":"딱히 담배를 피지도 않았는데 큰 병에 걸려서 억울하겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 딱히 건강관리를 안 한 것도 아닌데 왜 걸린 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"자식들이 나를 챙기지 않아서 너무 슬프시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 내가 걔네들한테 해준 것이 얼만데 늙고 병들었다고 바로 처분하더군 ."
    },
    {
        "question":"요즘 미세먼지가 많아서 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 나도 나들이 나가고 싶지만 어림없는 이야기야 ."
    },
    {
        "question":"아들의 무례함 때문에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"무슨 맡긴 돈을 찾아가는 줄 알았다니까 ?"
    },
    {
        "question":"남편분이 괘씸하시겠어요 .",
        "answer":"집안일도 그래 . 내가 청소와 빨래까지 다 하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"고혈압으로 고생이 많으시군요 .",
        "answer":"잘 안 먹다 보니까 이제 살도 빠지기 시작했어 ."
    },
    {
        "question":"요즘같이 힘들 때 재력 자랑이라니 짜증나겠어요 .",
        "answer":"얘랑 계속 친구를 해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"허영심은 있는데 친구들에게는 돈을 아끼는 사람이 있다니 얄밉겠어요 .",
        "answer":"맨날 내가 밥값을 내는데 이것도 하루 이틀이지 이제 부담스럽고 아까워 ."
    },
    {
        "question":"친구들 행동을 보고 한심하셨군요 .",
        "answer":"나는 내 친구들이 조금 더 의미 있는 곳에 돈을 썼으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"아드님께서 아무것도 안 해주면 정말 서운하겠어요 .",
        "answer":"그러니까 . 내가 걔를 어떻게 키웠는데 돌아오는 것이 아무것도 없네 ."
    },
    {
        "question":"세월을 거부하는 친구분이 보기 싫으신 거군요 .",
        "answer":"그러니까 말이야 . 노화라는 것은 자연스러운 것인데 왜 못 받아들이는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"철없이 구는 친구가 마음에 안 드시나보죠 .",
        "answer":"응 . 게다가 나랑은 이제 놀아주지도 않아서 서운해 ."
    },
    {
        "question":"화가 나시는군요 .",
        "answer":"맞아 . 나는 밤낮으로 일만 하는데 누구는 놀고 있으니 너무 부럽고 질투 나지 ."
    },
    {
        "question":"매번 자랑하듯이 말하는 친구 때문에 불편하시군요 .",
        "answer":"내가 돈 없어서 골프 못 다니는 걸 뻔히 다 알면서 그러는 게 너무 마음에 안 들어 ."
    },
    {
        "question":"많이 당황스러우시겠어요 . 사기를 당하신 건가요 ?",
        "answer":"남편이 멋대로 친구 사업에 투자를 한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"동창들과 별 것 아닌 일로 싸우게 되어서 마음이 심란하시겠어요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"사소한 일로 싸운 이후로 그 친구와는 아직 화해를 하지 못한 상황이야 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 변한 것 같아서 섭섭하고 화가 나는군요 .",
        "answer":"예전에는 먼저 연락도 잘하던 자식들이 이렇게 변하니 무척 혼란스럽고 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"본인의 의사도 묻지 않고 결정되어 버려서 많이 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"너무 힘든 코스만 아니라면 할 수 있고 운동하면 좀 더 나을 수 있을 거라 생각해 ."
    },
    {
        "question":"남편의 행동 때문에 속상하고 걱정되시겠어요 .",
        "answer":"갑자기 건강이 악화될까봐 너무 걱정돼 ."
    },
    {
        "question":"위급한 상황이었는데 남편이 연락도 없으셔서 많이 무섭고 화나셨겠어요 .",
        "answer":"다행히 아들이 있어서 무사히 병원에 왔지만 또 다시 이런 일이 생길까 걱정돼 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 연락이 와서 당황스럽고 화도 나셨겠어요 .",
        "answer":"돈이 없는 것은 아니지만 자신이 필요할 때만 찾는 것 같아 괘씸해 ."
    },
    {
        "question":"간호사가 무시해서 많이 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"나는 너무 아픈데 이런 절차를 먼저 따진다니 너무 화가 났어 ."
    },
    {
        "question":"말도 없이 본인의 물건을 가져가서 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"노인정에 있었으니 누군가의 것이나 공동의 것이라는 건데 마음대로 가져가다니 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"무시당해서 기분이 상하셨겠어요 .",
        "answer":"무릎이 아팠고 정중하게 부탁하며 말했는데 무시당하니 화가 났어 ."
    },
    {
        "question":"자신의 돈만 중요시하고 심지어 물건까지 마음대로 가져가서 화가 많이 나셨겠어요 .",
        "answer":"나도 비싸지만 필요하니까 사는 건데 내 생각을 안 해주니 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"물건을 빌려갔다가 다시 돌려주지 않으셔서 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"믿고 빌려준 건데 배신을 당하니 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 무시해서 정말 속상하겠어요 .",
        "answer":"다들 취직하는데 나만 못하는 것 같아서 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"친척들이 결혼 이야기를 하니 스트레스를 받았군요 .",
        "answer":"결혼이야 언제든 시기가 맞으면 하는 거고 여러 상황들이 있는 건데 빨리하는 게 맞다면서 자꾸 강요해 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 본인을 못마땅해 하니까 속상하시겠어요 .",
        "answer":"취업을 준비하면서 기본적인 생활비를 아르바이트로 채우는 건데 엄마는 이해를 못해주네 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 중소기업 다니는 남자 친구를 마음에 들어 하지 않아 화가 나시는군요 .",
        "answer":"대기업이고 중소기업이고가 중요한 게 아니라 남자 친구의 마음이 중요한 거잖아 ."
    },
    {
        "question":"아직 미성년자인 딸이 남자 친구랑 여행을 가겠다고 해서 화가 많이 나시겠어요 .",
        "answer":"만약 성인이었다고 해도 남자 친구랑 여행을 떠나겠다는 걸 허락해주는 게 쉽지 않아 ."
    },
    {
        "question":"아드님의 학업문제로 화가 많이 나시겠어요 .",
        "answer":"반에서 꼴등을 해서 화를 냈더니 이후로 전혀 말을 안 해 ."
    },
    {
        "question":"남편 분이 꼭 밥을 차려줘야 먹으니 화가 많이 나시겠어요 .",
        "answer":"그냥 안 먹도록 내버려 둘 수도 없고 곤란하네 ."
    },
    {
        "question":"남편 분이 잘 다니던 직장을 그만 두고 사업을 하려고 하니 당황스럽겠어요 .",
        "answer":"사업을 하겠다고 완고하게 주장하니 막을 방도가 없어 ."
    },
    {
        "question":"남편분의 빚 때문에 아파트를 팔게 되서 화가 많이 나시겠어요 .",
        "answer":"아파트뿐만 아니라 집안에 있던 가구들까지 내놓게 생겼어 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 밤새 게임만 해서 화가 많이 나시겠어요 .",
        "answer":"저녁에 푹 자야 학교 가서 공부도 잘 할 수 있는데 내 말을 전혀 듣지를 않아 ."
    },
    {
        "question":"딸이 밥은 안 먹고 군것질만 하는 모습을 보니 화가 많이 나시겠어요 .",
        "answer":"군것질 하면 칼로리가 더 높아서 살이 더 안 빠진다는 말을 듣지를 않아 ."
    },
    {
        "question":"아내 분의 사고로 상처가 크시겠어요 .",
        "answer":"아내를 그렇게 만든 남자가 정말 원망스럽고 복수하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"식단 조절에 운동까지 하고 있는데 성과가 없어서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"매일 아침 운동을 한 시간씩 하고 있는데 살이 빠지지를 않아 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람들이 운동기구를 양보해주지 않아서 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"다 같이 사용하는 기구인데 내가 늙었다고 무시하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사장님의 강압적인 술 권유로 화가 많이 나시겠어요 .",
        "answer":"억지로 술을 먹다보니까 집에 가서는 토를 하고 다음날 출근하는 것도 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"스스로 만든 룰을 깨서 나 자신한테 화가 많이 나시겠어요 .",
        "answer":"밀가루가 너무 먹고 싶은 나머지 집에 있는 빵을 나도 모르게 먹게 돼버렸어 ."
    },
    {
        "question":"재정적인 문제 때문에 마음이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"이런 생각이 들면 화를 참을 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"투자한 주식이 실패하여 마음이 좋지 않으셨겠어요 .",
        "answer":"주식이 뭐라고 여태껏 모은 돈을 다 날려먹었는지 모르겠어 . 시간을 돌리고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"남편분의 사업에 대한 대출금이 많아서 고민이시겠어요 .",
        "answer":"월세같이 나갈 돈이 이것저것 많은데 대출금을 갚기에는 더 이상 나에게는 무리야 ."
    },
    {
        "question":"자식 분들께 기대하신 만큼 돌아오지 않아 마음이 심란하시겠어요 .",
        "answer":"기껏 대학 보내주고 뭐해주고 해봐야 다 소용없어 ."
    },
    {
        "question":"아드님께서 돈을 가지고 간 일 때문에 분노하셨군요 .",
        "answer":"전에도 돈을 달라고 해서 줬더니 다 쓸모없는 것에 투자해서 날려먹었어 . 도대체 어쩌려고 이래 ."
    },
    {
        "question":"정년까지 일하고 싶던 회사에서 권고사직을 권유받아 마음이 좋지 않으시겠어요 .",
        "answer":"한창 힘들 때니까 이해는 하겠는데 이제 어디서 일을 구해야 할지 모르겠어 . 착잡해 ."
    },
    {
        "question":"가입해둔 보험을 마음대로 해약해버린 일 때문에 화가 많이 나셨군요 .",
        "answer":"보험이 없으면 병 걸렸을 때 어떻게 병원비를 대야 할지 막막해 ."
    },
    {
        "question":"노후 자금으로 모아둔 퇴직금을 그렇게 소모해버려서 안타까운 마음이시겠어요 .",
        "answer":"그렇게 돈을 펑펑 써대니 더 이상 내가 대신 돈을 갚아줄 수 없을 만큼 부담이야 ."
    },
    {
        "question":"혼자서 가정을 부양해야 하는 일 때문에 힘드시겠어요 .",
        "answer":"나가서 뭐라도 좀 하든지 해야 하는 거 아냐 ? 자식이 몇인데 ."
    },
    {
        "question":"자신의 선택으로 은퇴한 것에 대해 부정적으로 보는 남편 분 때문에 마음이 좋지 않으셨겠어요 .",
        "answer":"내가 무슨 잘못을 한 것도 아니고 남편은 왜 나를 존중해주지 않는 거야 ?"
    },
    {
        "question":"열심히 일을 했는데 그만큼 돈이 쌓이지 않아 보람이 없었겠군요 .",
        "answer":"이걸로는 안정적인 노후 생활을 지속할 수 없어 . 막막하고 내 젊은 시절이 통째로 사라진 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"예상치 못한 결과에 정말 놀라셨겠군요 .",
        "answer":"난 이제 죽는 걸까 ? 여태까지 아픈 적도 없었는데 ."
    },
    {
        "question":"무시당하는 느낌에 화가 많이 나셨겠어요 .",
        "answer":"이제 가만히 서 있기도 힘든데 . 무시당하는 것까지 참을 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"자식 분들이 건강한 모습을 좋게 생각하지 않아서 마음이 불편하시겠어요 .",
        "answer":"기껏 건강하게 키워주고 나도 건강하게 잘 살아있건만 . 대체 뭐가 문제야 ?"
    },
    {
        "question":"귀가 어두워져 듣지 못한 일 때문에 화나셨겠어요 .",
        "answer":"내가 못 듣고 싶어서 못 듣나 ? 분통이 터져서 정말 ."
    },
    {
        "question":"건강한 사용자님을 두고 유산 얘기가 오가는 것 때문에 마음이 불편하시겠어요 .",
        "answer":"빨리 죽기를 바라는 건지 . 나한테 용돈을 줘도 모자랄 판에 말이야 ."
    },
    {
        "question":"무례한 발언 때문에 마음이 다치셨을 것 같아요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"집 앞 공원 벤치에 앉아 쉬고 있는데 어린애들이 지나가면서 그러더라 . 어처구니없는 것들 ."
    },
    {
        "question":"추천 받아 구매한 약이 효과가 없어 기분이 언짢으시겠어요 .",
        "answer":"이러면 산 의미가 없잖아 . 돈은 돈대로 나가고 계속 건강을 챙겨야 하는데 아주 짜증나 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"나이 많은 것을 악용하려는 판매업자 때문에 화가 나셨겠군요 . 그 일에 대해 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"정자에서 쉬고 있는데 어르신 하면서 다가와서는 뭔 단체에 가입하라고 강요를 하는 거야 . 기가 차서 정말 !"
    },
    {
        "question":"오래 알고 지내던 지인이 건강을 빌미로 사기를 치려고 해서 기분이 불쾌하셨겠어요 .",
        "answer":"그런 사람인 줄은 꿈에도 몰랐어 . 사람이 그렇게 살면 안 되지 ."
    },
    {
        "question":"따님이 건강하고 오래 사시는 사용자님을 꺼리는 것에 대해 마음이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"요즘 다들 내 주변은 병 걸리는 사람들뿐이라 내가 복 받았다고 생각했는데 자식이 어떻게 그래 ?"
    },
    {
        "question":"병원 측의 의료 과실로 인해 겪은 일로 마음이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"평생을 함께 한 사람인데 이게 말이나 돼 ? 도대체 어떻게 의사가 된 거야 ?"
    },
    {
        "question":"직장 상사가 몸이 아픈 것을 이해해 주지 않아 속상하시겠어요 .",
        "answer":"재택근무로 업무에 지장을 주지 않을 거라고 했지만 상사는 무조건 출근을 하라고 했어 ."
    },
    {
        "question":"결항된 비행기 때문에 분노를 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"다른 여행도 아니고 신혼여행인데 너무 화가나 ."
    },
    {
        "question":"사용자님을 괴롭히는 애들 때문에 화가 많이 나셨군요 .",
        "answer":"세상 사람들이 그 아이들의 악행을 알고 나 같은 피해자가 또 생기지 않았으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"괴롭힘을 당하고 계시는군요 . 화내고 싶을 만큼 힘드시군요 .",
        "answer":"화를 내면 더 괴롭힐 것 같은데 그냥 가만히 있을까 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 따돌림을 당해서 많이 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"어떻게 해야 할지 너무 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 이해를 못해주셔서 짜증나셨군요 .",
        "answer":"어떻게야 할지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"따돌림을 당하고 있어 학교를 다니기 싫으시군요 .",
        "answer":"어떻게 하면 이 따돌림이 끝날까 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"친한 친구가 그랬다니 속상하겠어요 .",
        "answer":"그 친구한테 뭐라고 해야 할지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"결혼 준비 때문에 스트레스를 많이 받으셨군요 .",
        "answer":"이렇게 준비해야 할 게 많고 신경 써야 할 게 많은지 몰랐어 . 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"서로 소통하시는 게 힘들고 답답하겠어요 .",
        "answer":"내가 어제 회사에서 스트레스 받아서 그걸 설명하는데 계속 무슨 말이냐고 물어보네 ."
    },
    {
        "question":"시부모님이 그렇게 대하시니 너무 속상하시겠어요 .",
        "answer":"용돈 하루 늦게 보냈다고 돈 꿔준 사람처럼 노발대발 해 ."
    },
    {
        "question":"혼자 육아를 감당하시기 힘들겠어요 .",
        "answer":"어떨 때는 아이 키우는 게 너무 버겁고 힘들어서 내가 왜 이 결혼을 했나 싶어 ."
    },
    {
        "question":"집안일을 안 하는 남편 때문에 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"심지어 먹는 물까지 따라오라고 해 ."
    },
    {
        "question":"남편이 신혼 여행지를 멋대로 정해서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내가 너무 가기 싫어하는 중국에 시골로 간대 ."
    },
    {
        "question":"힘들게 출산 후에 눈치를 주는 시어머니 때문에 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"출산 후에 힘들어 죽겠는데 눈치까지 주시니 화가 나지 ."
    },
    {
        "question":"시험결과에 대해 선생님한테 안 좋은 말을 들어서 화가 많이 났군요 .",
        "answer":"응 맞아 . 공부 말고 다른 걸 잘 할 수도 있는 건데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"책을 보고 있는데 면박을 받아서 화가 났군요 .",
        "answer":"응 . 나는 책을 읽는 것도 공부가 된다고 생각하는데 선생님이 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 성적으로 내 꿈을 무시해서 속이 많이 상했군요 .",
        "answer":"왜 내 꿈이 성적으로 평가 받아야 하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"퇴직금을 다 써버려서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"퇴직 후에 우리 부부 노후 준비를 위한 자금인데 너무 계획성 없이 사용해서 답답해 ."
    },
    {
        "question":"해고를 당해서 화가 많이 나셨군요 . 좀 더 자세히 말씀해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"회사가 조금 어렵다고 나이가 제일 많은 나를 해고했다 하니 더욱 화가 나지 . 재취업도 힘든 나이인데 ."
    },
    {
        "question":"감염병으로 식당 운영이 어려울 정도면 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"감염병으로 육 개월 동안 손님이 안 오니 나는 뭘 해도 안 된다는 생각에 분노가 치밀어 오르네 ."
    },
    {
        "question":"비교가 되는 언니를 볼 때마다 화가 났군요 . 왜 그럴까요 ?",
        "answer":"언니를 따라잡을 수가 없어 . 비교가 되는 것보다도 그게 더 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"오빠가 외모를 지적해서 속상했겠어요 . 뭐라고 하던가요 ?",
        "answer":"좀 더 자기 스타일대로 꾸미기를 원하는 것 같아 . 나는 그런 스타일이 싫은데도 ."
    },
    {
        "question":"어머니께서 공부하라며 핸드폰을 뺏어버려서 화가 나겠어요 .",
        "answer":"내가 핸드폰을 너무 많이 봐서 공부할 시간이 부족해 보인다나 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 주말에 외출하지 못하게 막아서 답답하시군요 . 그 이유가 무엇인가요 ?",
        "answer":"나갈 시간에 공부나 더 하래 ."
    },
    {
        "question":"오빠가 폭언을 하면 화가 날 것 같아요 . 구체적으로 뭐라고 했나요 ?",
        "answer":"못생겼고 귀여운 구석이라고는 없대 ."
    },
    {
        "question":"언니가 부하처럼 대하면 무척 화날 것 같군요 .",
        "answer":"나는 언니의 부하가 아니야 . 나도 내 삶이 있다고 ."
    },
    {
        "question":"같이 사는 친구가 물건을 마음대로 건드려서 짜증나시겠어요 .",
        "answer":"같이 사니까 그 친구는 나를 가족쯤으로 여기는 것 같아 . 대수롭지 않게 생각하더라고 ."
    },
    {
        "question":"뒤에서 나를 욕하던 친구가 제일 친하다고 생각했던 친구였다니 무척 화가 나겠어요 .",
        "answer":"내 모든 친구들에 대한 믿음이 사라져 . 다른 친구들도 그러지 말란 법이 어디 있어 ?"
    },
    {
        "question":"본인이 시킨 음식을 친구가 먹어서 화가 났었군요 .",
        "answer":"심지어 자기는 훨씬 싼 음식을 조금 시켜놓고 뻔뻔하게 내 음식을 많이 집어가는 거야 ."
    },
    {
        "question":"중요한 때에 옷에 커피가 묻어서 무척 화가 나겠어요 . 데이지는 않았나요 ?",
        "answer":"식은 커피였어 . 그보다는 얼룩이 묻은 옷으로 면접을 봐야만 해서 너무 창피했어 ."
    },
    {
        "question":"집주인이 살고 있는 원룸의 금액을 일방적으로 올려서 화가 났겠어요 .",
        "answer":"이 방에 대해 알아보고 있는 사람이 있다는 이야기는 부동산을 통해 들었어 ."
    },
    {
        "question":"누가 가방을 잡았는데 지퍼가 고장 나 버려서 당황스러웠겠어요 .",
        "answer":"문제는 사람이 너무 많아서 누군지도 모른다는 거야 . 모두 시선을 회피하기만 했어 ."
    },
    {
        "question":"같이 사는 친구가 장을 보지 않아서 화가 나겠어요 . 왜 그럴까요 ?",
        "answer":"귀찮다는 것 같아 . 직접 장을 보는 내 입장에선 화가 날 노릇이지 ."
    },
    {
        "question":"아무도 내 말을 믿지 않는다면 무척 화날 것 같아요 .",
        "answer":"심지어 얼마 지나서 내 말이 맞다는 게 밝혀졌는데도 사람들은 내색조차 안 해 ."
    },
    {
        "question":"보는 앞에서 직장 상사가 서류를 집어던지다니 무척 화났겠어요 .",
        "answer":"마음에 드는 구석이 하나도 없데 . 분명 자기가 원하는 대로 다 맞춰줬는데 ."
    },
    {
        "question":"친구가 말과 다르게 행동해서 무척 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"이제 같이 사는데 점점 한계를 느껴 ."
    },
    {
        "question":"계속 같은 작업의 수정을 요청했다니 열 받았겠어요 .",
        "answer":"계속 그러니까 너무 스트레스를 받아 ."
    },
    {
        "question":"출근 하지 말란 말에 많이 속상하시겠어요 . ",
        "answer":"너무 화가나 . 회사가 거짓통보 한 거 같아서 열이 받아 ."
    },
    {
        "question":"화가 나시겠어요 .",
        "answer":"너무 화가나 . 내 자신이 무시당한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"저 같아도 많이 당황했을 거예요 .",
        "answer":"면접에서 나를 무시한 것 같아서 기분이 나빠 ."
    },
    {
        "question":"정말 속상하시겠어요 . 많이 힘드신가요 ?",
        "answer":"힘든 것보다 다시 해야 된다는 게 막막해 ."
    },
    {
        "question":"저 같아도 화날 거예요 .",
        "answer":"상사라 뭐라고 할 수도 없고 너무 답답해 ."
    },
    {
        "question":"면접에서 떨어진 이유를 알려주지 않다니 화나시겠어요 .",
        "answer":"많이 화가나 나를 무시하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"학벌주의 때문에 화가 많이 나셨군요 .",
        "answer":"이 회사에 딱 맞는 사람이 나라고 생각하는데 학벌 때매 들어가기가 어려워 ."
    },
    {
        "question":"저 같아도 많이 화날 거 같아요 .",
        "answer":"사수 때문에 나만 혼난 것이 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"많이 당황하셨겠어요 . 놀라셨나요 ?",
        "answer":"놀라기보다는 내가 회사에서 별로 필요 없는 사람 같아서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"무급 휴가를 내서 기분이 많이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"무급휴가를 내서 너무 억울해 난 일이 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"많이 당황하셨겠어요 . 화가 났나요 ?",
        "answer":"너무 화가 났어 . 내가 만만해 보인 거 같아 열이 받아 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세히 이야기 해 줄래요 ?",
        "answer":"아니 집에서 좀 쉬고 싶은데 자꾸 이거해라 저러해라 하잖아 ."
    },
    {
        "question":"사용자님의 감정에 대해 조금 더 자세히 이야기 해보시겠어요 ?",
        "answer":"차가 막혀 못 오는 건 이해하긴 하는데 기분은 좋지 않네 외로워 ."
    },
    {
        "question":"자세히 이야기 해 보시겠어요 ?",
        "answer":"밥 차리는 게 귀찮다고 안 하겠대 그럼 아침을 꼭 먹어야 하는 나는 어떡하라고 ?"
    },
    {
        "question":"사용자님의 기분은 정확히 어떠신가요 ?",
        "answer":"불안하지 . 딸에게 무슨 일이 생길까 봐 ."
    },
    {
        "question":"억지로 수업을 신청하라니 짜증이 나셨군요 ?",
        "answer":"듣고 싶은 수업이 하나도 없어 . 완전 시간낭비에 돈 낭비야 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 노력했는데도 친구보다 성적이 안 좋으셔서 엄청 속상하겠어요 .",
        "answer":"나는 해도 안 되나 봐 . 어차피 타고난 애들이 다 해먹을 텐데 뭐 ."
    },
    {
        "question":"어이가 없어서 화가 나는군요 . 조금 더 자세히 이야기 해주시겠어요 ?",
        "answer":"학원에서 시험 봤는데 친구가 성적이 더 잘 나온 거 있지 ? 나는 엄청 열심히 공부했는데 말도 안 돼 !"
    },
    {
        "question":"겨우 한 개 틀렸다고 우는 반장에게 화가 나셨군요 .",
        "answer":"나같이 열 개씩 틀리는 애들은 어쩌라고 . 너무 화나고 어이없어 ."
    },
    {
        "question":"구가 내가 아끼는 노트를 찢어버려서 화가 나는군요 . 그런일을 겪으시다니 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"친구랑 수업시간에 걔 험담을 적으면서 놀긴 했는데 어떻게 알고서는 와서 화내며 찢어버리는 거 있지 ."
    },
    {
        "question":"수학 공부만 했는데 점수가 안 올라서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"수학을 포기하는 게 나을 거 같아 . 다른 과목에 비해 너무 어렵고 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"찍었는데도 다 맞은 미경님 때문에 많이 억울하고 화가 나신 것 같아요 .",
        "answer":"나는 죽어라 공부했는데 억울해 죽겠어 진짜 ."
    },
    {
        "question":"불필요한 과목으로 평가받는것에 불만을 느끼고 계시군요 .",
        "answer":"진짜 사는데 하나도 쓸모 없을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"시험이 그렇게 화나게 해요 ? 특별한 이유라도 있나요 ?",
        "answer":"중간고사 못 봐서 기말은 잘 봐야 하는데 공부도 잘 안되고 심란하기만 해 ."
    },
    {
        "question":"누군가 노트를 훔쳐갔다는 생각에 화가 많이 나신 것 같아요 .",
        "answer":"학교 오자마자 서랍에 넣어뒀는데 없어졌어 . 진짜 누가 훔쳐갔나 봐 !"
    },
    {
        "question":"부모님께서 원하는 것을 안 사주셔서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"응 . 내가 사달라는 것은 하나도 안 사주면서 맨날 효도하라고만 하잖아 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 형 누나만 편애하는 것 때문에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"나도 아들인데 왜 형이랑 누나만 그렇게 편애하는 걸까 ? 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 생기셨던 건지 조금만 더 자세히 알려주셨으면 좋겠어요 .",
        "answer":"누가 훔친 물건을 내 책상에 넣어두었어 . 그게 나중에 발견돼서 내가 도둑으로 몰렸어 ."
    },
    {
        "question":"상사가 자기 일까지 당신에게 넘겼군요 . 슬프겠어요 .",
        "answer":"상사라서 거절하기도 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세하게 말씀해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"항상 잘난 사람들 뒤꽁무니만 쫓아다녔는데 나중에는 내가 더 위로 올라갔으면 해 ."
    },
    {
        "question":"남자 친구가 바람이 나서 화나셨군요 .",
        "answer":"전에는 그렇게 나 없이는 못살 것처럼 굴더니 . 뭘 해야 이 답답함을 풀 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"과장님의 어떤 행동 때문에 화가 나신 건지 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"아래 직원들의 아이디어를 본인이 한 것처럼 수시로 가로채는데 말도 못하고 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"남자 친구로 인해 화가 나셨군요 .",
        "answer":"남자 친구가 나오지 않아서 혼자 기다렸어 . 너무 외로웠어 ."
    },
    {
        "question":"일이 많아 바쁜데 팀장님이 업무에 협조적이지 않아 화가 나시는군요 .",
        "answer":"결재도 자꾸 지연이 되는 것 같고 업무 분장 파악을 못 하고 계셔서 답답해 ."
    },
    {
        "question":"사용자님의 업무가 아닌데도 다른 업무까지 다 하려니 화가 나시는군요 .",
        "answer":"일도 많지만 팀원들의 무책임한 태도에 더욱 화가 나서 참을 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"상사가 시키는 대로 했는데도 잘못됐다고 혼이 나다니 억울하고 화가 나셨겠네요 .",
        "answer":"아무래도 상사는 내게 그렇게 업무 지시를 한 것을 기억을 못하는 것 같아서 더 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"업무 시간에도 일을 안하고 잡담을 한다니 업무에 방해가 되시겠군요 .",
        "answer":"때로는 업무상 통화를 해야 하는데도 들리지가 않아 난감한 적도 있어 . 다들 왜 그러는지 너무 화나 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 쉴 때도 연락이 와서 화나셨군요 .",
        "answer":"나를 직원이 아니라 하인으로 부려먹는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 마음을 알아주시지 못하셔서 속상하시군요 .",
        "answer":"나도 최대한 노력하고 있는 중인데 우리 엄만 그걸 몰라줘 . 어떻게 말씀드리지 ?"
    },
    {
        "question":"회사의 늦은 월급 지불 때문에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"요새 돈이 들어갈 곳이 많은데 회사가 월급을 늦게 주니까 패턴이 흐트러져 . 어쩌지 ?"
    },
    {
        "question":"그런 상황이라면 너무 화가 날만하네요 .",
        "answer":"아이의 문제로 미안한 마음은 있지만 그래도 폭행으로 되돌려 준다는 것은 아니지 ."
    },
    {
        "question":"지인의 말만 듣고 가입한 보험인데 많이 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"지인이 나에게 사기를 친 걸까 ? 노후준비를 해야 하는데 정말 막막해 ."
    },
    {
        "question":"신입사원이 인사를 일부러 안 해서 안 좋은 기분을 느끼셨군요 .",
        "answer":"다른 사람들한테는 인사를 하는데 나한테만 안 하니까 무시하는 기분이 들어 ."
    },
    {
        "question":"김 대리가 승인하지 않고 일을 진행해 기분이 좋지 않으시군요 .",
        "answer":"컴플레인이 들어올 때 내가 내용을 몰라서 문제가 더 커져서 자존감이 떨어졌어 ."
    },
    {
        "question":"당신보다 늦게 들어온 사람이 먼저 승진하다니 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"승진을 성별로 우대하는지 그럴 거면 여자 직원을 뽑는 건지 이해가 안 돼서 일이 손이 안 잡혀 ."
    },
    {
        "question":"아줌마라서 무시당한다고 느끼셨군요 .",
        "answer":"아줌마도 일을 잘할 수 있는데 왜 무시하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"부장님이 업무를 과다하게 주셨군요 .",
        "answer":"업무 분장을 왜 이렇게 하셨는지 모르겠어 . 내 몸은 하나인데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"야근이 며칠 이어졌나 봐요 .",
        "answer":"며칠째인지 셀 수도 없어 . 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"직원들과 나이 차이가 많이 나시나 봐요 .",
        "answer":"많이 나긴 하는데 그렇다고 차별할 필요는 없는 것 같은데 ."
    },
    {
        "question":"프로젝트를 열심히 하는 직원이 없어서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"회사에 아주 중요한 프로젝트라 직원들의 적극적인 참여가 중요한데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"업무가 과중해지는 것 같아 화가 나시는군요 .",
        "answer":"업무가 너무 많아서 건강까지 안 좋아지고 있어 . 직장 때문에 건강까지 잃다니 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"경력이 짧은 박 과장이 프로젝트에 트집만 잡아서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"이제 프로젝트 시작인데 벌써 트러블이 생기면 곤란해 . 생각만 해도 울화가 치밀어올라 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하시고 화나시겠어요 .",
        "answer":"너무 화가 나고 신고하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"많이 황당하시고 짜증나시겠어요 .",
        "answer":"너무 화가 나 . 가서 뭐라고 혼낼지 말지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"직원과의 일로 스트레스 받으시는군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"마감이 이번 주 금요일인데 저번 주부터 아무것도 안 해서 아직도 그대로인 것 있지 ? 짜증나네 ."
    },
    {
        "question":"프로젝트에 차질이 생겨 난감하군요 .",
        "answer":"날 무시하는 건가 . 왜 나한테 말도 안 하고 진행하다가 일을 이 지경으로 만드는지 ."
    },
    {
        "question":"직장동료의 망언에 기분이 상했군요 .",
        "answer":"내가 이 나이까지 직장생활을 유지하기 위해 얼마나 많은 노력을 했는데 ."
    },
    {
        "question":"젊은 사원들이 무시하는 태도에 화가 났군요 .",
        "answer":"내가 신기술에 대해 부족한 건 사실이지만 무시당할 일은 아니라고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"업무가 더욱 많아져서 몹시 화나겠어요 .",
        "answer":"아직 남아있는 일도 많은데 업무를 더 주셔서 해야 할 게 너무 많아 ."
    },
    {
        "question":"직장 동료들이 험담을 해서 화가 많이 나셨겠어요 .",
        "answer":"모두들 내가 무능력하다고 생각하고 있어서 기분이 너무 나빠 ."
    },
    {
        "question":"야근이 잦아서 퇴사를 고려할 만큼 화가 나셨군요 . 많이 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"우리 부서만 매일 야근이야 . 할당된 업무량이 너무 많다고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"김 부장이 기만했는데 어떻게 복수해야 할지 몰라 화가 나시는군요 .",
        "answer":"종종 내 말에 꼬투리를 잡기는 했지만 이번만큼은 너무 화가 나 참을 수 없어 ."
    },
    {
        "question":"김 부장이 오늘 모욕감을 주어 화가 났군요 .",
        "answer":"내가 해온 업무가 마음에 들지 않는다고 직원들 앞에서 내게 욕을 했어 ."
    },
    {
        "question":"직원이 당신에게 버릇없이 행동해서 화가 났군요 .",
        "answer":"나보다 나이가 어린데도 내게 너무 무례하게 행동해 ."
    },
    {
        "question":"화가 나시겠어요 . 어떻게 해고를 당하신 건가요 ?",
        "answer":"나는 잘못한 게 없는데 누군가 내게 누명을 씌워 나를 해고하게 시켰어 ."
    },
    {
        "question":"무시하는 게 느껴져 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내가 아줌마라서 일을 못할 거라고 생각하나 ? 정말 기분 나빠 ."
    },
    {
        "question":"말만 많은 허 과장이 상을 받아 기분이 나쁘시군요 .",
        "answer":"일은 우리 팀이 다했는데 그 상은 허 과장이 아니라 우리 팀원들이 받아야 해 ."
    },
    {
        "question":"만성질환 때문에 병원비가 또 나가게 되어 화가 나시는군요 .",
        "answer":"안 그래도 재정이 부족한데 병까지 재발한 이런 상황에 나는 할 수 있는 게 아무것도 없어 ."
    },
    {
        "question":"젊었을 때 돈을 모아두지 않은 자신에게 화가 나시는군요 .",
        "answer":"미리미리 돈을 모아두었다면 이렇게 재정이 부족하지도 않았을 텐데 ."
    },
    {
        "question":"자식들의 행동에 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"내가 지금까지 키워준 게 얼마인데 병원비 주는 것도 아까워하다니 ."
    },
    {
        "question":"평생 모아둔 돈을 아내가 도박으로 돈을 날려 많이 힘드시겠군요 .",
        "answer":"정말로 너무 화가 나고 분노가 조절이 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"당뇨 때문에 생활비가 부족해 많이 힘드시겠군요 .",
        "answer":"약값이 이렇게 비싼 줄 모르겠어 . 내가 약값으로 허덕이어야 한다니 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"도둑이 귀금속들을 훔쳐가 많이 화가 나시겠군요 .",
        "answer":"정말로 화가 나 손이 떨리는 거 같아 도둑을 용서할 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"강아지로 인해 돈이 두 배로 나가 많이 화가 나시겠군요 .",
        "answer":"정말로 강아지를 보기가 싫은데 아내가 좋아하는 거 같아서 답답해 ."
    },
    {
        "question":"연금 때문에 많이 실망하신 것 같아요 .",
        "answer":"이제 어떻게 먹고 살면 좋을지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 어울리고 싶은데 생활하기도 어려운 환경이라서 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"왜 항상 돈이 모자란 것인지 이해할 수가 없어 . 아내가 돈 관리를 못한 건지 화가 나네 ."
    },
    {
        "question":"친구 분이 돈을 가지고 도망가서 화가 많이 나셨군요 .",
        "answer":"만성질환을 고쳐보려고 목돈을 만들고 있었는데 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"깊은 슬픔이 느껴져요 .",
        "answer":"오랫동안 알면서 잘 지내왔는데 너무 화가 나 . 내가 몸도 불편해서 거동이 어려운 걸 알면서 ."
    },
    {
        "question":"막내딸 때문에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"맨날 돈 달라고 하고 일은 안 하고 나한테 의지하는 걸까 ? 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"친구가 연락이 두절되어 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"어떻게 믿었던 친구인데 이럴 수가 있지 . 화가 나고 정말 속상해 ."
    },
    {
        "question":"동창회에서 후원금 때문에 압박감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"놀다 오려고 했는데 압박감 때문에 너무 힘들었어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 모임 회비는 안 내면서 자꾸 옷을 사서 화나셨군요 .",
        "answer":"옷은 사면서 왜 회비는 안 낼까 ? 정말 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"반말을 하는 젊은이가 있어 큰 소리로 혼내셨군요 .",
        "answer":"계속 생각나서 아직도 분이 안 풀려 . 완전 혈압 상승할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 열이 받으시나요 ?",
        "answer":"어제 아들이 나보고 밥 가져오라는데 자기 아빠랑 똑같이 나를 부려먹더라고 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일로 화가 나시나요 ?",
        "answer":"평소 성인병 증세가 있다고 했는데 나이가 드니 그것이 발목을 잡네 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 왜 원망스러우신지 이유를 들어볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들이 다른 일 때문에 나를 보살펴주지 않으면 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"나 스스로에게 화가날 때가 있으시군요 .",
        "answer":"가정에서도 사회적으로도 그렇고 지금까지 열심히 살아왔는데 그 공들인 내 삶의 탑이 허물어지는 것 같아서 . "
    },
    {
        "question":"업무 분담 문제로 화가 나시는군요 .",
        "answer":"나에게만 어려운 업무가 배당돼 ."
    },
    {
        "question":"친한 선배에게 사기를 당해 분하시군요 .",
        "answer":"사기는 해결되었지만 지인에게 그런 일을 당한 것이 정말 화나 ."
    },
    {
        "question":"사람을 만나면서 어려운 일을 겪으셨나요 ?",
        "answer":"회사에서 대인관계로 또 지적받았는데 너무 스트레스받아 . 노력하는데도 계속 지적하니까 이젠 화나네 ."
    },
    {
        "question":"친구가 무슨 일을 했는지 자세히 알려주실 수 있나요 ?",
        "answer":"약속 시각에 제때 나타난 적이 없어 . 한두 번이 아니라 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"친구한테 화나는 일이 있으셨군요 . 어떤 일이었나요 ?",
        "answer":"친구가 내 험담을 다른 친구한테 했더라고 ."
    },
    {
        "question":"어떤 계기로 그렇게 느끼게 되셨어요 ?",
        "answer":"늘 똑같은 질문을 하고 대답을 해주면 듣지 않아 . 그리고 나중에 또 같은 질문을 하지 ."
    },
    {
        "question":"친구분 때문에 화가 나셨군요 . ",
        "answer":"친구가 나를 배신하고 내가 좋아하던 아이를 가로챘어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 이유로 남자친구와 싸우는지 말해주실 수 있으세요 ?",
        "answer":"결혼식 올리려면 준비해야 할 것이 많은데 도와주지 않아 . 함께하는 결혼인데 가만히 있으니 화나서 계속 싸워 ."
    },
    {
        "question":"남자친구의 배신으로 화나고 힘드시겠어요 .",
        "answer":"배신감에 분노를 참을 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"오랜 연습생 기간으로 매우 힘드셨겠어요 . 무슨 일이 있었는지 계속 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"결국 데뷔 조에 들어가지도 못했고 일 년간 연습생이었던 후배가 먼저 데뷔하게 되었어 . 대표님께 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 이야기해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"회사에서 믿었던 동료가 내 험담을 하고 다녀 ."
    },
    {
        "question":"친구들이랑 무슨 일로 싸웠나요 ?",
        "answer":"친구들이랑 여행지를 고르다가 싸웠어 ."
    },
    {
        "question":"배려심 없는 행동에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"내 몸이 더 안 좋아질까 봐 무서워 ."
    },
    {
        "question":"많이 서운하셨겠어요 .",
        "answer":"아내 눈에는 돈밖에 안 보이는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"많이 화났겠어요 .",
        "answer":"다른 것도 아니고 그걸 훔쳐가네 ."
    },
    {
        "question":"많이 화나셨군요 .",
        "answer":"내가 따로 먹은 것도 아니고 환불하는 게 당연한 거 아닌가 ?"
    },
    {
        "question":"집주인의 행동 때문에 분노하셨군요 .",
        "answer":"내 집인데 왜 자꾸 이렇게 들어오는 거지 ?"
    },
    {
        "question":"많이 화가 낫겠어요 . 친구 분한테 서운하기도 했을 거고요 .",
        "answer":"그 친구는 내가 힘든 걸 알긴 할까 ."
    },
    {
        "question":"안심이 되기도 했겠지만 많이 화가 낫겠어요 .",
        "answer":"검사를 좀 더 정확히 해 줬으면 좋았겠는데 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 그렇게 말하니 많이 서운했어요 .",
        "answer":"치매가 아니라는데 왜 자꾸 그러는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"답답하기도 하고 서운 했겠어요 .",
        "answer":"내 몸을 생각해 주고 있긴 한 걸까 ."
    },
    {
        "question":"요즘 온몸이 아프시군요 .",
        "answer":"병원을 가야 할지 말지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"며칠 동안 일을 못하셨군요 . 정말 힘드실 것 같아요 .",
        "answer":"너무 아파서 병원을 가볼지 말지 고민이야 . 병원을 가면 돈이 많이 들 텐데 ."
    },
    {
        "question":"많이 짜증나겠어요 .",
        "answer":"병원을 옮길지 말지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"가난때문에 건강을 위한 병원을 못 가고 계시는군요 .",
        "answer":"일단 병원보다 운동부터 해서 건강을 관리해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"구역질이 나시다니 혹시 학교가 거짓 현수막을 걸었나요 ?",
        "answer":"맞아 . 사실은 우리 반에만 해도 집단으로 따돌림 당하는 애가 있어 . 큰 폭력이 없을 뿐이지 ."
    },
    {
        "question":"학업에 지쳐서 환멸을 느끼시나 봐요 .",
        "answer":"난 더 놀고싶고 하고싶은게 많은데 매일 의자에 앉아서 공부하고 내신 준비 해야해 ."
    },
    {
        "question":"시험 때문에 스트레스가 쌓이시나 봐요 . 그 스트레스를 어떻게 처리하고 있으신가요 ?",
        "answer":"매운 음식 먹으면서 공부하면 좀 낫더라고 ."
    },
    {
        "question":"성적의 원인이 집에서의 가사노동에 있다고 생각 하시는군요 .",
        "answer":"엄마는 나에게 공부를 시키지 않고 일만 시켜 . 대학에도 안보내줄거야 ."
    },
    {
        "question":"새롭게 친해진 친구가 가방을 뒤지고 있는 걸 보고 신뢰도 깨지고 화가 나셨군요 .",
        "answer":"살갑게 다가와서 내심 반가웠는데 이런 꿍꿍이가 있었다니 ! 세상에 믿을 사람이 없어 ."
    },
    {
        "question":"십 년 모았으면 정말 큰돈일 텐데 너무 슬프겠어요 .",
        "answer":"법적 대응을 할까 고민 중이야 . 어디서 정보를 얻어야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"화나실 만하네요 . 사전에 논의나 협의 등이 전혀 없었던 건가요 ?",
        "answer":"응 . 이건 자진해서 그만두라는 얘기나 마찬가지지 . 너무 열 받아서 그 사람을 죽이고 나도 죽을까 하는 생각마저 들어 ."
    },
    {
        "question":"부정적인 감정들로 힘들어하고 계시는군요 . 무슨 일이신가요 ?",
        "answer":"조별과제 조원들이 모두 잠수타서 낮은 점수를 받았어 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"지금까지 난 늙지 않을 거라고만 생각했어요 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일 있으신가요 ?",
        "answer":"너무 예의가 없고 상대방에 대한 배려가 없어 ."
    },
    {
        "question":"돈이 안 생기신다는 말씀인가요 ? ",
        "answer":"그래 . 몸도 아픈데 돈까지 없으니 더 힘드네 . "
    },
    {
        "question":"현실이 참 무서운 것 같아요 .",
        "answer":"아이들한테 버려진다는 게 얼마나 두렵고 무서운 것일까 ?"
    },
    {
        "question":"오랜 연습생 기간으로 매우 힘드셨겠어요 . 계속 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"결국 나는 데뷔 조에 들어가지도 못했고 일 년간 연습생이었던 후배가 데뷔하게 되었어 . 십여 년의 시간이 허무해지고 대표님께 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"늦게 발견되서 속상하고 슬펐겠어요 .",
        "answer":"나한테 가장 소중한 친구였는데 ."
    },
    {
        "question":"많이 두려웠겠어요 .",
        "answer":"내 몸이 더 안 좋아질까 봐 무서워 ."
    },
    {
        "question":"아내가 자꾸 보험 돈을 달라 해서 많이 서운하셨겠어요 .",
        "answer":"아내 눈에는 돈밖에 안 보이는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"전등휠체어를 훔쳐갔군요 .",
        "answer":"다른 것도 아니고 그걸 훔쳐가네 ."
    },
    {
        "question":"당뇨병이 있어 속상하고 화났겠어요 .",
        "answer":"당뇨병이 있어도 누구보다 일을 잘 해낼 자신이 있어 ."
    },
    {
        "question":"환불을 요구했는데 거절을 당하셨군요 .",
        "answer":"내가 따로 먹은 것도 아니고 환불하는 게 당연한 거 아닌가 ?"
    },
    {
        "question":"화가 많이 낫겠어요 .",
        "answer":"내 집인데 왜 자꾸 이렇게 들어오는 거지 ?"
    },
    {
        "question":"친구에게 많이 화가 낫겠어요 . 친구 분한테 서운하기도 했을 거고요 .",
        "answer":"그 친구는 내가 힘든 걸 알긴 할까 ."
    },
    {
        "question":"성적을 볼때마다 화가나는군요 .",
        "answer":"자신감이 떨어지고 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"가지고 있는 돈으론 노후준비를 할 수 없어 화가 나시는 군요 .",
        "answer":"우리나라는 개인에게만 노후준비를 맡기는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"가만히 있어도 온몸이 아파서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"병원을 가야 할지 말지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"며칠 동안 일을 못해서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"너무 아파서 병원을 가볼지 말지 고민이야 . 병원을 가면 돈이 많이 들 텐데 ."
    },
    {
        "question":"의사가 제대로 진단하지 않은 것 같아서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"병원을 옮길지 말지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"수치스러운 일이 있으셨나요 ? 자세히 말해주시겠어요 ?",
        "answer":"사람들하고 있는데 옆에 있던 친구가 내 옆구리를 쳐서 내가 바닥에 고꾸라졌어 ."
    },
    {
        "question":"아들한테 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"학교에서 선생님한테 종아리를 맞아서 멍이 든 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"선생님과 무슨 일 있으셨나요 ? 자세히 말해주시겠어요 ?",
        "answer":"학교 선생님이 딸아이한테 오해를 해놓고 대놓고 차별한다고 했대 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일 있으세요 ? 자세히 말씀해주세요 .",
        "answer":"남편과 두 딸이 온갖 스트레스를 나한테 풀어서 나도 스트레스 받아 ."
    },
    {
        "question":"새롭게 친해진 친구가 남의 가방을 뒤지고 있는 걸 보고 신뢰도 깨지고 화가 나셨군요 .",
        "answer":"살갑게 다가와서 내심 반가웠는데 이런 꿍꿍이가 있었다니 ! 세상에 믿을 사람이 없어 ."
    },
    {
        "question":"십 년 모았으면 정말 큰 돈일 텐데 너무 슬프겠어요 .",
        "answer":"법적 대응을 할까 고민 중이야 . 어디서 정보를 얻어야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"갑작스러운 해고에 분노하시는군요 .",
        "answer":"나는 아직 사십 대라 일을 한창 해야 하는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"자녀 문제에 분노하시는군요 .",
        "answer":"내 나이 쉰이 다 되도록 그렇게 가르치지 않았는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"무슨일이신가요 ? 더 자세히 들려주세요 .",
        "answer":"산을 가도 가뿐하게 오르곤 했는데 이제는 계단을 오르고 내리는 것도 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"오래 닿지 않는 연락에 화가 나시는군요 .",
        "answer":"바람피운 전적이 있는 인간이라 걱정보다는 화부터 나네 ."
    },
    {
        "question":"기대했던 일을 하지 못해서 화가 나는군요 . ",
        "answer":"아이가 태어나니 오히려 신경써야 할 것도 많고 내 몸 관리에도 더 철저해야 해 . "
    },
    {
        "question":"자식을 버리는 사람들 때문에 분노를 느끼시는군요 .",
        "answer":"왜 사람들이 소중한 생명을 그렇게 다루는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"직장 내에 괴롭힘을 당하고 계시는군요 .",
        "answer":"매일 나만 가지고 못살게 구는데 도저히 참을 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"화가 많이 났군요 . 무슨 이유인가요 ?",
        "answer":"내가 친동생처럼 대해줬던 이웃집 여자가 다른 이웃에게 나에 대해 험담했다는 말을 들었어 ."
    },
    {
        "question":"그런 사람들 때문에 분노의 감정을 느꼈나 보군요 .",
        "answer":"너무 생명을 쉽게 생각하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"여자친구의 전 남자친구가 자꾸 연락을 시도해서 화가 하는군요 .",
        "answer":"연락하지 말라고 하니까 집 앞까지 찾아 왔다고 하네 ."
    },
    {
        "question":"회사 면접에 떨어지셨군요 .",
        "answer":"이젠 화가 나 . 도대체 왜 계속 떨어 뜨리기만 하는 거야 ?"
    },
    {
        "question":"무슨 불편한 일이라도 있으셨어요 ? ",
        "answer":"사장님 손님이 자주 오는 편인데 올 때마다 나한테 커피 타 오라고 심부름 시켜 ."
    },
    {
        "question":"거래처 직원이 결재 대금을 가지고 잠적했군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"너무 화가 나서 아무 일도 손에 잡히지 않아 ."
    },
    {
        "question":"남자친구에게 화가 났군요 .",
        "answer":"사실대로 이야기해도 이해하는데 너무 기분 나쁘고 실망이야 . 계속 전화 오는데 일부러 안 받고 있어 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 해고 당하셔서 화나셨군요 .",
        "answer":"코로나 일구 때문에 직장 잃은 사람들이 많아졌어 . 나도 예외가 아니었네 ."
    },
    {
        "question":"손해가 커서 걱정하고 계시는군요 .",
        "answer":"당장 빚 갚을 여력도 없어 . 어떻게 살아가야 할지 눈앞이 캄캄하고 이 상황이 너무 화나 ."
    },
    {
        "question":"이혼하자는 남편의 말에 무척 화나셨군요 .",
        "answer":"어떻게 나한테 이혼하자고 할 수 있는지 정말 화가 나서 미칠 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"건강 검진 오진으로 정말 놀라셨겠어요 .",
        "answer":"내 건강에 이상이 생긴 줄 알고 너무 놀랐고 지금은 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"친구가 경쟁하듯이 공부하자고 해서 기분이 좋지 않을 거 같아요 .",
        "answer":"나는 같이 함께 공부하고 싶은데 친구의 생각은 다른 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구가 성적이 낮다고 얘기해서 기분이 좋지 않겠네요 .",
        "answer":"친구가 그렇게 얘기할 줄 몰랐어 . 친구한테 실망했어 ."
    },
    {
        "question":"선생님께 혼나서 기분이 좋지 않으시군요 . 왜 그렇게 생각하실까요 ?",
        "answer":"유튜버는 훌륭한 사람이라고 생각하지 않는 거 같아 . 선생님께 말씀드려야지 ."
    },
    {
        "question":"그런 말을 들으면 기분이 좋지 않을 거 같아요 .",
        "answer":"선생님이 나한테 그런 말씀을 하신 이유가 궁금해 ."
    },
    {
        "question":"열심히 정리한 책을 훔쳐 가서 화가 많이 나셨군요 .",
        "answer":"지금 계속 주변을 확인하면서 찾고 있는데 없어서 열 받아 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 말도 없이 보고 있으면 기분이 좋지 않을 거 같아요 .",
        "answer":"친구들은 왜 말도 없이 내 숙제를 보는 건지 궁금해 ."
    },
    {
        "question":"친구가 사정도 모르고 말을 함부로 해서 기분이 나쁘셨군요 .",
        "answer":"진로를 찾는 건 신중한 일인데 친구는 내 마음을 모르고 함부로 얘기해 ."
    },
    {
        "question":"체격이 크다는 이유만으로 친구를 괴롭혀서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"사람마다 다 특징이 있는데 그 이유로 친구를 괴롭히는 것은 옳지 않아 ."
    },
    {
        "question":"많이 화가 났겠어요 .",
        "answer":"이것도 친구라고 . 이제 그만 만나야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 화가 나고 배가 아프겠어요 .",
        "answer":"치킨도 꼴 보기가 싫어졌어 ."
    },
    {
        "question":"동성애자인 이유로 따돌림을 받아 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"회사에서도 공평한 취급을 받고 싶은데 어떻게 하면 좋을지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"성 정체성을 이야기한 후 좋지 않은 취급을 받아 화나셨겠어요 .",
        "answer":"직장 동료들이 나의 성 정체성을 이해해 주면 좋겠는데 어떻게 해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"그러한 사실을 알게 된 후 사람들이 피하는 것 같아 신경 쓰이셨겠어요 .",
        "answer":"회사에서 공평한 취급을 받고 업무에 지장이 없으면 좋겠는데 어떻게 해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"여자 화장실 이용 후 동료들이 수군거려서 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"여자 화장실을 이용하더라도 동료들이 수군거리지 않았으면 좋겠는데 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"동성을 좋아하는 사유로 직장 동료들이 수군거려 화가 나셨군요 .",
        "answer":"직장 동료들이 수군거려도 잘 이겨냈으면 좋겠는데 어떻게 해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"같은 성별인 대리님을 좋아하는 이유로 욕을 먹어 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"사람들이 본인과 다른 부분을 욕하지 않았으면 좋겠는데 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"성적 지향성에 대해 이야기 하자 모두가 비난해서 화나셨겠어요 .",
        "answer":"성적 지향성에 대해 다른 점을 인정해 줬으면 좋겠는데 어떻게 해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"성적 지향이 다른 것은 나쁜 것이라고 들으셔서 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"회사 상사 또한 말을 아끼고 상대에게 피해가 되는 말을 하지 않아야 하는 것을 인지시키고 싶은데 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"직장 동료들이 성 정체성에 대해 함부로 이야기해서 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"직장 동료들이 나의 성 정체성에 대해 함부로 이야기하지 않았으면 하는데 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"팀장님이 성 정체성이 다른 것이 이상하다고 비하 발언을 하시어 화나셨겠어요 .",
        "answer":"남을 비하하는 발언은 하지 않으셨으면 좋겠는데 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"면접관에게 성적 지향을 솔직하게 이야기했더니 탈락해서 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"어떻게 이런 문제로 불이익을 줄 수 있지 ? 기분이 너무 나빠 ."
    },
    {
        "question":"친구들과의 사이에서 생긴 변화 때문에 마음이 상하셨군요 .",
        "answer":"말도 없이 왜 이러는 건지 나도 이제 화가 나 . 연유를 알려줘야 나도 내 행동을 고칠 수 있는 거잖아 ."
    },
    {
        "question":"안 좋은 일이 있으셨나 보군요 . 먼저 진정하고 차근차근 이야기해주시겠어요 ?",
        "answer":"친한 친구가 이유 없이 안 좋은 소문을 퍼뜨려서 왕따 당하는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구를 따돌리는 행동을 보고 화가 나셨군요 .",
        "answer":"더군다나 따돌림을 하는 친구가 나랑 친한 아이여서 더 실망이야 . 전에는 그러던 아이가 아니었거든 ."
    },
    {
        "question":"친구가 학교 폭력을 겪는다는 것을 들으면 진짜 화가 날 것 같아요 .",
        "answer":"맞아 . 앞으로는 친구가 고통을 느끼지 않았으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머니의 일방적인 진로방향으로 많이 화가 나시고 힘드시겠어요 .",
        "answer":"우리 어머니가 내 꿈을 인정해줬으면 좋겠는데 내 얘기를 들으려 하지도 않아 !"
    },
    {
        "question":"학업 스트레스가 있으신가봐요 . 무슨 상황인지 더 구체적으로 이야기해주실래요 ?",
        "answer":"나는 성실히 했는데 성적이 바닥이야 . 진로도 불투명하고 ."
    },
    {
        "question":"친하게 지내던 분이 뒤통수치셔서 배신당한 기분이 드시는군요 .",
        "answer":"응 . 나는 그 사람을 신뢰했는데 말이야 . 어찌 그럴 수 있는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일이신지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"가족들에게 내가 갖고 싶은걸 이야기했는데 가족들이 내 생각을 존중해주지 않아 ."
    },
    {
        "question":"진짜요 ? 그 친구를 도와주셨나요 ?",
        "answer":"물론이지 .내 친구가 그런 사람이었다니 .정말 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"언니는 매일 말도 없이 내 옷을 가져간단 말이야 . 한 번 말 해줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"왜그러시죠 ? 어떤 일 있으신가요 ?",
        "answer":"가족관계가 그다지 안좋은 것 같아 엄마랑 아빠랑 또 다퉜어 ."
    },
    {
        "question":"저도 차별을 느끼면 기분이 안 좋을 것 같아요 .",
        "answer":"어머니는 공부로 자식을 차별해 ."
    },
    {
        "question":"진심을 몰라줘서 속상했겠네요 . 어머니께 말씀은 드려봤나요 ?",
        "answer":"아니 . 나도 그냥 속상해서 도망갔어 ."
    },
    {
        "question":"생각한 것 만큼 결과가 나타나지 않아서 화가 무척 나시겠어요 .",
        "answer":"이런 나 자신에게 너무 성이나 ."
    },
    {
        "question":"아우분의 태도에 대해 많이 화나시겠어요 .",
        "answer":"그러니까 말이야 . 만날 자기가 형인듯이 행동해 ."
    },
    {
        "question":"평상시에도 자주 혼나는 쪽인가요 ?",
        "answer":"백 이면 백 싸우면 나말고 동생편만 들어서 열받어 ."
    },
    {
        "question":"동생이 학교폭력에 당하고 있다는 걸 인지하셨군요 .",
        "answer":"응 어떻게 핀잔줘야 할지 모르겠네 ."
    },
    {
        "question":"어머니 때문에 성이 나는군요 .",
        "answer":"나 피곤해서 누워있는데 또 꾸짖어 ."
    },
    {
        "question":"그 얘기를 어떻게 알게 되셨나요 ?",
        "answer":"친구 표정이 안좋고 상처가 나있길래 물어봤지 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 폭력을 당하셨군요 ? 마음이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"이대로는 못 참겠어 . 복수 할거야 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 진로를 마음대로 제출해서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"부모님을 일찍 설득했어야 하는 걸까 ? 이제라도 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족이 자주 다퉈서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"안 다퉜으면 좋겠는데 줄곧 싸우기면 하니까 화가 계속 나 ."
    },
    {
        "question":"노력만큼 결과가 나오지 않아 매우 화나셨겠어요 .",
        "answer":"많이 화가 나 . 화를 식히고싶어 ."
    },
    {
        "question":"기분이 나쁘시군요 .",
        "answer":"공부 해봤자 시험 치면 또 다시 새로운 거 공부해야 되는데 정말 하기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"네 ? 무슨 일로 그러세요 ?",
        "answer":"나를 괴롭히는 사람들 다 미워 정말 짜증나는것 같아 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"집 담보 대출까지 받아서 지원해줬는데 식구들이 알고 나를 엄청 비난해 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일 때문에 그런가요 ?",
        "answer":"부모님이 남동생과 나를 차별을 많이 하셔서 정말 싫었는데 나도 부모가 되어보니 아들을 더 챙기게 되더라고 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"잘 사는 친정에서 받은 모든 것을 남편에게 주었는데 남편이 이혼하자네 . 내가 너무 바보 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 조심을 하게 되시나요 ?",
        "answer":"얘기를 충분히 들어주고 짧고 정확하게 요점만 전달하기라네 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"집에 찾아온 딸에게 엄마가 아픈데 자주 찾아오지 않는다고 크게 나무라며 화를 냈어 ."
    },
    {
        "question":"술을 많이 마시면 건강이 나빠지지요 .",
        "answer":"결국 알코올성 간 경변이라는 병을 얻어 식구들에게 비난을 받고 있어 ."
    },
    {
        "question":"퇴직을 하시는군요 . 퇴직 준비는 하셨나요 ?",
        "answer":"아직 . 미리 좀 해둘 걸 . 내 자신이 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"무슨 큰일이 집안에 생겼는지요 ?",
        "answer":"자식이 다 큰 이후에 마누라와 겉과 속이 모두 거리감이 꽤나 생겨 버렸는데 그러려니 하고 지냈지 ."
    },
    {
        "question":"퇴직 후 마음이 좋지 않으시나요 ?",
        "answer":"여러가지 복잡한 사회 생활로 인하여 생긴 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각을 하시게 되셨나요 ?",
        "answer":"인내심의 부족인지 주변에 보면 순간적인 감정을 제어하지 못해 커다란 문제를 만드는 사람들을 가끔 보거든 ."
    },
    {
        "question":"어떤 상황에서 그런 눈초리를 느끼시는 건지 말씀해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"가족부터 같은 동네 주민들까지 그렇네 . 그 사람들을 마주칠 때마다 그런 시선을 느껴 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 도박을 하셔서 가정까지 위기를 맞으시니 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"어렸을 때는 말도 잘듣고 착했는데 성인이 되니 딴 사람이 됐어 . 남편이 경비일하여 겨우 먹고 사는데 아들이 저모양이라 살 맛이 안나네 ."
    },
    {
        "question":"신경질적이고 불만이 많은 따님과 대화가 잘 안 되어 갑갑하시겠어요 .",
        "answer":"딸은 우리 집안이 경제적 여유가 없는 것이 불만이야 . 늦둥이고 이십 대가 되어도 철이 안 드네 ."
    },
    {
        "question":"옆집 아주머니께 무슨 일이 있나요 ?",
        "answer":"가을을 타기도 하고 노년에 자식도 없고 혼자 살아 외로우신 모양이야 . 후회한대 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇다고 생각하세요 ?",
        "answer":"나이가 들다 보니 사회적 지지 감소도 생기고 나를 무시하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"적성에 맞지 않으신 일을 하시나 보네요 .",
        "answer":"나의 관심 분야가 아니니 업무 진행 시 소통이 원활하지 않을 때도 있어 ."
    },
    {
        "question":"아드님과 관계가 원만하지 않으셔서 스스로 비난하고 계시는 것 같네요 .",
        "answer":"내 탓이지 . 다 내 잘못이야 . 내가 잘못 살았어 ."
    },
    {
        "question":"하실 수 있는 일이 많지 않으시군요 .",
        "answer":"혼자 열심히 일하려니 만나는 사람도 없고 홀로 외롭고 힘드네 ."
    },
    {
        "question":"왜 무슨 일이 있으세요 ?",
        "answer":"글쎄 나이가 삼십이 넘었는데 취직할 생각도 시집갈 생각도 하지 않고 집에서 빈둥빈둥 놀면서 밥이나 축내지 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"다 같이 모여서 보면 더 즐겁겠지요 .",
        "answer":"요즘 딸애가 자기 방에서 혼자 보니 재미가 없어 . 전에는 나와 도란도란 얘기하며 보아 좋았거든 ."
    },
    {
        "question":"어떤 직군의 일을 하시고 싶으신가요 ?",
        "answer":"단순히 청소나 몸을 쓰는 일보다 내가 하는 일이 좀 더 가치 있게 느껴지는 일을 해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"칠십 세까지 다닐 수 있는 직장을 그만두셨군요 .",
        "answer":"그 인간은 부장이랍시고 나이 든 평직원들에게 자주 거들먹거렸거든 . 다들 참고 일하는데 나는 가끔 강박증이 있어 . 내가 잘 알고 있지 . 그래서 좋은 직장도 몇 번 때려치웠지 ."
    },
    {
        "question":"학대하는 사람은 죄 값을 받아야 하는군요 .",
        "answer":"자기가 고통을 느끼면 다른 사람에겐 조심하겠지 ."
    },
    {
        "question":"일자리에 대해서 감정이 안 좋으신가 보네요 .",
        "answer":"물론 처자식들을 위해서 뼈 빠지게 일 안 하는 사람이 어디 있나 단지 운이 안 따라서 일들이 꼬였던 거지 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일로 학대받는다는 느낌이 드시나요 ?",
        "answer":"내가 정신적으로 몹시 아프거든 . 정신을 놓을 때가 많아 ."
    },
    {
        "question":"삶에 회의를 느끼시는 것처럼 들려요 .",
        "answer":"힘이 없어지고 나이가 들었다고 자식들이 나를 없는 사람 취급하네 . 이런 꼴 보려고 내가 사는 건지 싶네 ."
    },
    {
        "question":"어떤 계기로 그렇게 느끼고 계시나요 ?",
        "answer":"내가 정신적으로 장애가 생겼지 뭐야 . 이런 저주받은 인생 같으니라고 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것 때문에 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"나이 먹고 힘없다고 무시당하고 자식들은 나 몰라라 하고 인생 헛산 것 같아"
    },
    {
        "question":"무슨 일로 그렇게 자신을 원망하고 계시나요 ?",
        "answer":"주위 사람 말도 경청하고 생활에 반영하며 살았어야 했는데 안 그랬던 내가 잘못되었었어 . 모두 내 탓이야 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 후 재취업 문제로 고민이신가 봐요 .",
        "answer":"직장 다니면서 은퇴 대비해서 다른 기술이나 창업 준비를 안 해서  후회막급이야 ."
    },
    {
        "question":"자기감정을 어쩔 줄 몰라 하고 계시는군요 .",
        "answer":"정신적으로 장애가 있어서 안 그래도 먹고 살기가 힘이 든 데 건강 문제로 직장에서 그만 나오라고 하네 . "
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있으셨어요 ?",
        "answer":"회사에서 퇴직을 강요당하고 있어 . 우울증이나 더 심각한 상황이 올 정도로 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘들어 보이시네요 .",
        "answer":"내가 정신적으로 병을 얻었는데 사회에서 다 나를 무시하는 기분이 들어서 마치 학대를 받는다고 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있었군요 ! 왜 방에서 나오지도 못하나요 ?",
        "answer":"정신 질환이 있어서 밖에 나가면 사고 친다고 가족들이 못 나가게 해 . 문을 걸어 잠글 때도 있다니까 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 그런 일을 당하면 정신적으로 더 힘드시겠어요 .",
        "answer":"직장은 안 다닐 수는 없는 곳이잖아 . 피할 수 없어서 더 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"집에 있는 게 다른 곳보다 힘드시군요 .",
        "answer":"맞아 . 아들이랑 있으면 너무 힘들어 . 나를 막 대하고 힘들게 해 ."
    },
    {
        "question":"왜 화를 내셨는데요 ? ",
        "answer":"컨디션이 안 좋아 힘이 드는데 아들 방이 엉망이지 뭐야 . "
    },
    {
        "question":"무슨 일인가요 ?　",
        "answer":"내가 주식투자에 실패한 후 우리 식구들이 경제적으로 몹시 힘들었지 .　"
    },
    {
        "question":"갱년기를 겪었을 때 생각이 난다니 무슨 일이 있으셨나요 ?　",
        "answer":"그때 갱년기가 심하게 와서 마음이 안절부절하고 예민해져서 자꾸 짜증이 나더라고 . 식구들이 나와의 대화를 피했을 정도야 .　"
    },
    {
        "question":"오랜만에 만나 반가우셨겠어요 .　",
        "answer":"아직도 극복한 것 같지 않아 걱정이야 .　"
    },
    {
        "question":"친구분은 어떻게 지내신다던가요 ?　",
        "answer":"아들을 잃은 후로 통 웃지도 않고 누구와 속을 터놓고 대화도 하지 않아 .　"
    },
    {
        "question":"네 . 의견 충돌로 인해 언성을 높이신 적이 있군요 .",
        "answer":"의사소통이 제대로 안 되니까 감정이 격해져서 고성이 오갔지 뭔가 ."
    },
    {
        "question":"선의의 거짓말을 하는 본인의 모습이 증오스러우시군요 .",
        "answer":"그 사람 맘을 너무 이해해서 그런 면도 있지만 나 자신이 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으셨군요 .",
        "answer":"큰돈을 날리고 집에서 남편과 아이들이 나랑 얘기를 안 해 ."
    },
    {
        "question":"무슨일이 있어서 남편분이 증오스러워 지신나요 ?",
        "answer":"밖에서 사람들 만나고 술 먹고 싸우고 오는 일이 늘어나"
    },
    {
        "question":"그런일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"나이들었다고 무시하는게 많은거같아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것을 잘 못 하신 거 같으신가요 ?",
        "answer":"은퇴 후 재정을 잘 관리해야 했는데 ."
    },
    {
        "question":"최근 들어 자신을 한심스럽다고 생각하시는군요 . 좀 더 자세히 말씀해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"퇴직하고 나니 내가 사회에 아무 쓸모 없는 존재가 된 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그 친구들과 지금도 만나나요 ? 고향 친구들인가요 ?",
        "answer":" 매월 한 번 이상은 만나는 데 그때마다 뒤끝이 좋지 않아 . 모임에 안 갈 수도 없고 나 자신이 왠지 초라해져 ."
    },
    {
        "question":"노후 자금이 부족하시다고 생각해서 그런가요 ? ",
        "answer":"부족하다고는 생각지 않아 . 마누라가 꽉 쥐고 주질 않아 ."
    },
    {
        "question":"퇴직금을 받으셨는데 기분이 왜 안 좋으신가요 ?",
        "answer":"앞으로 뭐 하고 살아야 할지도 걱정이고 할 줄 아는 게 없어서 막막해"
    },
    {
        "question":"자녀분들께서 뭐라 섭섭하게 하셨어요 ?",
        "answer":"항상 무슨 말만 하면 엄마가 뭘 알아 그러니 한심한 생각이 들지"
    },
    {
        "question":"그렇게 느끼게 된 이유가 있으세요 ?",
        "answer":"몇 년 전 화재 사고 후에 모든 게 망가졌어 . 집에만 갇혀 사는 게 요즘은 너무 외로워 ."
    },
    {
        "question":"그럼요 . 무슨 문제가 있을까요 ?",
        "answer":"설명하자면 무남독녀라 혼자 큰 탓도 있지만 할아버지를 따라 장기에 취미를 붙인 탓도 커 . 그러니 여자 친구를 만나도 재미가 없고 남편이나 자식이 생겨도 그 모양이니 소통이 영 안 되네 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일인지 자세히 설명해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"돌아가고 싶어 . 난 경제적으로 항상 풍요로운 줄 알았어 . 그런데 지금엔 너무 궁핍하고 처참해 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일 있으셨어요 ?",
        "answer":"혼자 사는 게 외로워서 푸념 좀 했더니 냉정하게 받아들이는 거야 ."
    },
    {
        "question":"종일 일하는현실이 싫으시군요 .",
        "answer":"이렇게 살아서 뭐 하는 건지 나 자신에게 자책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"아 . 퇴직금을 잃어버린 거세요 ?",
        "answer":"내가 미쳤지 . 왜 그랬을까 . 이제 어떻게 해야 하나 ."
    },
    {
        "question":"자신의 어떤 부분이 마음에 안 드시는지 말씀해 주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"우유부단해서 결정을 내리지도 못하고 그래서 사람들이 내 의견은 이제 묻지도 않아 ."
    },
    {
        "question":"어떨 때 우울한 기분이 드시나요 ?",
        "answer":"내가 쓸모 없는 존재가 된 것 같아 . 아무도 나를 봐 주지 않아 ."
    },
    {
        "question":"무료함을 크게 느끼시는 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"집에만 있지 말고 일해서 돈도 벌어야 하는데 힘든 일은 하기 싫고 내가 못난거지 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들과 어떤 대화가 잘 안되시나요 ?",
        "answer":"정치 얘기만 나오면 아이들이 아예 얘기를 들으려고 하지도 않아 ."
    },
    {
        "question":"그런 말씀을 하실 만한 일이 있으세요 ?  ",
        "answer":"직장에서 일을 잘하고 있었는데 나이가 많다는 이유로 퇴직을 하게 되었어 . 일을 못하는 것도 아니었는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"스스로가 증오스럽다고 느끼시는군요 .  그렇게 생각하시는 이유를 말씀해주실 수 있으세요 ?",
        "answer":"순간의 감정을 참지 못하고 하지 말아야 할 말을 사람들에게 해 버려 ."
    },
    {
        "question":"어떤 이유로 그렇게 처지를 비관하시나요 ?",
        "answer":"남편이 새살림에 아들이 없다면서 내 아들을 데려가겠다는데 아들내미 본인도 그걸 바라는 것 같아 . "
    },
    {
        "question":"젊었을 때 다니셨던 회사에 추억이 있으시군요 ?",
        "answer":"좋은 추억이면 좋겠지만 경리팀에서 비밀 장부를 만드는 것을 보고 신고해야 되지 않나 갈등했었지 ."
    },
    {
        "question":"왜 그러시나요 ?",
        "answer":"퇴직하게 되어서 마음이 좋지가 않아 ."
    },
    {
        "question":"본인 같은 사람을 뭐라고 생각하시나요 ?",
        "answer":"남에게 민폐만 끼치는 사람들이야 . 다들 싫어해 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하시겠어요 . 혹시 아드님도 그걸 아시나요 ?",
        "answer":"아마 모르는 것 같은데 내가 결혼을 반대했다고 생각하고 그런 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"가족을 책임져야 하는데 우울증이 온 자신을 증오하고 비난하게 되셨군요 .",
        "answer":"우울증 때문에 자식이고 뭐고 죽고 싶을 때가 많아 . 근데 가장은 이러면 안 되는 거잖아 ."
    },
    {
        "question":"힘들 때 사용자님을 지지해줄 동료가 없어서 한심하게 느껴지시는군요 .",
        "answer":"대인관계에 실패했다는 뜻이라서 너무 슬프고 이런 나 자신이 싫어 ."
    },
    {
        "question":"무능한 자신이 증오스러우시군요 .",
        "answer":"내가 잘하는 게 뭘까 ? 진로를 정해야 하는데 내가 뭘 좋아하는지도 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머니의 불행이 사용자님 때문인 것 같아서 괴롭고 자신이 싫으시군요 .",
        "answer":"재혼가정에 적응하지 못하는 내가 너무 답답하고 싫어 ."
    },
    {
        "question":"병든 몸으로 남편에 기대 사는 자신이 증오스러우시군요 .",
        "answer":"고생만 하는 남편을 위해 이혼을 해주고 싶다는 생각도 들어 ."
    },
    {
        "question":"가정이 화목하지 못해서 항상 괴롭고 마음이 불안하시군요 .",
        "answer":"내가 공부를 못 해서 싸우시는 거라 이런 문제 덩어리인 내가 정말 싫어 ."
    },
    {
        "question":"암울한 취업 시장에서 살아남을 수 있을지 걱정스럽고 괴로우시군요 .",
        "answer":"건강 때문에 학업에 정진하지 못해서 실력도 없고 스펙이 부족한 나 자신이 부끄럽고 미워 ."
    },
    {
        "question":"그동안 많이 힘드셨겠군요 .",
        "answer":"학교에서 친구 하나 없는 내가 너무 한심스러워 ."
    },
    {
        "question":"많이 놀라고 무서우셨겠군요 .",
        "answer":"내가 치매에 걸리자 가족들은 나를 귀찮아하고 방치하는 것 같아 .  내가 너무 못났나 봐 ."
    },
    {
        "question":"목표 실패로 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"내가 잘하고 있는 건지 의심이 가기 시작하고 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"자신을 비난하는 자신의 모습이 증오스럽게 느껴지시는군요 .",
        "answer":"혼자서 고쳐보려고 해도 이미 습관화되어버린 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 본인을 귀찮아하는 것 같아서 아주 외롭고 슬프시겠어요 .",
        "answer":"자식에게 이런 취급을 받을 줄 몰랐어 . 젊어서 노후 준비를 하지 않은 내가 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"외고에 간 친구들에게 왕따를 당해서 외고에 떨어진 자신을 증오하고 계시는군요 .",
        "answer":"외고에 당연히 갈 수 있다고 생각했는데 붙지 못한 내가 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"돈이 부족해서 배우고 싶은 것을 못 배우고 계시는군요 .",
        "answer":"왜 내가 이런 가정에 태어나서 이런 고통을 겪고 있는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"암 치료 때문에 경제적으로 어려움을 겪고 계시는군요 .",
        "answer":"돈 때문에 가족들이랑도 자꾸 싸우게 되고 내가 정말 몹쓸 인간이야 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 조금 더 자세히 알려주실 수 없을까요 ?",
        "answer":"회사를 다니다가 다른 데 가려고 때려치웠어 . 대안도 없이 그만둔 나 자신을 증오해 !"
    },
    {
        "question":"어머님이 돌아가신 것에 대해 책임을 느껴 자기 자신을 증오하시는군요 . 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"아버지가 돌아가셨을 때 내가 모셔왔어야 했어 . 내 가정만 돌보느라 어머니를 소홀히 했어 ."
    },
    {
        "question":"못 해준 것이 많아 속상하고 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내가 증오스럽고 마음이 어수선해 ."
    },
    {
        "question":"건강 상태로 인해서 자녀에게 짐이 될 것 같아 스스로 증오감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"아빠가 되어서 아들과 딸들의 도움이 되어주지 못하고 내가 오히려 힘들게만 하네 ."
    },
    {
        "question":"학대받는 느낌이 드셔서 증오감을 느끼시나 봐요 .",
        "answer":"노년기에 접어들어서 고독하고 인생에 허탈감을 느껴서 스스로 학대를 하는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"노년기에 직업 생활에 고독의 감정을 느껴 스스로 증오스러우시군요 .",
        "answer":"이렇게 변한 내 모습이 다 내 탓인 것 같아서 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"즐기는 게임 때문에 일상생활에 지장이 생겨서 불편함을 느끼고 있으시군요 .",
        "answer":"정해진 시간에만 게임을 하기로 마음을 먹는데 매번 약속을 어기는 나 자신이 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"괴롭힘당하는 친구를 돕고 싶지만 용기를 낼 수 없어서 아주 괴로우시군요 .",
        "answer":"그 친구를 도와주면 내가 괴롭힘을 당할까 봐 두려워서 못 본체만 했어 ."
    },
    {
        "question":"폐소 공포증으로 왕따를 당한다고 생각해서 힘드시군요 .",
        "answer":"나 때문에 교실 문과 창문도 못 닫아 . 친구들한테 민폐지 ."
    },
    {
        "question":"자녀 양육에 대해 자기 비난적이시군요 .",
        "answer":"내 자식도 잘 못 키우는 나 자신이 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"부모님과 자녀분들을 모두 돌보시는 게 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"젊을 때 우울증이 심해서 일을 제대로 못 한 내가 너무 한심해 ."
    },
    {
        "question":"일 때문에 부모님과 자식에게 집중하지 못해 자기 비난을 하게 되셨군요 .",
        "answer":"가족인데 대화를 너무 안 하게 되니까 어색해진 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들이 사용자님의 부모님을 무시하듯이 대해서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"근데 내가 부모님께 그렇게 대한 걸 보고 애들이 배운 거 같아서 이런 내가 싫어 ."
    },
    {
        "question":"진로 고민 때문에 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"공부라도 열심히 해야 하는데 게임만 하고 있는 내가 너무 싫고 나 자신이 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"할 수 있는 일을 찾지 못해서 기분이 상하셨군요 .",
        "answer":"이런 나한테 너무 화가 나 . 할 수 있는 일이 있기는 한 걸까 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 임해서 증오스러우시군요 .",
        "answer":"나는 진짜로 이 세상에서 없어져야 하나 봐 . 그리고 지금 나 행복하지도 않아 ."
    },
    {
        "question":"스스로 화가 나셨군요 .",
        "answer":"선생님이 이런 상황에서는 어른에게 말씀드려야 한다고 했는데 그래도 될지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"게임을 그만두지 못해 증오스러우셨군요 .",
        "answer":"게임 그만하라고 부모님도 말리셨는데 왜 안 되는 건지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"직업을 지지해주는 사람이 적어 속상하시겠어요 .",
        "answer":"한편으로는 내가 괜히 이 직업을 선택했나 회의감이 들기도 하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"가장으로서의 무게 때문에 많이 힘드시겠군요 .",
        "answer":"부모님과 자식들에게 잘하지 못하는 나 자신이 정말 싫다 ."
    },
    {
        "question":"아내에게 잘해주지 못한 부분이 마음에 걸리시는군요 .",
        "answer":"그깟 돈이 뭐라고 아내가 죽을 때도 난 곁에 있어 주지 못했어 . 정말 한심한 사람이야 ."
    },
    {
        "question":"조언해 주는 아버님께 짜증을 내버린 자신이 너무 미우셨군요 .",
        "answer":"애먼 아빠에게 화풀이를 하다니 . 나는 왜 이러는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"항상 우울해해서 학교에서 왕따를 당하는 스스로가 증오스럽게 느껴지셨군요 .",
        "answer":"나는 내가 왜 우울한지 모르겠어 . 결국 내 탓이라고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"재혼가정에서 새아빠가 공부하는 것을 안 좋아하는 것이 고민이시군요 .",
        "answer":"내 교육을 못 받게 하는데 반박도 못하는 내가 너무 싫어 . 난 왜 이렇게 살지 ?"
    },
    {
        "question":"병 때문에 취업이 어려워 불안함을 느끼시는군요 .",
        "answer":"계속 취업이 되지 않으니 나 자신에게 화를 내게 되고 그런 내가 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"배우자와의 이혼으로 스트레스를 받고 계시는군요 .",
        "answer":"내가 조금만 더 참았으면 이혼하지 않았을 텐데 ."
    },
    {
        "question":"의지할 분이 없어 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내가 잘못된 거겠지 . 아무도 날 사랑하지 않아 ."
    },
    {
        "question":"돌봐야 하는 사람이 많아 힘드시군요 .",
        "answer":"얼마 전에는 어머니를 요양원에 맡길 생각도 했어 . 하나뿐인 엄마를 버린다니 내가 미쳤지 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 다투셔서 마음이 괴로우시군요 .",
        "answer":"내 머리가 더 좋았다면 무리해서 학원을 알아볼 필요도 없고 싸움도 나지 않았을 텐데 ."
    },
    {
        "question":"부모님과의 문제로 학업에 집중을 못 해 힘드시군요 .",
        "answer":"부모님과 자꾸 부딪치게 돼 . 그러니까 공부할 마음도 안나 ."
    },
    {
        "question":"딸이 못 쓰는 다리를 가지고 짜증을 내서 때려버린 자신이 증오스러우셨겠군요 .",
        "answer":"내 딸을 때리다니 내가 잠시 미쳤었나 봐 . 난 정말 바보야 ."
    },
    {
        "question":"가정불화로 성적이 떨어진 걱정만 하는 자신 때문에 괴로우시군요 .",
        "answer":"부모님께 싸우실 거면 이혼하라고까지 말했어 . 이런 이기적인 내가 너무 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"온 가족이 자신의 능력 부족으로 고생한다고 생각해 힘드시군요 .",
        "answer":"부모님 수술도 못 시켜 드리는 능력 없는 내가 증오스럽기까지 해 ."
    },
    {
        "question":"가정을 이끌어 나가야 하는데 힘이 생기지 않아서 자신이 밉게 느껴지시군요 .",
        "answer":"이제 일자리도 구해야 하는데 나를 고용해 줄 사람이 있을지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"자신이 역할을 제대로 하지 못하는 것 같아 아주 속상하시군요 .",
        "answer":"다른 집 가장들은 다 잘하던데 왜 나만 못하는지 잘 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"취업 때문에 힘드시군요 .",
        "answer":"취업 합격 통보를 기다리고 있는데 우울증까지 올 것 같아 . 난 또 탈락할 거야 ."
    },
    {
        "question":"아들에게 무관심했던 자신에게 화가 나셨군요 .",
        "answer":"아들이 나에게 대들고 나와 대화하려 하지 않아 . 일이 너무 바빠서 신경 써주지 못했어 ."
    },
    {
        "question":"일자리를 구하기 어려워 마음이 아프시겠어요 .",
        "answer":"일을 구하질 못해서 그런가 요즘 사람을 만나지 못해 . 너무 외로워 ."
    },
    {
        "question":"어디 다치신 곳은 없나요 ?",
        "answer":"응 . 다행히도 다친 곳은 없어 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 다투셔서 힘드시군요 .",
        "answer":"나는 학원에 가고 싶은데 돈 문제 때문에 부모님이 싸웠어 . 그런 말을 한 내가 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"사람들로부터 소외되어 외로우시군요 .",
        "answer":"지금까지 소통하려고 노력하지 않았으면서 외로워하는 나 자신이 한심해 ."
    },
    {
        "question":"가족들의 싸움을 말리지 못한 실망감 때문에 마음이 아주 아프셨겠어요 .",
        "answer":"난 내가 가족에 대해서 잘 안다고 생각했는데 이런 대처도 못 하다니 너무 무능력해 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 시험 성적을 보고 따돌려서 자신이 증오스러우셨군요 .",
        "answer":"친구들과 잘 지내고 싶었는데 친구들은 내 시험 성적이 한심했나 봐 ."
    },
    {
        "question":"새엄마에게 눈치 없다는 소리를 들어서 자신이 증오스러우셨군요 .",
        "answer":"새엄마하고 잘 지내고 싶었는데 내가 잘못했나 봐 ."
    },
    {
        "question":"아이들을 잘 가르치지 못하는 것 같으시군요 .",
        "answer":"아이들은 날 잘 따라와 주는데 난 아이들에게 많은 도움이 되지 못하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"여자친구를 화나게 한 일로 자책하고 계시는군요 .",
        "answer":"난 정말 한심해 . 어떻게 해야 여자친구 기분이 풀릴지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"동료가 없는 자신이 바보 같다고 느껴지셨군요 .",
        "answer":"이 회사에선 내 의견을 말하는 것도 누구에게 다가가는 것도 너무 힘들다 ."
    },
    {
        "question":"아이들을 챙겨주지 못해 더욱 속상하시겠어요 .",
        "answer":"나도 이런 내가 너무 답답한데 항상 우울한 마음에 가족들과 대화를 하지 않고 있어 ."
    },
    {
        "question":"자녀에게 신경을 써주지 못해서 많이 미안하시군요 .",
        "answer":"부모와의 시간이 중요할 텐데 엄마라는 작자가 자식 하나 챙기지도 못하다니 내가 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님 때문에 여자친구와 싸우게 되어서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내가 스트레스받는 일이 있는데 그걸 여자친구한테 풀어서 그래 . 난 정말 한심한 사람이야 ."
    },
    {
        "question":"왕따를 당하셔서 정말 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내 성격이 이상한가 ? 친구들에게 따돌림만 당하는 내가 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 비웃는데 아무 말도 하지 못해 증오스러우셨군요 .",
        "answer":"잘난 그사람들은 애초부터 공부도 못하는 나 같은 걸 친구라고 생각하지도 않았겠지 ."
    },
    {
        "question":"잘하는 것이 없는 스스로가 증오스러우시군요 .",
        "answer":"나는 무능력해서 앞으로도 아무것도 못 하고 취직도 못 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"온종일 페이스북만 보다가 공부를 못하셨군요 .",
        "answer":"진학을 고민해야 하는데 컴퓨터와 휴대전화에서 벗어날 수가 없어 . 나 자신이 미워 ."
    },
    {
        "question":"아내와 이혼하시게 된 게 자기 때문이라고 생각해 힘드시군요 .",
        "answer":"아내가 힘들어하는 걸 알면서도 고쳐보려고 더 노력하지 않은 게 후회스러워 ."
    },
    {
        "question":"사람이 많을 때 발작 증상을 일으키게 돼서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"이제 곧 취업도 해야 하는데 일상적인 사회생활이 가능할지 걱정이야 . 서러워 정말 ."
    },
    {
        "question":"남편의 죽음으로 힘들어하시는군요 .",
        "answer":"남편이 얼마나 아팠을까 생각만 해도 너무 괴롭다 . 다 나 때문이야 ."
    },
    {
        "question":"취업과 진로 고민으로 아주 힘드시군요 .",
        "answer":"사실 내가 정말로 뭘 하고 싶은지도 모르겠어 . 이 나이 먹도록 뭘 했는지도 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구와 싸워서 스스로 증오감이 드셨군요 .",
        "answer":"부모님께 죄송해서 몸 둘 바를 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"우울증 때문에 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"가족들 생각하면 이겨내고 싶은데 매번 절망감에 빠져있는 나 자신을 보면 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"아이가 병에 걸렸다는 사실을 모른 자신이 원망스러우시군요 .",
        "answer":"아내가 아이 아픈 것 때문에 계속 전화했는데도 눈치채지 못했어 . 화를 내도 할 말이 없어 ."
    },
    {
        "question":"능력이 없다는 생각이 들어 마음이 매우 괴로우시군요 .",
        "answer":"어렸을 때부터 공부를 열심히 할 걸 너무 후회돼 . 앞으로의 미래가 암담한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들에게 따돌림을 당하는 것 같다니 힘드시겠어요 .",
        "answer":"친구들도 미운데 나 자신이 더 미운 것 같아 . 나는 정말 왜 이렇게 사는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"사용자님의 잘못으로 인해 이혼하게 되어서 후회되시는군요 .",
        "answer":"가정도 못 지키고 이혼하게 된 내가 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"많이 슬프시군요 .",
        "answer":"남편 없이 내가 잘 살아갈 수 있을까 ? 그 날의 일이 다 내 탓인 것만 같아 ."
    },
    {
        "question":"부모님과 자녀를 모두 책임지는 것에 대한 걱정이 되는군요 .",
        "answer":"나 혼자 이런 걱정 하는 게 너무 싫어 . 능력이 없는 나 자신이 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"일본 유학을 준비하던 일에 어려움이 생겨 마음이 힘들어졌나 보아요 .",
        "answer":"남들 수능 준비할 때 난 일본어 공부했어 . 근데 코로나로 어영부영 시간만 보냈어 ."
    },
    {
        "question":"우울증 때문에 죽고 싶은데 가족들을 두고 그런 생각을 하는 자신이 증오스러우시군요 .",
        "answer":"항상 나를 걱정하는 가족들을 두고 이런 생각을 하다니 . 정말 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"폭행당한 것도 힘들 텐데 후유증이 남아서 더 힘드시겠네요 .",
        "answer":"왜 맞고만 있었는지 나 자신이 증오스럽기도 해 ."
    },
    {
        "question":"남편이 뺑소니를 당하셔서 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"남편이 죽고 나서 아무것도 할 수가 없어 . 내가 죽었어야 해 ."
    },
    {
        "question":"어머니께 버릇없이 대해서 괴로우시군요 .",
        "answer":"여자친구랑 싸운 건데 엄마한테 화풀이하다니 내가 싫어 ."
    },
    {
        "question":"에스엔에스에 많은 시간을 사용해 그를 고치고 싶으시군요 .",
        "answer":"진짜 나의 인생을 찾고 살아가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"몸이 아파서 이혼하게 된 것 같아 자신이 증오스럽다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"아내가 힘들어하기 전에 내 몸 관리를 잘했어야 했는데 정말 한심해 ."
    },
    {
        "question":"분노조절장애로 딸에게 상처를 줄까 봐 아주 두려우시군요 .",
        "answer":"저번에도 분노를 못 참고 아이에게 폭언했어 . 난 내가 너무 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 왕따를 시키다니 마음이 아프실 것 같아요 .",
        "answer":"내가 못나 그런 거 같아서 나 자신이 너무 싫어져 ."
    },
    {
        "question":"제대로 교육을 받지 못해 미래에 대한 확신이 없으시군요 .",
        "answer":"교육을 받지 못하더라도 성공한 사람이 많은데 나는 정말 멍청하고 쓸모없는 인간인가 봐 ."
    },
    {
        "question":"스스로가 미운 감정이 들어서 괴로우셨겠어요 .",
        "answer":"나는 대학도 좋은 곳을 못 다녀서 분명 좋은 곳에 취업도 못 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"부모와 자녀를 모두 돌보기 위한 시간과 돈이 부족해서 어려움을 겪고 있군요 .",
        "answer":"어머니와 딸 사이에 갈등이 자주 일어나는 것 같아 . 다 내 탓 같아서 내가 싫어 ."
    },
    {
        "question":"취업 때문에 고민이 있으시군요 .",
        "answer":"고등학교만 졸업하고 사회에 나가려니 막막해 . 이렇게 무능한 내가 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"사회적 인정이 부족한 탓에 자신에 대한 의문이 드시는군요 .",
        "answer":"솔직히 맞아 . 나는 사회에 별 도움이 되지 않는 사람인걸 ."
    },
    {
        "question":"진로 고민이라는 상황 때문에 분노 조절에 어려움을 느끼셨군요 .",
        "answer":"스트레스랑 불안을 조절 못 하거든 . 나 같은 건 혼이 나 봐야 해 ."
    },
    {
        "question":"친구들에게 왕따를 당해서 괴로우시군요 .",
        "answer":"내가 공부를 못해서 왕따 당하는 건가 봐 . 내가 문제인가 봐 ."
    },
    {
        "question":"응원해주는 사람이 없어서 우울감을 느끼시는군요 . 힘들어하시는 것 같아요 .",
        "answer":"그냥 다 포기하고 싶어 . 내 모습이 싫어 ."
    },
    {
        "question":"꿈을 찾지 못하고 계시는군요 .",
        "answer":"아직도 내 꿈을 모르면 어떻게 찾아야 할지 걱정된다 ."
    },
    {
        "question":"학벌이 기대치만큼 도달하지 못해 스스로 증오감을 느끼고 괴로워하는군요 .",
        "answer":"정말 스트레스가 많아 . 미래가 불안정해서 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"친구들의 행동 때문에 힘드시겠어요 .",
        "answer":"오늘은 친구들이 나한테 대놓고 욕을 했어 ."
    },
    {
        "question":"혼자 다 책임지기에 귀찮다는 생각이 드는 것 때문에 스스로 화가 나셨군요 .",
        "answer":"요즘 일도 바쁘다 보니 가족을 챙기는 데에 너무 소홀해졌어 . 무능력한 내가 싫어 ."
    },
    {
        "question":"진로 결정을 위해 준비된 것이 없어 힘드시겠어요 .",
        "answer":"스트레스를 너무 많이 받아 . 뭐부터 해야 할지 모르겠어서 더 불안해 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 교육 수준을 가지고 싸우셔서 아주 속상하시겠군요 .",
        "answer":"가끔은 내가 너무 짜증 나고 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"다리를 다쳐 취업이 취소되어 아주 속상하시겠어요 .",
        "answer":"열심히 준비한 건데 스스로 그걸 다 망쳐버렸어 . 난 정말 멍청해 ."
    },
    {
        "question":"아빠의 폭력적인 모습을 배운 것 같아 자신이 끔찍하게 느껴지시는군요 .",
        "answer":"여자 친구와 싸울 때 너무 흥분하고 욱하게 돼 . 그럴 때마다 나 자신이 너무 미워져 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 반대로 마음과 다르게 여자 친구에게 헤어지자고 말을 해서 마음이 속상하겠어요 .",
        "answer":"여자 친구를 만나느라 학원을 빠지고 성적이 떨어져서 부모님이 화가 나셨어 . 나는 한심해 ."
    },
    {
        "question":"남편과 이혼한 일을 자책하고 계시군요 .",
        "answer":"내가 남편을 의심하고 믿어주지 않았어 . 나 자신이 싫다 ."
    },
    {
        "question":"가족에 대한 책임으로 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"책임져야 하는데 힘들어하는 내가 짜증 나고 한심해 ."
    },
    {
        "question":"가족으로 인한 따돌림으로 인해 힘드시군요 .",
        "answer":"내 우울증 때문이야 . 내가 정신병자라서 가족들이 날 멀리하는 거야 !"
    },
    {
        "question":"퇴직 통보를 받으셔서 막막하시군요 .",
        "answer":"열심히 일하다 얻은 병인데 이런 나 자신이 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"가족 문제와 교육 때문에 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"공부 못해서 의붓아버지에게 이런 소리 듣는 내가 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"남편과의 사별 때문에 괴로우시군요 .",
        "answer":"남편과 함께 여행 한 번 못 간 나 자신이 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"부모님과 자녀분들을 모두 보살피는 게 부담스러우시군요 .",
        "answer":"근데 부담스럽다고 생각하는 나 자신은 한심해 보여서 더 싫어 . 이겨낼 방법이 필요해 ."
    },
    {
        "question":"여자 친구와의 다툼으로 부모님과의 갈등이 생겨 실망하셨군요 .",
        "answer":"성적도 떨어져서 부모님이 걱정하셨을 텐데 자괴감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"자기 자신을 보고 증오스럽다고 느껴 힘드시군요 . 왜 그렇게 생각하시는지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"일을 너무 못하는 것 같아 . 내가 잘하고 있는지 확인해 주는 사람이 없어서 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"미래가 없는 자신이 괴로우시군요 .",
        "answer":"미래가 없는 것 같아 . 정말 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"돈을 잘 벌지 못해 슬프시겠어요 .",
        "answer":"다들 날 의지하고 믿고 있을 텐데 실망하게 한 것 같아서 내가 싫어져 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 사용자님의 성적 문제로 다투셔서 마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"진작 공부를 열심히 했더라면 이런 일이 없었을 텐데 . 이제 와 후회하는 내가 싫어 ."
    },
    {
        "question":"컴퓨터 학원에 다니고 싶다는 부탁을 거절당해 슬프시겠어요 .",
        "answer":"자식들한테 얼마나 무식하게 보였으면 이러는지 나 자신이 참 한심하고 미워 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"새아빠 아들과 너무 비교돼 ."
    },
    {
        "question":"사람이 그리워서 많이 괴로우시군요 .",
        "answer":"항상 앞만 보고 달려왔는데 지금 주위를 보니 친한 친구 한 명 없는 내가 정말 한심스럽네 ."
    },
    {
        "question":"성적이 떨어짐으로 인해 자신이 증오스럽다고 느끼셨군요 .",
        "answer":"그만해야 하는 걸 아는데도 멈추기 힘들어 . 난 바보인가 봐 ."
    },
    {
        "question":"직업이 사회적 인식이 좋지 않아 너무 슬프실 것 같아요 .",
        "answer":"다른 것도 많은데 난 왜 이 직업을 택했을까 . 쓰레기 줍는 나 자신이 싫다 ."
    },
    {
        "question":"몸도 아프신데 그로 인해 취직이 어려워서 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"취업난이 점점 심해지는데 몸도 이러니까 앞으로가 암울해 ."
    },
    {
        "question":"가족과의 갈등 때문에 어려움을 겪고 계시는군요 .",
        "answer":"갈등이 발생하면 생각과는 다르게 부정적으로 대처를 하게 돼 . 내가 너무 한심해 ."
    },
    {
        "question":"남편과의 이혼으로 자신을 미워하고 계시는군요 .",
        "answer":"최대한 잘 이겨내 보려고 하는데 나 스스로에 대한 자책이 멈추질 않아 ."
    },
    {
        "question":"사람들에게 무시당하는 느낌이 드신다니 힘드시겠어요 .",
        "answer":"예전에는 잘 나가는 사람이었는데 이렇게 초라해지다니 . 내가 너무 싫어져 ."
    },
    {
        "question":"가족을 책임지는 것이 아주 힘드시군요 .",
        "answer":"내가 조현병이 있어서 치료를 받고 있는데 가족들마저 나를 싫어하고 괴롭히는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자식들한테 대우받지 못하고 계시는군요 .",
        "answer":"이렇게 제정신이 아닌 상태로 살아서 뭐 하나 싶으면서도 멀쩡하지 못한 나한테 화가 나 !"
    },
    {
        "question":"왕따 문제로 인해 마음이 아주 힘드시군요 .",
        "answer":"친구들과 사이좋게 지내고 싶은데 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님의 현재 모습이 증오스러우시군요 .",
        "answer":"우울증으로 일도 못 하겠고 그동안 돈도 모아두지 않은 나 자신이 한심해 ."
    },
    {
        "question":"가족을 챙기지 못해서 속상하시군요 .",
        "answer":"아이들은 며칠째 저녁에 편의점 삼각김밥만 먹었다고 해서 더 미안했어 ."
    },
    {
        "question":"치매로 일을 관두게 되어 비관적으로 되셨군요 .",
        "answer":"이상한 말을 할까 봐 두려워서 사람들도 못 만나겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들로부터 따돌림을 당하고 있어서 속상하시군요 .",
        "answer":"정서적으로 불안하고 의기소침해 남과 못 어울리는 내 탓이야 ."
    },
    {
        "question":"이혼한 것도 힘든데 그 원인이 본인에게 있다고 생각하니 더욱더 힘드신가 보군요 .",
        "answer":"도움 없이는 아무것도 못하니 남편이 아주 힘들어 했어 . 게다가 나는 짜증만 냈지 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"정신적으로 문제가 있는 자신에 대해 속상하시는군요 .",
        "answer":"다른 사람들이 나를 무시해서 학대받는 느낌이 들어 . 어떻게 행동해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족들과의 갈등에 고민이 있으시군요 .",
        "answer":"가족들에게 항상 미안하고 내가 너무 싫고 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"다 떠나고 혼자 남게 되어 많이 우울하고 힘드시겠어요 .",
        "answer":"왜 항상 모든 일에 예민하게 굴고 화는 그렇게 자주 나는지 모르겠어 . 나도 이런 내가 싫어 ."
    },
    {
        "question":"공부는 안 하고 하루 종일 핸드폰만 하는 자신이 싫으시군요 .",
        "answer":"조금만 더 조금만 더 하다가 결국 핸드폰을 못 놓는 내가 너무 한심해 ."
    },
    {
        "question":"성적이 잘 안 나와서 부모님 걱정에 고민이 많으시군요 .",
        "answer":"부모님을 기쁘게 해 드리기 위해 공부를 잘하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들 공부도 마음껏 못 시켜줘서 마음이 아프시군요 . 자세한 상황을 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"공부를 열심히 한다고 학원에 보내 달라고 했는데 돈 없으니 공부 말고 취업을 하라고 했어 ."
    },
    {
        "question":"부모님과 아이들을 동시에 돌보느라 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"나름대로 최선을 다하고 있다고 생각했는데 아닌 걸까 ? 난 왜 이것밖에 안 되지 ?"
    },
    {
        "question":"아내와의 말다툼에 폭력으로 대처한 자신에게 증오를 하고 계시는군요 .",
        "answer":"아내에게 큰 상처를 안긴 것 같아서 이제 와서 많이 후회돼 . 남자로서 못난 짓을 했어 ."
    },
    {
        "question":"정신적인 문제 때문에 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"회사에서 동료에게 심하게 화를 내서 동료를 해칠 뻔했어 ."
    },
    {
        "question":"치매로 인해 자녀들이 대기하는 모습을 보니 자신이 증오스러우시군요 .",
        "answer":"자녀들에게 도움이 되지도 못하고 짐만 되는 것 같아서 스스로 너무 한심하고 미안해 ."
    },
    {
        "question":"질병으로 인해 자녀들에게 짐이 된다고 느끼셔서 자신에게 좋지 않은 감정이 드시는군요 .",
        "answer":"앞으로 돈 들어갈 거 생각하면 자녀들에게 부담만 주고 내가 살아 뭐하나 싶어 ."
    },
    {
        "question":"가족 갈등에서 말을 심하게 하여 자신이 싫게 느껴지시는군요 .",
        "answer":"시간 조율로 갈등이 있었을 뿐인데 가족이 내 장애에 불편해하나 망상하고 막말한 내가 미워 ."
    },
    {
        "question":"학원문제로 인해서 부모님께서 다투셨군요 . 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"엄마는 더 비싼 학원에 넣으려 하시고 아빠는 반대하셔 . 공부 못하는 내가 너무 싫다 ."
    },
    {
        "question":"시험이 다가오는데도 불구하고 게임을 하는 사용자님이 밉군요 .",
        "answer":"내가 게임중독이 될 줄이야 꿈에도 상상 못 한 일이야 ."
    },
    {
        "question":"마음이 괴로우시군요 . 문제를 자세히 말씀해주실 수 있으실까요 ?",
        "answer":"부모님이 재혼을 했는데 친구들이 알게 될까 봐 창피해 ."
    },
    {
        "question":"평생 알바만 할 수 없다는 생각이 드셔서 많이 우울하셨겠어요 .",
        "answer":"왜 이렇게 살아왔던 걸까 . 아무것도 한 게 없는 것처럼 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"자식들한테 무시당하고 부모 대접도 못 받는 건 내가 망나니 같이 살아서 그래 . 내가 싫다 ."
    },
    {
        "question":"세대 차이가 난다고 느껴지셔서 소통이 안 되어 속상하시겠군요 .",
        "answer":"어릴 땐 사람들과 잘 어울리고 말도 잘하고 그랬는데 난 왜 이런 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"공부에 흥미가 없는 자신이 싫고 증오스럽군요 .",
        "answer":"새아빠에게 나는 너무나도 부족한 자식으로 느껴질까 봐 스스로 너무 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"취업하는데 스트레스받으시는군요 .",
        "answer":"난 왜 이런 저주받은 몸으로 태어났을까 ? 차라리 안 태어났으면 좋았을 텐데 ."
    },
    {
        "question":"예쁘지 않아서 면접에서 탈락한 거로 생각하시는군요 .",
        "answer":"취업은 힘든데 얼굴도 예쁘지 않은 내가 싫어 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 소외감을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"내가 나이가 많아서 일을 제대로 못 해서 그런 걸까 ? 다들 나를 꺼리는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"자식이랑 부모님을 동시에 돌보고 있어서 힘드시군요 .",
        "answer":"그냥 내가 너무 가장 역할을 못 하는 거 같아 . 그래서 내가 너무 한심스러워 ."
    },
    {
        "question":"면접에서 떨어져 많이 속상하시군요 .",
        "answer":"나 참 쓸모없는 인간인가 봐 . 사회는 날 원치 않고 이젠 부모님 뵐 면목도 없다 ."
    },
    {
        "question":"힘든 시간을 보내고 계시는군요 . 무슨 일인지 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"아파서 살겠다고 밥을 밀어 넣는 내가 어찌나 역겨운지 . 사는 게 사는 게 아니야 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세히 말씀해 주세요 .",
        "answer":"연예인이나 유튜버들은 돈도 많이 벌고 화려하게 잘 나가는데 내 인생은 왜 이러냐고 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 고통을 느끼도록 만들었나요 ?",
        "answer":"우리 집안에 유전적인 눈 질환이 있는데 나 때문에 아들이 아픈 것 같아서 속상해 ."
    },
    {
        "question":"반 친구들에게 따돌림받는 것 같아서 힘드시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 다른 친구들보다 느린 학습장애가 있어서 무시하는 것 같아 . 난 이런 내가 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 회사를 그만둬서 막막하시겠어요 .",
        "answer":"돈도 없고 이제 어떻게 살아야 할지 모르겠어 . 내가 너무 한심해 ."
    },
    {
        "question":"건강으로 인한 가족과의 갈등을 겪고 계시는 상황이군요 .",
        "answer":"아내가 그렇게 담배를 피우지 말랬는데 약속을 어긴 나 자신이 밉고 싫어 ."
    },
    {
        "question":"남편에게 더 잘해주지 못해서 스스로가 원망스러우시군요 .",
        "answer":"남편이 그렇게 된 게 다 내 잘못인 것만 같아 내가 증오스럽기도 해 ."
    },
    {
        "question":"상황에 대해 더 자세히 알려주시겠어요 ?",
        "answer":"다 내가 아픈 탓이야 . 괜히 딸들에게 피해만 끼치고 스스로 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 싸우신 일로 여자친구에게 화풀이를 하셨군요 .",
        "answer":"화풀이한 내가 너무 증오스럽다 . 여자친구랑 어떻게 화해하지 ?"
    },
    {
        "question":"사별한 남편에게 잘해주지 못한 일만 생각나서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"모든 게 다 내 잘못 같아서 너무 힘들고 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"미디어에 중독이 되어서 공부를 못 하는 것 때문에 괴로우시군요 .",
        "answer":"내년이면 수능을 봐야 하는데 아직도 미디어에 빠져 있으니 미래가 막막해 ."
    },
    {
        "question":"그런 사연이 있으시군요 . 상황이 매우 어려우시군요 .",
        "answer":"그동안 아무것도 대비를 못한 내 자신이 너무 증오스러워 . 난 무능력한 가장이야 ."
    },
    {
        "question":"가정도 있으신데 부모님이 같이 살기 원하셔서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"아버지가 돌아가신 후 어머니가 힘들어하는 걸 알면서 결정 못 내리는 내가 싫다 ."
    },
    {
        "question":"사람들이 무시해서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"다 공부를 못한 내 탓이야 . 집에서 보내줄 때 열심히 할 걸 그러지 못한 내가 밉다 ."
    },
    {
        "question":"가족갈등에서 힘듦을 겪고 계시는군요 .",
        "answer":"아내랑 싸우는 것은 다 내 탓이야 ."
    },
    {
        "question":"퇴직을 앞두고 마음이 괴로우시군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"응 . 요즘 불안장애가 생겨서 잠을 못자니까 더 고민되고 힘든 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들과 소통이 잘 되지 않는 것 같아 마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"내가 인생을 잘못 살았나 싶고 허무한 마음이 들어 . 내 자신이 너무 미워 ."
    },
    {
        "question":"남편이 돌아가신 게 사용자님의 잘못 같아서 힘드시군요 .",
        "answer":"남편 건강에 더 신경 쓰지 못한 내가 증오스러워서 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"자식들과 멀어지는 느낌에 자신이 부족하다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"젊을 때 자식한테 못 한  나 자신이 증오스럽고 여태까지의 삶이 허탈하게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"왕따를 당해서 마음이 많이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"내가 멍청해서 괴롭히는 거라고 하는데 자꾸 들으니까 정말 맞는 말 같아 ."
    },
    {
        "question":"새아버지에게 아버지라고 부르지 못하는 자신이 밉고 싫으시군요 .",
        "answer":"새아빠는 나를 위해 뭐든 다 하시는데 나는 아직 마음의 준비가 안 되어있나 봐 ."
    },
    {
        "question":"선택한 직업이 다른 사람들에게는 무시를 당해 마음이 아프시군요 .",
        "answer":"매번 나를 곁눈질하며 지나가는 사람들을 보면 너무 수치스러워 ."
    },
    {
        "question":"그런 상황이 생겨 많이 낙담하시겠어요 .",
        "answer":"나 자신만 비난하고 자꾸 나 자신이 증오스럽기만 해 ."
    },
    {
        "question":"퇴직문제로 인해 많이 속상하셨군요 .",
        "answer":"내가 정신적인 문제가 있어서 그런지 생각보다 더 빨리 퇴직하게 되었어 . 난 왜 이럴까 ?"
    },
    {
        "question":"본인을 지지하던 사람들에 대한 문제로 많이 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"내 아들의 태도도 변했어 . 이렇게 된 내가 비참하고 허탈하면서도 증오스럽네 ."
    },
    {
        "question":"사기 피해를 당한 자신이 한심하고 증오스럽군요 .",
        "answer":"자식들 볼 면목도 없고 외롭고 허탈한 마음이야 ."
    },
    {
        "question":"폐암 진단을 받고 건강 관리를 안 했다고 자신을 탓하고 계시는군요 .",
        "answer":"건강하다는 자신감으로 폭음과 담배를 끊지 않은 나 자신이 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"노년에 자녀분들과 친구분들이랑 멀어져서 외로우시군요 .",
        "answer":"자식들한테 잘해준 것도 없고 돈으로 사고만 친 나 자신이 한심하고 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"따님에게 골수이식을 받게되어 미안한 감정이시군요 .",
        "answer":"골수이식 받는다고 완치되는 것도 아닌데 아직 고등학생인 딸을 고생시키는 내가 죽일 녀석이야 ."
    },
    {
        "question":"딸이 태어나자마자 수술을 받아야 한다니 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내가 아무것도 해주지 못한다는 게 정말 한심하고 증오스럽다 정말 ."
    },
    {
        "question":"지인에게 금전적 손해를 입어 가족들 볼 면목이 없고 자신이 싫으시군요 .",
        "answer":"믿었던 지인에게 사기를 당하니 가족들도 나를 비난하고 지지해주지 않아 ."
    },
    {
        "question":"암 질환 발병을 늦게 알게 돼 자식들이 슬퍼하시군요 .",
        "answer":"조금만 더 일찍 알았다면 간단한 수술로 끝났을 텐데 . 여기까지 참고 끌고 온 내가 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 힘없고 돈 없는 늙은이라며 찾아오질 않는군요 .",
        "answer":"아무것도 해주지 못하고 아무런 행사를 하지 못하는 내가 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"검진 결과가 좋지 않아 자녀에게 짐이 될까 걱정되고 본인이 증오스러우신가 봐요 .",
        "answer":"자식들에게 힘이 되지는 못할망정 짐이 될까봐 내가 너무 한심하고 무능력하게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"친구랑 사이좋게 지내라는 말에 왜 화가 났는지 조금 더 자세하게 이야기해 주세요 .",
        "answer":"이미 따돌림받고 있는 애한테 그런 얘기하는 게 무슨 소용이람 ."
    },
    {
        "question":"엄마한테 화를 내서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"학교에서 따돌림당하고 있다고 얘기하면 엄마가 더 마음 아파할 테니까 ."
    },
    {
        "question":"이제 와서 관심을 갖는 친구들의 태도 변화에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"괴롭히는 애 앞에서는 아무 말도 못 하면서 걔한테는 괜찮냐고 묻는 게 위선을 떠는 것 같아서 싫어 ."
    },
    {
        "question":"형한테 화낸 게 마음에 걸리시는군요 .",
        "answer":"따돌림당하고 화를 풀 곳이 없어서 엉뚱한 데다 화를 낸 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"같이 놀 친구가 없어서 어머니께 투정을 부리셨군요 .",
        "answer":"학교에 가도 짜증만 나니까 괜히 엄마한테 그걸 풀게 되나 봐 . 이런 나한테 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 따돌림을 모른 척해서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"남의 고통을 보고도 가만히 있는 게 너무 화가 나 . 자기 일이 아니라는 거지 ."
    },
    {
        "question":"도움을 주려는 친구들에게 화를 냈군요 . 조금 더 이야기해 주세요 .",
        "answer":"학교 폭력을 고작 선생님께 말하자는 게 다인데 그걸 누가 몰라서 안 하고 있었겠어 ?"
    },
    {
        "question":"친구들이 놀아 주지 않아 마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"내가 무슨 피해를 주는 것도 아닌데 자꾸만 피하고 말도 안 섞으려고 하니까 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"아빠의 도움에도 필요 없다고 이야기했군요 . 자세히 이야기해 주세요 .",
        "answer":"아빠는 선생님이 개입하면 아이들끼리 잘 지낼 수 있다고 생각하니까 너무 어이없어서 짜증 나더라 ."
    },
    {
        "question":"괴롭히는 아이들 앞에서만 조용해지는 친구에게 화를 내셨군요 .",
        "answer":"힘센 애 앞에서만 입을 다물고 평소에는 반 애들 뒷말을 서슴없이 하잖아 . 비겁해서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"친구들의 뒤늦은 사과에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"선생님이 수행평가에 안 좋은 영향이 있다고 하니까 이제 와서 사과하는 모양새가 너무 꼴 보기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"아내분과의 갈등으로 괴로워하시는군요 .",
        "answer":"대화를 나눠도 더 화만 나고 미운 생각만 들어 ."
    },
    {
        "question":"일을 잘 못 하는 아르바이트 때문에 화가 나셨군요 . 좀 더 자세히 얘기해 주시겠어요 ?",
        "answer":"일이 너무 힘들어서 인건비를 감수하면서도 아르바이트를 고용했는데 도움이 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 자세히 설명해 주시겠어요 ?",
        "answer":"상장한 주식의 주가가 많이 올라  회사 동료들은 대박이 터졌다고 난리인데 나는 실업자로 전락한 거잖아 ."
    },
    {
        "question":"성적에 욕심이 없으시군요 .",
        "answer":"근데 사람들이 다 공부를 하라고 해서 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"꿈이 연예인인데 외모 때문에 걱정하시는군요 .",
        "answer":"연예인이 되려면 얼굴이 예뻐야 하잖아 ."
    },
    {
        "question":"과외를 받아 성적을 올리고 싶은데 그러질 못해 속상하시겠어요 .",
        "answer":"돈을 어떻게든 구해서 과외를 받아볼까 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"수학 점수를 높게 받고 싶었군요 . 아쉽고 속상했겠어요 .",
        "answer":"친구한테 툴툴거린 게 마음에 걸리네 . 사과를 해야 되는데 어떻게 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"운동을 잘하는 친구에게 질투가 나셨군요 .",
        "answer":"안 그러고 싶은데 자꾸 짜증을 내서 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"잔소리를 들어서 기분이 상했겠어요 .",
        "answer":"나는 늦게 해도 머리가 좋아서 친구들보다 더 잘할 텐데 스트레스를 주니 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"엄마보다 자기 남자 친구 건강을 더 챙기니 몹시 서운하시겠어요 .",
        "answer":"서운함도 들고 배신감도 들어 . 고작 감기 걸렸다고 남자 친구 걱정은 그리하면서 ."
    },
    {
        "question":"따로 살고 있는 아들이 연락을 자주 안 하니까 무척 서운하시겠어요 .",
        "answer":"일이 바쁠 수도 있지만 엄마한테 수시로 연락을 해 줘야지 ."
    },
    {
        "question":"아픈 몸으로도 아침을 차려줬는데 남편분이 반찬 투정을 하니까 화가 나셨군요 .",
        "answer":"왜 어린아이처럼 반찬 투정을 할까 . 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"건강이 안 좋은 남편분이 과음하시니 걱정되시겠어요 .",
        "answer":"몸이 예전 같지 않다고 스스로 걱정하면서도 늘 술만 마시고 다니잖아 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 담배를 못 끊어서 많이 화가 나고 짜증도 나시는군요 .",
        "answer":"걱정이 태산 같아 . 말로는 담배를 끊겠다고 하면서 정작 끊지를 못하고 있단 말이야 . 정말 스트레스 받아 ."
    },
    {
        "question":"남편 혼자서만 영양제를 챙겨 먹는다고 하니 상당히 섭섭하시겠네요 .",
        "answer":"원래 몸에 좋은 것은 자기 혼자만 챙기는 스타일이지만 나도 좀 챙기지 서운해 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 집안일을 잘한다고 주장해서 황당하시군요 .",
        "answer":"남편이 일도 서툴게 하면서 생색은 정말 잘 내 . 짜증이 날 정도야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점에서 나와 아내를 대하는 태도가 다른지 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"저녁 메뉴 고를 때 내 의견만 안 물어봐 . 이런 취급을 받아서 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"딸에게 생일밥을 사주려고 했는데 딸이 화를 내서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"아무리 바빠도 그렇지 오랜만에 얼굴을 보려는데 너무 서운하네 . 바쁘면 오지를 말지 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 필요할 때만 연락해서 많이 속상하셨을 것 같아요 .",
        "answer":"그렇다고 거절할 수도 없고 해주긴 싫은데 어떻게 해야 할지 모르겠어 . 어떻게 해야할지 몰라서 답답하네 ."
    },
    {
        "question":"주민센터 직원들이 불친절해서 화가 많이 나셨군요 .",
        "answer":"아무리 바빠도 그렇지 . 제대로 응대해야 할 것 아니야 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 구체적으로 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"아내와 일찍 사별하고 정성껏 키웠건만 자식들이 내 말을 들은 체도 안 해서 화나 ."
    },
    {
        "question":"여행 가자고 제안했는데 거절당해서 많이 서운하셨을 것 같아요 .",
        "answer":"지금 너무 분노가 치밀어 오르고 아내만 보면 화가 나네 ."
    },
    {
        "question":"칠순을 해주지 않아 속상하고 화가 나시는군요 . 특히 어떤 점에서 속상하고 화가 나는지 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"환갑도 안 했으니까 칠순은 꼭 하고 싶은데 아무도 신경을 안 써줘서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것이 가장 속상하고 화가 나시나요 ?",
        "answer":"그렇게 이사 가지 말라고 했는데도 이사를 간다고 하는 게 화가 나지 . 내 말을 무시하잖아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점에서 자식들이 나한테만 관심이 없다는 생각이 드셨나요 ?",
        "answer":"아내한테는 이것저것 갖고 싶은 것 없냐고 물어보는데 나한테는 일체 그런 게 없어 ."
    },
    {
        "question":"선생님께서 다른 애들만 챙기더니 뒤늦게야 나를 챙겨 주셨군요 .",
        "answer":"미리 좀 도와주시지 이제 와서 챙겨 주니까 괜히 원망스러운 거 있지 ? "
    },
    {
        "question":"같이 징계를 받았을 때 어떤 기분이 드셨나요 ?",
        "answer":"나하고 친구는 당한 입장인데 왜 징계가 오는지 정말 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"친구들의 모습에 크게 실망하셨군요 . 어떤 점이 서로에게 불만인가요 ?",
        "answer":"나는 관광지를 아주 세세하게 시간을 나누어가며 계획을 세웠는데 애들은 따라주기 힘들대 ."
    },
    {
        "question":"맞지 않는 옷을 입은 것처럼 불편하셨겠어요 . 어떤 업무를 하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"나는 물류 관련 업무를 하고 싶은데 마케팅 관련 일을 하니 업무 효율이 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"매니저가 보낸 업무 톡에 어이가 업으셨군요 . 더 자세히 설명해줄 수 있으신가요 ?",
        "answer":"말도 안 되는 요구만 잔뜩 늘어놓고 있어 ."
    },
    {
        "question":"상사 때문에 짜증이 나시나 봐요 .",
        "answer":"무능한 상사 말고 실력 있는 사람에게 배우고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"소개팅을 하지 못해서 아쉬우시군요 .",
        "answer":"응 . 연애도 하고 결혼도 해야 하는데 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점에서 친목회에 나가는 것이 꺼려지셨는지 더 자세히 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"응 . 다들 남편 자랑 자식 자랑하는 게 무척 거슬려 ."
    },
    {
        "question":"코로나 때문에 운동을 못 하셨군요 . ",
        "answer":"응 . 먹고 움직이지 않으니 살이 엄청나게 쪘어 ."
    },
    {
        "question":"회사 일이 너무 많아서 힘드시겠어요 . 스트레스를 푸는 방법이 따로 있으신가요 ?",
        "answer":"나는 스트레스 받을 때 춤추고 마음이 맞는 사람들과 시간을 보내는 것을 좋아해 . "
    },
    {
        "question":"충격이 매우 크시겠어요 . ",
        "answer":"인사담당자에게 왜 떨어졌는지 물어봤는데 알려줄 수가 없대 . 괜히 분하네 ."
    },
    {
        "question":"왜 시선을 의식하는 듯한 친구가 마음에 들지 않나요 ?",
        "answer":"나도 타인을 의식하는 부분이 있는데 그 부분이 친구를 통해 보이니 내가 괜히 속상한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"가족분들이 이해를 못해 줘서 많이 서운하시겠어요 .",
        "answer":"아직도 내가 젊을 때 했던 것처럼 자기들 뒷바라지만 하기를 바라네 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 아직 집 장만을 하지 못하셔서 속상하고 조바심도 나시는가 봐요 . 사용자님은 어떤 생각이세요 ?",
        "answer":"그럴수록 건강만 나빠지고 머리만 빠지니 좀 느긋하게 마음먹고 최선을 다해 살면 언젠가는 우리에게도 기회가 오지 않을까 그렇게 생각하지 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 부담스러워할 만한 행동을 하신 게 있으신가요 ?",
        "answer":"아무래도 저번 모임에서 내가 툴툴대서 그런 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편의 건강 문제로 속상하셨겠어요 . 어떻게 된 일인지 자세하게 이야기해 주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"작년에는 고지혈증으로 고생하더니 이번에는 당뇨약 처방을 받고 왔어 . 내가 평생 병시중하는 사람 같아 ."
    },
    {
        "question":"누가 노후준비하라고 말을 많이 하시나요 ?",
        "answer":"난 그렇게 피곤하게 살고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 부분 때문에 그렇게 느끼시나요 ?",
        "answer":"내가 하는 걸 다 따라 하네 . 옷도 비슷하게 입고 ."
    },
    {
        "question":"아기 돌보는 게 어떨 때 가장 힘이 드시나요 ?",
        "answer":"잠도 제대로 못 자고 화장실도 못가니까 내가 늙는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"무릎 통증이 생기셨군요 . 원인을 어떻게 생각하세요 ?",
        "answer":"특별히 무리하게 움직인 것은 없는데 체중이 늘어서 그런 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"기분이 좋지 않아 보이시네요 .",
        "answer":"내가 커피 타러 직장 다니는 건 아닌데 담당 업무도 있고 ."
    },
    {
        "question":"영화 볼 계획이 틀어져서 기분이 좋지 않은 것 같네요 .",
        "answer":"다른 직원도 많은데 왜 하필 나인지 . 모처럼 마음먹은 일인데 김새지 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"조별 과제인데 다른 팀원들이 참석하지 않아서 속상하셨겠네요 .",
        "answer":"아니 누구는 할 일이 없어서 조별 과제 하고 있냐고 . 나도 아르바이트 가야 한단 말이야 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 상사 때문에 속상한 일이 있으셨나 보군요 .",
        "answer":"나이 많다고 일을 많이 안 하고 다 시켜도 된다고 왜 그렇게 생각하는지 모르겠어 . 정말 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"아내분께서 자주 툴툴대서 기분이 좋지 않으시겠어요 .",
        "answer":"앞으로 장거리 연애를 할 생각을 하면 눈물이 나고 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점 때문에 기분이 상하신 건가요 ? 구체적으로 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"다들 은혜를 갚을 줄 모르고 바라기만 해 . 나는 좋은 마음에 대가 없이 도움을 줬는데 고마운 걸 몰라주니 좀 서운해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 느끼고 계신가요 ?",
        "answer":"곧 결혼할 건데 시부모님이 강남에 아파트 해준다고 부담스럽다면서 말하는데 자랑하려고 하는 거지 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점이 짜증이 나는지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"그냥 다 그래 . 상사도 정말 예민하고 고객도 이상한 사람 많고 그렇네 ."
    },
    {
        "question":"몸무게가 느셨군요 . 어떻게 느끼고 계신가요 ?",
        "answer":"그래서 이주 전부터 운동을 본격적으로 시작했어 . 그런데도 몸무게가 쉽게 줄어들지 않더군 ."
    },
    {
        "question":"꾸준히 모으셨는데 이자가 적어서 아주 속상하시겠어요 .",
        "answer":"그나마 잃지 않고 모은 것만으로도 다행인가 ?"
    },
    {
        "question":"조별 과제 때문에 짜증이 나셨군요 . 혹시 어떤 이유 때문인가요 ?",
        "answer":"나에게만 어려운 걸 시켜 . 나는 할 줄 아는 것도 없는데 자꾸 나에게 자료 정리를 시키잖아 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 모두 서로 자랑하는 분위기였군요 .",
        "answer":"아무리 할 이야기가 없어도 그렇지 . 누가 누가 잘 나가나 경기하는 것 같더라고 ."
    },
    {
        "question":"여기저기 지출해야 할 곳이 많아서 고민이 많으시겠어요 .",
        "answer":"대출 잔액도 아직 많이 남았고 . 그 생각만 하면 머리가 아프다니까 ."
    },
    {
        "question":"만나기가 꺼려지는 이유가 있으실까요 ?",
        "answer":"만날 때마다 어찌나 불만이 많은지 이건 이래서 별로 저건 저래서 안 좋다 매번 이런 식이야 ."
    },
    {
        "question":"결혼 생각이 아직 없는데 자꾸 재촉하시면 아주 곤란하시겠어요 . ",
        "answer":"나는 연애만 하고 싶은 것 같아 . "
    },
    {
        "question":"어떤 주제를 가지고 이야기를 하셨는데요 ?",
        "answer":"여행을 가기로 했는데 가려고 하는 장소가 서로가 달라 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 상의 없이 큰돈을 시댁에 보내서 서운하신 건가요 ?",
        "answer":"내가 상의했으면 싫다고 했을 사람도 아니고 존중하는 마음이 있었으면 당연히 먼저 얘기해야지 ."
    },
    {
        "question":"학원에 다녀도 성적이 안 올라 걱정이신가 봐요 .",
        "answer":"응 . 학원에 다녀도 소용이 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"학교 일 때문에 많이 힘드셨군요 . 나중에 무엇이 되고 싶으세요 ?",
        "answer":"나는 요리사가 되고 싶어 . 평소에 집에서 요리하는 걸 좋아하거든 ."
    },
    {
        "question":"자세히 이야기해 주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"자주 먹을 걸 나눠준다고 그러는데 한밤중에도 그러는 게 문제이지 . 가족 간의 시간을 즐기고 싶은데 자꾸 저러니까 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 외로운 감정이 드시겠어요 .",
        "answer":"응 그래서 요즘 심심해 ."
    },
    {
        "question":"오늘도 너무 힘든 무슨 일 있으셨나요 ?",
        "answer":"친구들 때문에 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"노트북이 필요하신데 사주지 않아 서운하셨겠어요 .",
        "answer":"나 빼고 다른 애들은 다 갖고 있어 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각을 하셨나요 ? 좋지 않은 일을 겪으셨나 봐요 .",
        "answer":"요즘은 취업도 안 되고 올바른 직장도 없어 . 노력해도 되지 않아 ."
    },
    {
        "question":"남자친구와 화나는 일이 있으셨군요 . 무슨 일이신가요 ?",
        "answer":"남자친구가 바보처럼 남들이 몸을 만지고 괴롭혀도 별 반응을 안 하는 거야 . 가만히 당하기만 하니까 화나 ."
    },
    {
        "question":"어린애들이 예의 없는 행동을 해서 기분이 좋지 않으신 거군요 .",
        "answer":"이 회사에서 일해온 지가 얼마인데 업무적으로 대우는커녕 신입 애들이 하는 일을 시키네 ."
    },
    {
        "question":"친한 분이 모바일 청첩장만 보낸 게 마음이 안 드셨군요 .",
        "answer":"완전 별로야 . 그런 취급 받으니 결혼식도 안 가고 싶어 . "
    },
    {
        "question":"아내분 때문에 지치신 것 같아요 . 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"갱년기인지 너무 짜증을 많이 내 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들과 마찰을 빚게 되어 속상하신 것 같아요 . 앞으로 어떻게 하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"마음을 다시 긍정적으로 표현해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"요즘 부모님 때문에 짜증이 나시는군요 . 무슨 일인지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"요즘 집에만 가면 부모님께서 결혼하라는 말씀을 하셔 ."
    },
    {
        "question":"남자친구분이 원하는 것을 딱 맞춰서 못 해주는군요 .",
        "answer":"내가 초밥을 좋아하는 것을 알면서 왜 본인이 원하는 곳으로 데이트 장소를 예약할까 ?"
    },
    {
        "question":"나이를 먹는 게 서러우시군요 .",
        "answer":"예전과 달리 피로 해소도 늦고 잠을 자도 피곤하고 몸이 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"어디가 많이 아프신 거예요 ? 걱정이 많으시군요 .",
        "answer":"허리도 아프고 어깨도 아프고 무릎도 아프고 종합 병원이야 ."
    },
    {
        "question":"취업의 어려움으로 걱정이 많으시군요 .",
        "answer":"더군다나 여자라서 더 취업하기 어려워 . 여자들은 유리 천장이란 말 실감할 거야 ."
    },
    {
        "question":"취업이 어려워서 걱정이군요 . 취업이 안 돼서 어떤 것이 가장 힘든가요 ?",
        "answer":"집에서는 눈치 보이고 나이는 들고 결혼도 해야 하고 경제적인 어려움도 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"지나친 업무량으로 혼란스러우시군요 .",
        "answer":"코로나 때문에 일하는 사람들이 많이 줄었어 ."
    },
    {
        "question":"상사 때문에 힘든 일이 있으신가 봐요 . 자세히 얘기해 주세요 .",
        "answer":"별거 아닌 일로 자꾸 트집을 잡아 ."
    },
    {
        "question":"지나친 업무량으로 힘이 드시는군요 .",
        "answer":"연말이 다가오니 일이 한 번에 몰려 정신이 없어 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 여자라고 무시하는 거 같으시군요 .",
        "answer":"같이 입사한 남자 동료보다 월급이 작아서 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"직장 스트레스 때문에 이직을 하려고 하시는군요 .",
        "answer":"내가 작성한 보고서를 상사 이름으로 올렸어 . 잘한 것은 다 자기가 가로챈다니까"
    },
    {
        "question":"열심히 운동했는데 몸무게가 똑같으시군요 .",
        "answer":"젊을 때는 자기 전에 먹어도 살이 안 쪘는데 지금은 조금만 먹어도 배가 나와서 걱정이네 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 가정에 있어서 무책임한 모습을 보여 속상하신가 봐요 . 어떤 모습이 그런 생각을 들게 했을까요 ?",
        "answer":"우리 엄마는 돈도 안 벌어오고 집안일도 안 하시거든 . 정말 가족 일은 나 몰라라 하시는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"강의를 듣고 보니 나의 노후 준비가 덜 된 것 같다고 생각하시는군요 . 어떤 점이 그런 생각을 들게 했을까요 ?",
        "answer":"부동산 투자가 가장 돈을 불릴 방법이라고 하시는데 난 부동산 투자를 안 했거든 ."
    },
    {
        "question":"사장님이 내가 해야 할 일 말고도 다른 일을 시켜서 기분이 안 좋으시군요 . ",
        "answer":"한 두 번이면 모르겠는데 반복되다 보니 매번 퇴근 시간도 늦어져서 문제네 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일 있으셨어요 ? 어떤 일인지 말씀해 주실 수 있으실까요 ?",
        "answer":"남편이 집에서 자기 일도 안 하고 먹고 남은 쓰레기까지 안 버려서 치울 때마다 속 터져 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 얄미우시군요 . 어떤 특별한 이유가 있는지 얘기해 주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"집 정리는 하지도 않고 오히려 더 어지럽히고 다녀 ."
    },
    {
        "question":"요즘 짜증이 많이 나시는군요 . 무엇 때문인지 얘기해 주실 수 있으세요 ?",
        "answer":"그냥 남편이 하는 일이 별거 아닌데 괜히 짜증 부리게 돼 ."
    },
    {
        "question":"남편분의 흡연 때문에 기분이 많이 상하셨나 봐요 .",
        "answer":"내가 요새 기관지가 약하니 간접 흡연하기 싫다고 얘기해도 자꾸 피워대잖아 ."
    },
    {
        "question":"따님이 툴툴거리시는 게 기분이 나쁘신 것 같아요 . 언제 따님이 그러시나요 ?",
        "answer":"이제 다 컸다고 말만 하면 듣기 싫어하고 자기주장만 내세워 ."
    },
    {
        "question":"일하는데 몸도 아프셔서 속상하시겠어요 . 건강은 챙기고 계시나요 ?",
        "answer":"일하느라 챙길 시간도 없어 . 약 챙겨 먹는 날짜만 달력에 표시해두고 살아 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 잡곡밥을 안 드셔서 불편하시겠어요 .",
        "answer":"응 쌀밥만 먹으려 해 ."
    },
    {
        "question":"왜 장사가 안될까요 ? 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"코로나 전염병 때문에 타격이 크지 ."
    },
    {
        "question":"힘드시겠네요 . 회사가 요새 많이 바쁘신가 봐요 ?",
        "answer":"머리가 터지기 직전이야 밥도 못 먹어 ."
    },
    {
        "question":"김 과장이 일을 매번 미뤄서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"내가 공들인 시간을 생각하면 너무 화가 나 . 나만 생고생 했어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 게 불공평하다고 느끼신 건가요 ?",
        "answer":"내가 매력적이지 않아 남자친구가 안 생긴다는 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 기분 나쁜 일이 있으셨나요 ? 화가 좀 나 보이세요 .",
        "answer":"그 인턴이 일 처리를 잘 못 해서 내가 수습하느라 어제 시간이 두 배로 들었다니까 ."
    },
    {
        "question":"친구가 살쪘다고 놀려서 짜증 나셨군요 .",
        "answer":"그래 . 자기도 나랑 비슷하면서 맨날 놀려댄단 말이야 ."
    },
    {
        "question":"남편 분과 결혼한 것에 대해 후회하시나요 ? 무슨 일 있으세요 ?",
        "answer":"남편은 집안일에 손 하나 까닥 안 하고 나만 하잖아 ."
    },
    {
        "question":"자세한 상황을 부탁드려도 될까요 ?",
        "answer":"잦은 야근에 지쳤어 . 신입이라고 무시하는 거야 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 의견이 맞지 않아 기분이 언짢으시군요 .",
        "answer":"내 생각이랑 친구들 생각이 맞지 않아 불만이야 ."
    },
    {
        "question":"남자친구의 답장이 늦어서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"아무리 바빠도 답장을 꼬박꼬박 해줬는데 이해가 잘 되지 않아 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 힘드신 일이 있으시군요 . 왜 그러신가요 ?",
        "answer":"직장에서 하는 일이 너무 바빠 . 들어간 지 한 달밖에 안 됐어 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 치사함을 느끼셨군요 . ",
        "answer":"친구가 밥을 먹으면 십 원 단위까지 반으로 나눠서 계산하려고 하는데 그게 별로였어 ."
    },
    {
        "question":"동료분이랑 무슨 일 있으셨어요 ?",
        "answer":"내가 믿고 업무를 맡겼는데 오늘까지 해결해야 할 일을 안 했다고 그러더라고 ."
    },
    {
        "question":"남자친구분이랑 무슨 일 있으셨어요 ?",
        "answer":"내가 감기에 걸렸는데도 자기가 냉면이 먹고 싶어서 차가운 냉면을 먹었어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 이상하다고 생각이 드시는군요 . 왜 그러시죠 ?",
        "answer":"맨날 나랑 같이 노는데 그 친구만 성적이 좋아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 상황인가요 ?",
        "answer":"내가 친구네 집에서 과자를 좀 먹었는데 그걸 먹었다고 엄청나게 화내더라 . "
    },
    {
        "question":"차장님이 귀찮은 잔심부름을 시키셔서 화가 나셨군요 . 어떤 잔심부름을 시키셨는지 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"나보고 자기 집 김장 담글 때 와서 도우라고 한 적 있는데 화가 나 . 내가 자기들 머슴인가 ?"
    },
    {
        "question":"주로 어떤 일로 부딪히시나요 ?",
        "answer":"나 혼자만 집안일하고 나 혼자만 아기 보고 난 내 시간도 없어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일로 부딪히시나요 ?",
        "answer":"난 하고 싶은 일이 있는데 부모님은 안정적인 일만 하라고 하셔 . 내 마음대로 하지도 못해 ."
    },
    {
        "question":"집안일과 육아를 나만 도맡아 하고 있을 때 어떤 기분이 드시나요 ?",
        "answer":"정말 짜증 나지 . 내가 일 안 하는 것도 아닌데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점에서 짜증 난다는 생각이 드셨나요 ?",
        "answer":"자기가 데려온 반려견이면서 똥오줌도 제대로 안 치우잖아 . 어휴 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"인턴들을 관리할 때 가장 신경 쓰이는 부분이 무엇인가요 ?",
        "answer":"근태 관리가 너무 어려워 . 사람이 많아서 ."
    },
    {
        "question":"지난주에도 하셨는데 짜증 나시겠어요 .",
        "answer":"응 계속 왜 나만 시켜 짜증 나게 ."
    },
    {
        "question":"그것참 난감한 친구분이시네요 .",
        "answer":"자기 말만 하려 하고 내 말은 아예 안 들으려 하네 ."
    },
    {
        "question":"언니가 뭐라고 해서 기분이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"자기 친구들한텐 엄청 잘해주면서 나한텐 왜 그래 ?"
    },
    {
        "question":"다른 나라로 가서 취업해야 하나 생각 중이시군요 . 어떤 일 때문에 그러시나요 ?",
        "answer":"한국 사회생활이 나랑 너무 안 맞는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"툴툴대는 모습이 싫으신 거네요 .",
        "answer":"그런 툴툴거리는 모습 좋아할 사람이 어딨나 ."
    },
    {
        "question":"재정 때문에 툴툴거리시나 보네요 .",
        "answer":"그렇지 . 아니 그동안 번 돈은 생활비로 교육비로는 안 쓰나 ."
    },
    {
        "question":"회사가 짜증 나게 하나요 ?",
        "answer":"출장을 가는데 교통도 불편한 곳을 . 짐도 많은데 대중교통 이용해서 가래 ."
    },
    {
        "question":"얼마나 힘드시길래요 ?",
        "answer":"마치 넘어진 사람 다시 때리는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"최근에 무슨 일 있으셨나요 ?",
        "answer":"최근에 아버지가 돌아가셨는데 돌아가신 아버님께서 어머님이 아프실 때마다 과하다 싶으실 정도로 화를 내셨어 ."
    },
    {
        "question":"갑자기요 ? 어떤 상황이었나요 ?",
        "answer":"좁은 길을 걸어가고 있었는데 당연히 부딪힐 만한 거리였거든 . "
    },
    {
        "question":"남자 친구가 데이트 중에 게임만 하시는군요 . 이 문제에 대해 남자 친구와 대화해 보셨나요 ?",
        "answer":"응 . 얘기했는데도 같이 한 공간에 있는 거면 충분한 거라고 오히려 나를 이해 못 해 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 어떻게 하면 관계가 좋아질까요 ?",
        "answer":"별거 아닌 일로 시비가 생긴 거 같아서 오해를 풀고 친근하게 대해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남자 친구가 어떤 말을 잘 들어주지 않았나요 ?",
        "answer":"날씨가 추우니 옷을 따뜻이 입으라고 해도 기어이 얇은 옷을 입고 나왔지 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"혹시 어떤 문제로 마음이 상하셨나요 ?",
        "answer":"남편은 돈 문제나 일으키지 않으면 좋겠고 딸은 말썽이나 안 부리면 좋겠고 ."
    },
    {
        "question":"그러게요 . 언제 종식될까요 ?",
        "answer":"안 그래도 호흡기가 약해서 나 같은 사람은 코로나에 감염될 위험이 더 커서 남들보다 더 조심하는데 그것도 스트레스네 ."
    },
    {
        "question":"매일 고민 들어줘야 해서 마음이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 벌써 이 년째 듣고 있어 . 나도 고민이 산더미인데 걔한테는 얘기도 못 해 . "
    },
    {
        "question":"관계에 많이 지치신 것 같아요 . 그럴 때는 극복하기 위해 어떻게 하세요 ?",
        "answer":"다른 생각을 하려고 노력하는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"많이 싸우셨나 봐요 .",
        "answer":"지금까지 툴툴대는 것을 보면 화가 단단히 난 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남자친구 때문에 속상하셨군요 . 어떤 일 때문에 화가 나셨나요 ?",
        "answer":"결혼 날짜와 장소를 정해야 하는데 의견이 달라 . 누군가는 양보해야 하는데 남자친구는 자기만 생각해 ."
    },
    {
        "question":"취업 시장에서 불이익이 있는 것 같아 화가 나시는군요 .",
        "answer":"남자 지원자한테 가점을 너무 많이 주는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남자친구가 돈이 없는 게 마음에 들지 않으시군요 .",
        "answer":"좋은 사람이면 뭐해 . 돈은 없으면서 매일 남들에게 사주고 다녀 ."
    },
    {
        "question":"엄마와 트러블이 있었군요 . 어떤 일 때문에 그러나요 ?",
        "answer":"엄마는 내가 시험 점수를 더 잘 받아 오기를 바라 ."
    },
    {
        "question":"취업이 힘들어 화가 나시는군요 .",
        "answer":"요즘 자리도 없고 내 마음에 드는 곳도 없어 . 취업하라는데 억지로 하기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"로또가 매번 안 되어서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"매번 로또를 사고 있는데 오 등도 당첨이 안 돼서 좀 그러네 ."
    },
    {
        "question":"남편 때문에 짜증나는 일이 있었군요 . 무슨 일이 있었던 건가요 ?",
        "answer":"밥을 해주는 데 자꾸 지적하잖아 ."
    },
    {
        "question":"누군가 말을 기분 나쁘게 했나 보군요 .",
        "answer":"같이 사는 룸메이트인데 매번 그래 . 어제도 나한테 화를 내는 거 있지 ."
    },
    {
        "question":"직속 선배님 때문에 고민이 많으시군요 .",
        "answer":"그래 진짜 짜증 나서 회사도 그만두고 싶다니까 ."
    },
    {
        "question":"자꾸 잔소리하시니 싫으시겠어요 .",
        "answer":"그런 잔소리 그만 듣고 싶어 정말 . 알지도 못하면서 ."
    },
    {
        "question":"결혼 얘기가 계속 나와서 곤란하신가 봐요 .",
        "answer":"또 물어보면 확실하게 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 나를 놀려서 기분이 나쁘시군요 .",
        "answer":"친구들이 나만 계속 가지고 놀아서 속상하고 화 나 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 자꾸 나를 괴롭혀서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"일부러 밀치고 가기도 하고 막 괴롭혀 . 너무 화나 ."
    },
    {
        "question":"학교에 가기 싫게 만든 일이 있었나요 ?",
        "answer":"애들이 나를 무시하는 행동을 너무 많이 해 ."
    },
    {
        "question":"학교에 남아 공부를 하는 게 불편하시군요 .",
        "answer":"공부가 잘되는 것 같지도 않고 자유롭게 돌아다니지도 못하고 불편하지 ."
    },
    {
        "question":"밤 새서 만든 서류인데 정말 화나시겠어요 .",
        "answer":"졸려도 참아가면서 밤 새고 만든 건데 정말 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"과장님의 행동 때문에 짜증이 나시겠어요 .",
        "answer":"응 평소에 다른 업무를 할 때도 마찬가지야 . 꼬투리만 잡으려고 해 !"
    },
    {
        "question":"조금만 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"직원들을 위한 복지는 없으면서 업무만 과도하게 시키니까 조금 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 그럴 때마다 어떤 기분이 드세요 ?",
        "answer":"힘들다보니 가끔 지칠 때도 있어 ."
    },
    {
        "question":"애인이 데이트 비용을 잘 안내시군요 . 그럴 땐 어떻게 하시나요 ?",
        "answer":"내가 주로 내지 . 근데 나만 계속 내니까 감당이 안 되고 힘들기도 해 ."
    },
    {
        "question":"애인이 귀찮아해서 많이 속상했겠어요 .",
        "answer":"속상하고 마음이 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"걱정되시는 마음 이해가 가요 .",
        "answer":"미래를 위해 준비를 해야 하는데 남편은 경각심이 없어 ."
    },
    {
        "question":"금융상품이 마음에 들지 않으셨군요 .",
        "answer":"얼른 노후준비를 시작해야 하는데 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"남편이 핀잔을 줘서 기분이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"평생을 일해 왔는데 잠깐 쉬는 걸로 뭐라 하니 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"남편이 삐치셨군요 . 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"하루 종일 입이 댓 발 나와서 구시렁거리는 게 꼴 보기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 신경을 쓰지 않아 화나시는군요 .",
        "answer":"스트레스 받아서 남편에게 화를 냈다가 싸웠어 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 부양을 해주지 않으려 해 몹시 서운하시군요 .",
        "answer":"인생은 역시 혼자라는 것을 느껴 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 곧 잘릴 위기라 걱정이 많으시겠군요 .",
        "answer":"나같이 나이 든 사람은 다른 일자리 구하기 쉽지 않아 ."
    },
    {
        "question":"노후준비가 덜 되어 불안한 마음을 갖고 계시는군요 .",
        "answer":"남편은 은퇴하기로 마음을 먹은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"시골로 내려가서 살자 해서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"난 시골이 적성에 안 맞아 . 가면 적응 못 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 자꾸 돈을 달라고 해 화가 나시는군요 .",
        "answer":"내 노후준비도 벅찬데 자식들까지 감당이 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"노후대비로 모아둔 돈이 적어 심란하시군요 .",
        "answer":"자식들 결혼 비용도 보태줘야 하는데 너무 부담이야 ."
    },
    {
        "question":"한숨이 나올 만큼 힘드신 상황이군요 .",
        "answer":"끝이 안보여서 너무 막막해 ."
    },
    {
        "question":"건강을 유지하기 위해 관리하는 사용자님에게 남편이 불평이 많아서 서운하시겠어요 .",
        "answer":"나는 남편과 오래 같이 살고 싶어서 건강관리를 하는 건데 남편을 그걸 몰라주니 속상해 ."
    },
    {
        "question":"늙어서도 할 수 있는 일이 있는데 사람들은 늙으면 아무 것도 못 한다고 말해서 화나시겠어요 .",
        "answer":"날 약자 취급하는 세상이 너무 싫어 . 난 아직도 팔팔해 ."
    },
    {
        "question":"가족들에게 쓸데없는 걸 사왔다는 소리를 들어서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"그 말을 듣고 무작정 화를 내고 나왔는데 조금 후회하는 중이야 ."
    },
    {
        "question":"남편 분에게 영양제를 챙겨줘도 남편 분은 귀찮아하셔서 서운하시겠어요 .",
        "answer":"내가 남편 건강을 위해 나도 귀찮은데 매일 챙겨주는 건데 . 괘씸해져 ."
    },
    {
        "question":"남편이 매일 등산을 하는 사용자님을 보고 비아냥거려서 화나시겠어요 .",
        "answer":"너무 얄미워 . 내 건강을 위해 등산하는 건데 왜 비아냥거리는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"시댁 가는 걸로 문제가 있으셨군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"위로 한마디면 힘든 게 풀렸을 텐데 그게 어려운가 봐 . 다음번에는 위로를 해달라고 말할지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"성격으로 인하여 고민이 있으시군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"한두 번이 아니라서 큰 문제야 . 남편에게 직접 방법을 물을까 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"과장님이 계속 구박을 하는 것 같아서 기분이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"왜 나한테만 자꾸 구박을 하는 걸까 ? 고민이네 ."
    },
    {
        "question":"일을 계속해도 안 줄어서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"왜 일은 해도 해도 줄지를 않을까 ? 고민이네 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 일을 많이 요구를 해서 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"왜 나한테 일을 더하기를 바라는 걸까 ? 의문스럽네 ."
    },
    {
        "question":"상사가 예고 없이 매번 야근을 시켜서 싫으셨군요 .",
        "answer":"왜 나한테 예고 없이 일을 시킬까 ? 의문스럽네 ."
    },
    {
        "question":"주말에 일을 하느라 친구들을 못 만나서 기분이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"왜 주말에도 일을 해야 하는 걸까 ? 의문스럽네 ."
    },
    {
        "question":"기업이 요구하는 서류가 많으셔서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"왜 기업들은 면접을 볼 때 요구하는 서류가 많은 걸까 ? 의문스럽네 ."
    },
    {
        "question":"중소기업의 환경이 좋지 못하여서 별로이시군요 .",
        "answer":"왜 중소기업의 환경이 열악할까 ? 의문스럽네 ."
    },
    {
        "question":"상사가 밖에서 쌓인 스트레스를 직장에서 풀어서 화가 나시군요 .",
        "answer":"왜 밖에서 받은 스트레스를 직장에서 푸는 걸까 ? 의문스럽네 ."
    },
    {
        "question":"시키는 일이 많은데 월급을 적게 주어서 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"왜 주는 월급보다 많은 양의 일을 시킬까 ? 의문스럽네 ."
    },
    {
        "question":"몸이 불편해서 뭘 할 수가 없으니 화가 나시는군요 .",
        "answer":"건강을 회복하기 위해서 운동을 할까 하는 데 수영이 좋을지 등산이 좋을지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내가 매일 효과 없는 영양제를 챙겨 주어서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"영양제보다 음식이나 운동이 나을 거 같은데 아내한테 어떻게 말해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"매일 약을 챙겨 먹어야 해서 귀찮으시군요 .",
        "answer":"어차피 먹어야 하는 데 매번 챙겨야 하다 보니까 스트레스를 받는 것 같아서 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"의사가 매번 술과 담배를 끊으라고 말만 해서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"나도 술과 담배를 끊어야 한다는 거는 알지만 매번 실패해서 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"몸이 전과 같지 않아서 답답하고 힘드시군요 .",
        "answer":"이런 힘든 마음을 아무도 몰라줘서 더 답답한 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 잔소리를 해서 머리가 아프시군요 .",
        "answer":"걱정은 고맙지만 잔소리가 심해지는 것 같아서 화가 나려고 해 ."
    },
    {
        "question":"아픈데도 회사에서 억지로 회식에 데려가 술을 마셔서 더 아파져 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"매번 회식을 강요하는데 이대로는 무리야 ."
    },
    {
        "question":"사기를 당하여 사업을 정리하고 시골로 내려오게 되셨군요 .",
        "answer":"믿을 수 있는 사람이라 생각했는데 사기를 치고 도망갔더라고 ! 그때만 생각하면 화가나 ."
    },
    {
        "question":"아내가 시장에서 나물을 파는 게 싫으시군요 .",
        "answer":"왜 사서 고생을 하는지 모르겠어 . 나는 아내가 지금 하는 일이 마음에 안 들어 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들이 구해준 집으로 고민이 많으셨겠어요 .",
        "answer":"아니 난방도 안 되는데 월세는 너무 터무니없이 비싸 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 본인에게만 잔소리를 하는 것 같다고 느끼시군요 . 너무 화나시겠어요 .",
        "answer":"너무 스트레스 받아서 엄마에게 한번 솔직히 말해볼까 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"가족 여행을 가고 싶으신가요 ?",
        "answer":"나도 다른 가족들처럼 여행가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아버지가 또 약속을 안 지키셨군요 . 너무 화가 나겠어요 .",
        "answer":"이렇게 계속 약속을 안 지켜서 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"형이 계속 본인만 괴롭혀서 화가 나시는군요 . 형이 괴롭히는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"아니 . 형은 계속 이유 없이 나를 괴롭혀 ."
    },
    {
        "question":"아버지가 누나만 계속 챙겨줘서 서운하시군요 . 어떠한 점에서 그렇게 느끼셨나요 ?",
        "answer":"아버지가 누나만 예뻐하는 느낌이 들어 ."
    },
    {
        "question":"누나가 계속 심부름 시켜서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"그렇다고 심부름 안하면 누나가 계속 화내 ."
    },
    {
        "question":"누나만 좋은 선물을 받아서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"누나만 나보다 좋은 것 사주고 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"어머니께서 어떤 상황을 오해하셨나요 ?",
        "answer":"형은 지금까지 놀다가 공부하고 나는 여태까지 공부하다 쉬는 건데 뭐라고 하셔 !"
    },
    {
        "question":"아버지께서 본인한테만 쓰레기를 버리라고 해서 짜증 나셨군요 . 아버지께서 본인한테만 시키는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"아니 모르겠어 . 왜 나한테만 시키실까 ."
    },
    {
        "question":"아내 때문에 마음이 좋지 않으시군요 . 좀 더 자세히 설명해주시겠어요 ?",
        "answer":"전에는 요리도 곧잘 하던 아내가 이제는 배달음식을 시켜 먹는 걸 보면 아내에게 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"남편이 술을 마시고 밤늦게 들어오셔서 많이 화가 나셨군요 .",
        "answer":"계속 그러니까 화만 내고 소리만 치게 돼 . 점점 지쳐가 ."
    },
    {
        "question":"어려운 일을 맡으셨군요 .",
        "answer":"무슨 의도로 내게 그렇게 하신 건지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"연봉을 또 동결하다니 배신당한 기분이시겠군요 .",
        "answer":"이게 벌써 몇 년째인지 몰라 . 언제까지 참아야 하는 거야 대체 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 그런 말을 하셨다니 기분이 좋지 않으시겠어요 .",
        "answer":"내 얼굴이 못생겨서 선생님께서는 그렇게 말씀하셨을까 ? 그런 말씀을 왜 하시는지 궁금해 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 걱정할까봐 스스로 해결하시려고 노력하시는군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"당뇨 진단을 받고 나니 돈도 많이 들어서 돈이 들지 않는 운동을 하면서 치료해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"노후 생활비를 마련하는 게 힘드시군요 .",
        "answer":"언제까지 노후 생활비를 마련해야 할지 모르겠고 그만 일하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"가장으로서 경제적인 책임에 지치셨군요 .",
        "answer":"회사 다니는 것도 몹시 힘든데 경제적인 것까지 신경 쓰려니 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"노후준비를 위해 일하는 게 힘들다고 느끼셨군요 .",
        "answer":"힘들고 화가 나는데 다들 이렇게 일만 하면서 사는 걸까 ? "
    },
    {
        "question":"아내 분과 다툼이 있으셨군요 .",
        "answer":"나도 등산을 하고 싶은데 내 건강은 신경도 안 쓰더니 자기 건강은 귀중한가 봐 ."
    },
    {
        "question":"귀가 안 들리는 것에 큰 불편을 느끼고 계시는 것 같아요 .",
        "answer":"누워 있어도 대화라도 나누면 덜 할 텐데 귀까지 안 들리니 성가시기 그지없어 ."
    },
    {
        "question":"일등을 하지 못해서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"연습을 좀 더 했더라면 일등을 했을 거야 . 연습을 방해한 옆집 영감이 미워 ."
    },
    {
        "question":"싫어하는 음식을 드셔야 해서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"하지만 다이어트를 하기 위해서는 싫어하는 음식도 먹어야해 ."
    },
    {
        "question":"아내와 함께 시간을 보내지 못해 아쉬우시겠어요 .",
        "answer":"아내는 주말에 자느라 바빠 . 그래서 나와 함께 등산에 가지 못해 ."
    },
    {
        "question":"위층 소음으로 인해 많이 피곤하시겠어요 .",
        "answer":"층간소음 때문에 잠을 못자겠어 ."
    },
    {
        "question":"언니가 귀찮아해서 서운하셨겠네요 .",
        "answer":"맨날 내가 말만 걸어도 귀찮아 해 . 그냥 내가 다 귀찮은가 봐 ."
    },
    {
        "question":"막무가내로 욕만 하는 친구가 이해가 안 되시는군요 .",
        "answer":"각자 가치관과 생각이 다른 걸 존중해야 하지만 저 친구는 너무 꽉 막혀 있어 ."
    },
    {
        "question":"빚이 있으면서 명품만 고집하는 친구가 한심하게 느껴지시는 군요 .",
        "answer":"나이가 몇인데 아직도 정신을 못 차리는 모습이 친구로서 안타까워 ."
    },
    {
        "question":"흡연 시 자기 담배를 들고 나오지 않는 후배에게 화가 났나 봐요 .",
        "answer":"처음도 아니고 자꾸 그러니까 좀 신경이 쓰이네 ."
    },
    {
        "question":"군대 후임이 자기 일만 끝내고 쉬어서 거슬리는군요 .",
        "answer":"자기 일이 끝났으면 남의 일을 돕고 다같이 쉬어야 하는 건데 ."
    },
    {
        "question":"야간 자율학습을 해야 하는데 하기 싫으시군요 .",
        "answer":"어쩔 수 없는 건 아는데 너무 피곤해 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"성적도 좋으면서 툴툴대는 친구 때문에 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"내가 보기엔 괜찮은데 왜 불평만 하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 자격증 따라고 해서 많이 귀찮으셨군요 .",
        "answer":"나중에 해도 될 텐데 선생님은 지금 따 두라고 하셔 ."
    },
    {
        "question":"토요일에도 학교에 공부하러 가야 돼서 너무 지루하시군요 .",
        "answer":"수능이 얼마 남지 않아서 토요일에도 자율학습이 있거든 ."
    },
    {
        "question":"하고 싶은 동아리 활동이 없는데 선생님이 무조건 해야 된다고 하셔서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"나는 댄스를 배우고 싶은데 우리 학교에는 없거든 ."
    },
    {
        "question":"운동 신경이 없어서 체육시간이 재미없으시군요 .",
        "answer":"나는 몸을 움직이는 것에 흥미가 없거든 ."
    },
    {
        "question":"점심시간 급식에 맛있는 게 나오지 않아서 기분이 안 좋으셨군요 .",
        "answer":"요즘 계속 건강식 위주로 나오는 거 같아서 입맛에 안 맞아 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 추천해준 고등학교가 마음에 들지 않으시군요 .",
        "answer":"나는 좀 더 커트라인이 높은 학교를 원하는데 선생님은 내 성적으론 힘들대 ."
    },
    {
        "question":"하교 후에 친구들이랑 놀러 가고 싶었는데 교내 봉사활동이 잡혀버려서 기분이 안 좋으셨군요 .",
        "answer":"미리 알았으면 좋았을 텐데 갑자기 봉사활동 이라니 . 짜증나 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"교장 선생님 이야기가 재미없고 지루해서 시간이 아까우시군요 .",
        "answer":"교장 선생님은 왜 이렇게 길게 얘기하시는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"공부에 흥미가 없어서 학교를 다닐지 고민하고 있으시군요 .",
        "answer":"나는 공부보다 음악을 하고 싶어 . 그런데 하루 종일 학교에 있으니까 음악공부 할 시간이 부족해 ."
    },
    {
        "question":"아내분이 잔소리가 심해지셨나 봐요 . 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"앞으로 어떻게 해야 할지 모르겠어 . 이대로는 이 사람이랑 못 살 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"혼자만 가정을 위해 노력하는 거 같아 마음이 불편하시겠어요 .",
        "answer":"말하자니 또 싸울 거 같아 . 너무 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"아내분이 자꾸 집안일을 시키는군요 . 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"나도 일을 많이 하고 와서 힘든데 . 아내는 그것을 잘 몰라주는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"연차 결재가 안 나는군요 . 아주 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"내가 이런 대접 받으려고 열심히 일했나 자괴감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"안 좋은 가정형편에 아이까지 갖자고 하니 마음이 불편하시겠어요 .",
        "answer":"아무리 생각해도 아이를 갖는 건 아닌 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"같이 걷고 싶을 수 있는데 이해를 못 해줘서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"걸으면 교통비도 아낄 수 있고 얼마나 좋아 ."
    },
    {
        "question":"뒤늦게 아내가 이를 간다는 사실을 알게 되었군요 .",
        "answer":"한숨도 못 자고 있어 . 어떻게 해야 할까 ."
    },
    {
        "question":"힘들게 일하고 왔는데 피곤하시겠어요 .",
        "answer":"날 왜 이렇게 배려 못 해줄까 ."
    },
    {
        "question":"아내의 전화가 못마땅하시군요 .",
        "answer":"괜히 나를 의심하는 거 같아서 기분이 나빠 ."
    },
    {
        "question":"경제적인 문제로 문제가 생기셨군요 .",
        "answer":"내가 벌어온 돈은 내가 쓰고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아이 용품을 사는데 많은 지출이 있었나 봐요 .",
        "answer":"소비가 지나치게 많다고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"항상 같은 메뉴에 불만이 있으시군요 .",
        "answer":"같은 식단을 먹는 것이 이젠 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"형의 태도로 인해 불쾌함을 느끼셨군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"난 미필이고 본인은 군필이라는 이유로 자꾸 날 애 취급하고 내가 하는 일에 다 간섭을 해 ."
    },
    {
        "question":"팀장님의 비교로 인해 화가 나셨군요 .",
        "answer":"신입사원이 확실히 일을 잘하지만 대놓고 비교를 하시니깐 너무 부끄럽고 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"주말에 회사 사람들 때문에 쉬질 못하여서 화가 나셨군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"난 평일에 내 할 일을 다 끝내놓는데 자꾸 주말에도 일을 시키려고 해 ."
    },
    {
        "question":"삶이 불공평하게 느껴져서 슬프셨군요 .",
        "answer":"나는 악착같이 일해도 전혀 형편이 나아지질 않아 . 내 미래는 언제 밝아질지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"회사에서는 작아지는 모습에 마음이 안 좋으셨군요 .",
        "answer":"평소처럼 활발한 모습을 회사에서도 유지하고 싶은데 자꾸 나도 모르게 어두워져서 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"아무도 재능을 알아주지 못해 슬프셨군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"인스타그램에 내 그림을 올려도 아무도 좋아요를 눌러주지 않아 ."
    },
    {
        "question":"큰맘 먹고 준비한 선물인데 친구가 실망을 해서 속상하셨군요 .",
        "answer":"내가 준비한 정성은 무시하고 투덜거리니깐 진짜 짜증나더라 ."
    },
    {
        "question":"주변에 도움을 주는 사람이 없어서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"도움 없이 나 혼자 이 세상을 헤쳐 나가야 한다는 생각에 막막해 ."
    },
    {
        "question":"팀장님의 부족한 실력으로 인해 불쾌하셨군요 .",
        "answer":"팀장님이 팀을 제대로 이끌지 못하니깐 팀원들이 모두 힘들어해 ."
    },
    {
        "question":"사수의 잔소리 때문에 불쾌하셨군요 .",
        "answer":"믿어주면 좋겠는데 자꾸 잔소리하니깐 내 스스로가 작아지게 돼 ."
    },
    {
        "question":"불공평한 출발점으로 인해 불쾌하셨군요 .",
        "answer":"나처럼 가진 것 없는 사람들은 대체 어떡하라고 이렇게 살기가 어려운 걸까 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 많은 일을 떠맡겨서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"내가 무슨 일하는 기계도 아니고 자꾸 나한테만 일을 맡기는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"김 부장이 매일 밥을 사달라고 졸라서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"자기 밥을 자기 돈으로 사 먹어야지 . 왜 남을 돈을 뺏어 먹을 생각만 하는 거야 ?"
    },
    {
        "question":"이 팀장이 항상 말을 듣지 않아서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"상사가 말을 하면 잘 듣고 실천해야 할 거 아니야 ! 내가 그렇게 만만한가 ? !"
    },
    {
        "question":"부서 사람들이 인턴이라고 없는 취급해서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"사람을 직급으로만 판단하고 취급하는 게 너무 열 받아 . 내가 잘못한 것도 없는데 !"
    },
    {
        "question":"직원들에게 진심 어린 조언을 하는데 듣기 싫어해서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내 마음을 알아주지 않아서 속상하고 답답해 ! 내가 다 겪고 지나왔기 때문에 알려주는 건데 ."
    },
    {
        "question":"박 과장이 매일 자신의 업무를 떠넘겨서 열 받으시겠어요 .",
        "answer":"나는 뭐 시간이 많은 줄 아나 ? 자기 할 일은 자기가 알아서 해야지 !"
    },
    {
        "question":"부서 사람들이 일을 게으르게 해서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"시간만 때우고 돈 받아먹으려는 게 눈에 딱 보여 . 그렇게 해서 문제 생기면 누가 다 처리하는데 !"
    },
    {
        "question":"김 대리가 자료를 아직도 주지 않아서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"어려운 일도 아니고 바쁜 일도 없으면서 이렇게까지 해주지 않는 건 그냥 게으른 거잖아 !"
    },
    {
        "question":"회사에서 아무도 알아보지 못해서 기분이 나쁘셨군요 .",
        "answer":"이해는 하지만 그래도 일한지가 거의 십 년 가까이 돼 가는데 정말 너무한 거 같아 !"
    },
    {
        "question":"회사에서 자꾸 출장을 보내서 화가 나시군요 .",
        "answer":"내가 제일 만만한가 보지 . 출장 다녀오는 게 어디 쉬운 일도 아닌데 한 사람만 돌리는 게 말이 되니 ?"
    },
    {
        "question":"팀 직원들이 열심히 일하지 않아서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"적당히도 아니고 너무 게으르니까 짜증이 나 ! 똑같이 돈 받아먹으면서 창피하지도 않나 ?"
    },
    {
        "question":"직원들이 일할 시간에 일을 하지 않아서 불만이시군요 .",
        "answer":"시끄러워서 일하는 사람한테도 방해가 되잖아 . 그럴 거면 나가서 떠들던가 ."
    },
    {
        "question":"신경 써야 할 일이 많아져 힘이 많이 드셨군요 .",
        "answer":"그런데도 팀원들은 잘 따라오지 않는 것 같아 더 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"내키지 않는 일을 권해서 기분이 나쁘시군요 .",
        "answer":"요즘은 혼자 사는 사람도 많은데 왜 자꾸 만남을 강요하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 친구와 비교해서 기분이 안 좋겠어요 .",
        "answer":"독려를 해줘도 부족한데 비교를 하니까 내 자존감이 떨어져 ."
    },
    {
        "question":"결혼은 하고 싶은데 마땅한 상대가 없으시군요 .",
        "answer":"연애했던 남자들 중에는 결혼을 하고 싶다는 생각을 들게 한 사람이 없어서 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"가고 싶지 않은 회식자리에 어쩔 수 없이 가게 되면 지루하겠어요 .",
        "answer":"회식 자리에서 상사 기분 맞춰주고 그러다 보면 일하는 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"친구들과의 자리에서 친구들 자랑만하면 화가 나겠어요 .",
        "answer":"나에 비해 친구들이 잘 살고 있는 거 같아서 듣기도 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"뺏은 휴대폰을 반장한테만 주어서 화가 났군요 .",
        "answer":"긴급한 상황에 연락을 하라고 줬다지만 이건 공평하지 않잖아 ."
    },
    {
        "question":"친구랑 사이 좋게 지내라는 말에 왜 화가 났는지 조금 더 자세하게 이야기해주세요 .",
        "answer":"이미 따돌림을 받고 있는 애한테 그런 얘길 하는 게 무슨 소용이람 ."
    },
    {
        "question":"도움을 주려는 친구들에게 화를 냈군요 . ",
        "answer":"학교폭력을 고작 선생님께 말하자는 게 단데 그걸 누가 몰라서 안하고 있었겠어 ?"
    },
    {
        "question":"선생님에게 알리기 싫다고 이야기했군요 .",
        "answer":"아빠는 선생님이 개입하면 해결될 거라고 생각하는 게 어이없어서 화를 냈어 ."
    },
    {
        "question":"술을 마시고 싶지 않은데  주변에서 유혹하는군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"술을 정말 끊고 싶은데  주변에서 도와주질 않아 ."
    },
    {
        "question":"처남이 병상에 오래있어 아내가 고생이라며 투덜대서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"몇 번 그 말을 듣기는 했는데 들을 때마다 너무 화가 치밀어 올라 ."
    },
    {
        "question":"입원했을 때 연락 한번 없던 아들이 퇴원하고 찾아와서 괘씸하고 얄미우시군요 .",
        "answer":"아들 하나 애지중지 키웠더니 다 소용 없는 짓이었어 . 그렇게 가르치지 않았는데 내가 잘못 키웠어 ."
    },
    {
        "question":"그날 가족사진을 찍기로 한 것을 생각이 없다고 생각했군요 . 무슨 일인지 조금 더 자세히 말씀해 주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 위암 진단받은 날 사진을 찍자기에 내 영정 사진 찍는 거냐고 물었더니 아내가 무척 화를 내더라고 ."
    },
    {
        "question":"오랜만에 보는 손자가 인사만 하고 방에 가 게임을 해서 많이 섭섭하셨군요 .",
        "answer":"안아 주고 싶은데 손자는 내가 싫은 건지 너무 서운하네 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 해 온 주식을 당신만 하지 않아 불안해서 분노감이 드셨군요 .",
        "answer":"응 . 내가 노후준비를 너무 부족하게 한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"마흔 살부터 노후대비를 해야 하니 마음이 힘드시겠군요 .",
        "answer":"아이들 교육비도 많이 들고 돈 쓸 일이 끝이 없는데 노후대비라니 서글퍼 ."
    },
    {
        "question":"그동안 빚을 갚느라 많이 힘들었겠어요 .",
        "answer":"지금대로라면 다 갚을 때까지 일 년 정도 남은 것 같은데 이 생활이 빨리 끝났으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"발표준비 열심히 했는데 너무 서운하시겠어요 .",
        "answer":"다른 애들은 신경 안 쓰는 거 같아서 더 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"제가 이해를 잘못하겠는데 좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"쟤는 머리가 좋아서 맨날 노는데도 백점 맞아서 부러워 ."
    },
    {
        "question":"따로 살고 있는 아들이 연락을 자주 안하니까 무척 서운하시겠어요 .",
        "answer":"일이 바쁠 수도 있지만 따로 살고 있으면 엄마한테 수시로 연락을 해 줘야지 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 담배를 끊지 못해서 많이 걱정되시겠어요 .",
        "answer":"걱정이 태산 같아 . 말로는 담배를 끊겠다고 하면서 정작 끊지를 못하고 있단 말이야 ."
    },
    {
        "question":"친구랑 말다툼을 하셔서 마음이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"어제도 아무 일도 아닌 걸로 싸웠네 . 감정을 자재를 못하겠어 ."
    },
    {
        "question":"누군가 집 앞 주차장에 주차를 했군요 . 많이 짜증나시겠어요 .",
        "answer":"어떻게 해야 주차장 앞에 주차를 하지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"많이 화가 나시고 서운했겠어요 .",
        "answer":"지금 기분이 너무나도 분노가 치밀어 오르고 아내만 보면 화가 나네 ."
    },
    {
        "question":"기분이 상하셨겠네요 . 부장님께서 왜 그러시는지 이유를 아시나요 ?",
        "answer":"이유를 모르겠어 ! 다른 직원이랑 똑같이 잘못해도 나한테만 차갑게 대하셔 !"
    },
    {
        "question":"많이 속상하셨겠네요 . 어머니는 탈락한 걸 모르셨던 게 아닐까요 ?",
        "answer":"모르셨겠지 . 근데 좀 조심스럽게 물어볼 수도 있는 거잖아 ."
    },
    {
        "question":"너무 피곤하시겠어요 . 회사 동료 분들께 도움을 요청하면 어떨까요 ?",
        "answer":"다들 자기 업무 처리하느라 바빠 . 다 같이 야근하는 입장이라 도와달라고 못해 ."
    },
    {
        "question":"이번 달 월급이 충격적이라니 . 월급이 적게 들어왔나요 ?",
        "answer":"월급이 적으면 일이라도 적당히 주던가 . 일은 엄청 많으면서 보너스 한번을 안 줘 !"
    },
    {
        "question":"작년보다 여름휴가 보너스가 줄어들었나 보군요 !",
        "answer":"여름휴가 보너스만을 기다려왔는데 ! 작년보다 매출도 완전 올랐는데도 우리 회사는 구두쇠 같군 ."
    },
    {
        "question":"회사의 어떤 점이 사용자님을 짜증나게 만들었나요 ?",
        "answer":"면접 봤을 때만 해도 경력 인정해준다고 오라고 하더니 이제 와서 삼 개월 수습기간이 있다고 말하더라고 ."
    },
    {
        "question":"주말까지 쉬지 못하고 일하게 되면 너무 피곤할 것 같아요 .",
        "answer":"심지어 월요일부터 금요일까지 야근했거든 ? 이번 주 너무 피곤한데 어떡하나 ."
    },
    {
        "question":"많이 불편하시겠네요 . 옆 사람이 어떤 식으로 산만하게 행동하시나요 ?",
        "answer":"사무실에서 노래를 크게 흥얼거리다가 책상을 내려치고 욕하고 그래 . 내 업무 흐름이 다 깨져 ."
    },
    {
        "question":"사용자님을 무시한다는 생각이 들었을 수 있겠네요 . 속상했겠어요 .",
        "answer":"나는 선배가 인수인계 해주실 때 한 글자도 놓치지 않으려고 받아 적고 그랬는데 말이야 . 너무 기분 나빠 ."
    },
    {
        "question":"너무 막막하시겠어요 . 취업사이트에 문과 졸업생을 우대하는 곳은 아예 없는 건가요 ?",
        "answer":"있긴 있는데 너무 한정적이야 . 열에 일곱이 이과 우대야 . 이게 말이 돼 ?"
    },
    {
        "question":"많이 속상하시겠어요 . 스펙을 쌓아서 다시 도전해보는 건 어때요 ?",
        "answer":"그럼 시간이 너무 오래 걸릴 거 같아 . 중소기업에 지원해서 합격했으니 그냥 다녀야지 ."
    },
    {
        "question":"형이 그대로 가버려서 화가 나셨겠군요 .",
        "answer":"아무리 그래도 같이 하다 그냥 가버리는 게 어디 있어 ? 사람 무안하게 ."
    },
    {
        "question":"가족들에게 화내고 짜증을 내게 돼서 속상하시군요 .",
        "answer":"가족들이 나 때문에 상처받는 건 아닐까 싶으면서도 짜증을 내게 돼 . "
    },
    {
        "question":"주변 사람에게 투덜거리는 일이 많아지다니 걱정되네요 .",
        "answer":"주변 사람들에게 상처를 주는 건 아닐까 걱정 돼 ."
    },
    {
        "question":"부정적인 생각이 드는군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"학교에서 친구들로부터 폭력과 따돌림을 당해 늘 불안하고 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"현재 처한 상황이 불합리하게 느껴져 툴툴거리게 되는군요 .",
        "answer":"학교에서 폭력과 따돌림을 당해 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"어떠한 상황에도 짜증부터 나는군요 . 답답하시겠어요 .",
        "answer":"친구들과 사이가 좋지 않아 내 자신이 이렇게 되어 버린 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"짜증이 많이 나시나 보군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"학교도 애들도 마음에 안 들어 . 원래는 안 이랬는데 내가 잘못된 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"친구들이 가식적으로 보여서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"다 착해 보이려고 따돌림 당하는 나한테 말을 거는 것 같아 . 짜증만 나 ."
    },
    {
        "question":"대중교통 이용 시 외투 때문에 불편하겠어요 .",
        "answer":"감기에 걸리기는 싫은데 날씨가 너무 쌀쌀해서 옷을 입기가 어려워 ."
    },
    {
        "question":"치매를 예방하기 위해 수영을 다니기 시작하셨군요 .",
        "answer":"그런데 수영이 생각보다 너무 힘들어 . 내가 왜 이렇게까지 해야 하나 싶어서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 결혼을 하면서 용돈을 조금 줘서 서운하시군요 .",
        "answer":"더 달라고 말하면 이기적이고 나쁜 사람이 될까 ?"
    },
    {
        "question":"일하는 곳에서 시간을 줄이라고 해서 속상하셨군요 .",
        "answer":"내가 나이를 많이 먹어서 일을 잘하지 못한다고 생각하나 봐 ."
    },
    {
        "question":"지원금을 신청하고 싶었는데 복잡해서 못하셨군요 .",
        "answer":"나같이 나이가 많으면 이런 것 하기가 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"장을 볼 때 아끼려고 해서 힘드시군요 .",
        "answer":"이러면서 사니까 자꾸 회의감이 들어서 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"아내 분께서 돈을 적게 줘서 화가 나시는 군요 .",
        "answer":"나도 돈 벌어오는 사람인데 . 왜 내가 번 돈을 내가 쓰지도 못하지 ?"
    },
    {
        "question":"퇴직금이 너무 적다는 생각에 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"은퇴 이후에 이 돈으로 어떻게 살라는 거야 . 화나 정말 ."
    },
    {
        "question":"정년을 앞두고 빨리 퇴사했으면 하는 회사 때문에 마음이 상하셨겠어요 .",
        "answer":"그래도 내가 이 회사에 들인 노력이 얼만데 . 퇴직금 받지 말라는 거야 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"아직까지도 금전적 도움을 청하는 자식들에게 화가 나시는군요 .",
        "answer":"이제 다들 어엿한 사회인인데 돈은 직접 벌어야지 . 아직도 나한테 손 벌리는 게 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"친구가 옆에서 계속 자랑을 해서 기분이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"친구가 자랑을 할 때마다 짜증나고 얄미워 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 놀려 기분이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"놀림 당할 때마다 화나고 자존심 상해 ."
    },
    {
        "question":"검진 비용이 너무 비싸다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"꾸준히 검진 받고 있지만 검진 비용이 조금 아까운 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"입맛이 없고 몸이 힘들어서 상황이 짜증나시는군요 .",
        "answer":"당뇨가 와서 식단 조절 때문에 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"식단을 지켰는데 어떤 일이신지 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"혈압 수치 때문에 계속 식단 조절했는데 하나도 나아지지 않았어 ."
    },
    {
        "question":"우울해서 마음이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"하나밖에 없는 남편인데 신경도 안 써주고 더 우울해지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편분에 대해 화가 나시는군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"관절염 때문에 아내가 고생인데 데리러 오지도 않고 남편이 쓸모가 없어 속상해 ."
    },
    {
        "question":"무심한 자녀분들의 반응 때문에 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"아무리 일이 바쁘다지만 내가 입원까지 했는데 정말 속상하고 화가 나기까지 해 ."
    },
    {
        "question":"치료가 너무 힘들어서 괜히 툴툴대셨군요 .",
        "answer":"생각해보니 내가 간호사에게 너무 했던 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"영정사진이 마음에 들지 않아서 화가 나고 속상하시겠어요 .",
        "answer":"마지막으로 남는 사진인데 마음에 들지 않아서 정말 속상해 ."
    },
    {
        "question":"아픈데 밥도 맛이 없어서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"저염식이니 간이 심심할 수 밖에 없는데 내가 너무한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 걱정해주지 않는 것 같아 속상하시군요 .",
        "answer":"자기가 밥상을 차리는 것도 아니면서 맨날 반찬 투정만 하는 게 이젠 너무 서러워 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하셨겠어요 . 왜 딸이 자주 안온다고 생각하셨나요 ?",
        "answer":"나는 딸이 보고 싶은데 딸은 시간이 많으면서도 일주일에 한 번밖에 오지 않아 ."
    },
    {
        "question":"아들에게 불평을 하고 나서 마음이 많이 안 좋으셨겠네요 .",
        "answer":"사실 크게 먹고 싶진 않았는데 요즘 짜증이 많이 는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"혼자 너무 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 그래서 산책을 같이 나가는데 앞으로는 어떻게 거절해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"무릎이 안 좋아서 병원에 갔다 왔는데 마음에 안 드시는군요 .",
        "answer":"약까지 먹었는데 안 나아져서 의사한테 관절염 약이 잘 안 듣는 거 같다고 불평하고 왔어 ."
    },
    {
        "question":"병원 직원들이 쌀쌀맞아서 기분이 나쁘셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 기침 때문에 병원에 갔는데 안내하는 간호사가 엄청 쌀쌀맞더라고 ."
    },
    {
        "question":"손주들 때문에 실망하셨군요 .",
        "answer":"내가 아픈데 손주들은 관심도 없고 전화 한 통이 없어 ! 기분이 안 좋네 ."
    },
    {
        "question":"시어머니께 하소연 할 정도면 그동안 많이 속상하였겠어요 .",
        "answer":"시어머니도 아들이 술 마시는 것에 대해서 걱정하시는 것 같더라고 ."
    },
    {
        "question":"며느리에게 입맛에 맞게 반찬을 해달라고 하셨군요 .",
        "answer":"건강하기 위해서 이렇게 먹어야 되지만 사실 난 조금 더 맛있게 먹고 싶거든 ."
    },
    {
        "question":"문병을 왔는데 빈손으로 오면 많이 속상하죠 .",
        "answer":"친한 동호회 회원이니까 뭐라도 하나씩 사올 줄 알았는데 지금 보니까 그게 내 착각 같기도 해 ."
    },
    {
        "question":"많이 우울하셔서 가만히 있고 싶으실 텐데 계속 나오라 하니 짜증나셨겠어요 .",
        "answer":"친구가 내 상황을 눈치 채고 다른 친구랑 놀면 좋겠는데 나만 나쁜 사람 된 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"혼자 지내고 계신데 자녀분들이 연락을 자주 하지 않으셨군요 . 속상하고 화도 났겠어요 .",
        "answer":"자식들 안 굶기려고 뼈 빠지게 일해서 힘들게 키웠는데 나에게 연락 한 통 없어서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"친구 분들 모임에서 아픈 것에 대해 지속적으로 들어주시느라 화가 나셨군요 .",
        "answer":"좋은 것만 보고 좋은 것만 듣고 싶은데 부정적인 이야기만 하니까 더 지치는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"점점 더 몸이 약해지시는 남편 분을 챙기시느라 지치고 화도 나셨군요 .",
        "answer":"젊은 시절에도 잔병치레를 많이 해서 내가 옆에서 챙기느라 고생을 많이 했어 . 평생 이러니까 불만스러워 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들이 독립한 후 좀처럼 연락을 하지 않으셔서 속상하고 화가 나셨군요 .",
        "answer":"함께 살 때에는 엄마를 잘 챙겨주는 아이들이었는데 각자 가정이 생겼다고 소홀한 것 같아서 너무 서운해 ."
    },
    {
        "question":"친구분과 사이가 틀어져서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내가 자기를 욕했다고 오해하는 것 같아 . 내 말은 듣지 않고 무시해서 기분이 나빠 ."
    },
    {
        "question":"오랫동안 손주를 못 만나서 많이 보고 싶으시겠어요 .",
        "answer":"며느리가 바빠서 자주 데려오지를 못해 . 내 속만 타들어 가 ."
    },
    {
        "question":"경로당에 새로 온 분 때문에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"자기 마음에 들지 않으면 소리를 질러서 나를 괴롭게 해 ."
    },
    {
        "question":"매번 계산을 피하는 남편 친구분 때문에 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"만날 때마다 나만 손해 보는 것 같아서 정말 억울해 ."
    },
    {
        "question":"남편 때문에 답답한 마음이시군요 .",
        "answer":"내 말을 좀 더 귀 기울여 듣게 하는 법이 없을까 ?"
    },
    {
        "question":"남편이 말을 안 듣고 복지관에 간다고 해서 짜증 나시는군요 .",
        "answer":"오늘은 좀 안가면 덧나나 ? 내 말 좀 들었으면 좋겠다 ."
    },
    {
        "question":"따님이 자신보다 사용자님을 먼저 챙겨서 속상하시군요 .",
        "answer":"나 말고 자기나 잘 챙길 것이지 . 말도 안 들어 ."
    },
    {
        "question":"경로당 친구가 말을 안 들어서 답답하시겠어요 .",
        "answer":"경로당에 놀러 가서 속만 터지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"경로당 잔치에 돈이 많이 들었군요 . 그래서 기분이 어떠셨나요 ?",
        "answer":"잔치에 먹을거 하나 없고 재미도 없었는데 이번달 예산을 다 썼다 하더라고 . 정말 이해가 안돼 ."
    },
    {
        "question":"자식들 때문에 기분이 많이 안 좋으시군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"다들 나이는 먹을 만큼 먹어서 . 아직도 내 재산만 탐내지 일을 전혀 하질 않아 ."
    },
    {
        "question":"일자리가 없어서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"노인정에서 만난 김 씨는 얼마 전부터 소소하게 일하고 있다는데 나도 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"일을 하기에 충분히 건강하신데 일자리가 없어서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"정부에서는 노인 일자리가 늘어났다고 하는데 체감 상으로는 아닌 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"여성 노인은 경비원을 할 수 없다고 거절당해 화가 나시는군요 .",
        "answer":"여성 노인은 경비원을 하기엔 체력이 안 된다고 생각하나 봐 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 힘드신데 아무도 관심을 안 가져 주시는군요 .",
        "answer":"옆 집 김 씨도 전담 사회 복지사를 통해 정부지원을 받는다고 하는데 나는 안 줘 ."
    },
    {
        "question":"근래에 대인관계가 쉽지 않다고 생각하게 되신 일을 겪으셨나요 ?",
        "answer":"그런 일이 있었으니까 이렇게 말하는 거 아니겠어 ?"
    },
    {
        "question":"어머니와 무슨 일이 있었던 건가요 ?",
        "answer":"어제 동생이 내 옷을 말도 없이 입고 외출해서 싸웠는데 엄마가 나보고만 뭐라고 했어 . 진짜 너무하지 않아 ?"
    },
    {
        "question":"어떤 일이 있으셔서 고마움을 몰라준다는 생각이 드셨나요 ?",
        "answer":"남편이 나 정도면 시댁에 잘하는 편인데 더 자주 연락드리라고 눈치를 줘서 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점에서 언니를 편애한다고 느끼셨나요 ?",
        "answer":"나보다 언니가 공부를 잘하니까 용돈도 더 주고 더 챙겨주시는 것 같아 . 불만이야 ."
    },
    {
        "question":"회사 부장님이 마음에 안 드시는군요 .",
        "answer":"본인이 시킨 대로 하면 생각 없이 했다고 하고 알아서 하면 마음대로 했다고 핀잔을 준다니까 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 짜증이 나시나요 ?",
        "answer":"직장 상사가 자꾸 나에게만 트집을 잡는 것 같아 . "
    },
    {
        "question":"대인관계에 있어 다른 사람들이 본인에게 기대를 많이 한다고 느끼시는군요 . ",
        "answer":"다른 사람들에게 많은 것을 퍼주는 것은 옳지 않다고 생각해 . 하지만 남들은 그렇지 않나 봐 ."
    },
    {
        "question":"자기 남자 친구 건강을 사용자님보다 더 신경 써서 서운하시군요 .",
        "answer":"서운하고 배신감이 들어 . 고작 감기 걸린 남자 친구 걱정은 그리하면서 ."
    },
    {
        "question":"아들이 바쁘다는 핑계로 연락을 잘 안 해 속상하시군요 .",
        "answer":"일이 바쁠 수도 있지만 그래도 연락을 할 수는 있는 건데 ."
    },
    {
        "question":"몸도 아픈데 남편분이 반찬 투정을 하니까 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"왜 어린 아이처럼 반찬 투정을 할까 . 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 담배를 못 끊어서 많이 걱정되시겠어요 .",
        "answer":"걱정이 태산같아 . 말로는 담배를 끊겠다고 하면서 정작 끊지를 못하고 있단 말이야 ."
    },
    {
        "question":"남편분의 주장에 황당하신 것 같네요 .",
        "answer":"일도 서툴게 하면서 생색은 정말 잘 내 . 짜증이 날 정도야 ."
    },
    {
        "question":"생일 밥을 사주려고 했는데 딸이 화를 내서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"아무리 바빠도 그렇지 오랜만에 얼굴을 보려는데 너무 서운해 ."
    },
    {
        "question":"자식들 연락이 뜸해서 많이 속상하셨을 것 같아요 .",
        "answer":"그렇다고 거절할 수도 없고 해주긴 싫은데 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 구체적으로 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"지하철에서 다리 아프게 서 있는데 젊은 애들이 멀뚱멀뚱 쳐다보기나 하고 자리를 안 비켜줘서 화나 ."
    },
    {
        "question":"요즘 말다툼이 잦으신가 보군요 . 친구와 말다툼한 게 어떤 것 때문이라고 생각하시나요 ?",
        "answer":"아무 일도 아닌 걸로 싸웠어 . 감정을 자제 못한 내 탓이야 속상해 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점에서 속상하고 화가 나는지 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"환갑도 안 했으니까 칠순은 꼭 하고 싶단 말이야 . 아무도 신경을 안 써줘서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 가장 속상하고 화가 나시나요 ?",
        "answer":"그렇게나 가지 말라고 했는데도 이사를 간다고 하는 게 화가 나 . 내 말을 무시하는 거잖아 ."
    },
    {
        "question":"기분이 안 좋아 보이시네요 . 왜 그런 생각이 드셨나요 ?",
        "answer":"아내한테만 이것저것 필요한 거 없냐고 하면서 챙겨줘 . 나에겐 친근감이 없는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"건강하게 살아있는 것이 자랑스러웠는데 가족들이 사용자님을 귀찮은 존재로 여겨서 허탈하신 기분이 들겠어요 .",
        "answer":"내 모든 걸 잃은 기분이야 . 너무 당황해서 머릿속이 하얘졌어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님 돈을 사용자님이 쓰는 것에 대해 자녀들이 불만이 많아서 화나시겠어요 .",
        "answer":"아마 유산 때문인 것 같아 . 그런데 이렇게 나오면 유산을 하나도 남겨주고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"가족들에게 사용자님 돈으로 가게를 하나 내고 싶다고 말했는데 남편이 꿈 깨라고 말해서 속상했겠어요 .",
        "answer":"내 돈으로 하겠다는데 왜 그렇게 말하지 ? 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"딸이 사용자님이 건강하다는 이유로 손자들을 사용자님한테 맡기려고 해서 화나시겠어요 .",
        "answer":"응 . 나한테 떠넘기는 것 같아 너무 책임감 없어 보여 . 딸한테 너무 실망했어 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 건강한 사용자님을 노인 복지 시설에 맡기려고 해서 화나시고 실망스러우신가 봐요 .",
        "answer":"응 . 가족들은 내가 건강하다는 걸 뻔히 알면서 보내려는 게 괘씸해 ."
    },
    {
        "question":"죽기 전에 모아둔 돈을 다 쓰고 싶은데 가족들은 못 마땅히 여겨서 화나시겠어요 .",
        "answer":"내가 내 돈을 쓰려는데 가족들은 내 유산을 노리고 못 마땅히 여겨 . 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"성격이 바뀌는 것 때문에 고민이 많으시군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"맞아 너무 힘들어 . 그래서 이걸 어떻게 해결해야할지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"아드님과의 관계로 고민이 많으시군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"맞아 힘들어 . 그 착했던 아들이 어떻게 이렇게 변하는지 신기하면서도 아쉬워서 어떻게 해야 할지를 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"반찬 투정을 해서 마음이 상하셨군요 . 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"먹는 척이라도 해주면 덜 힘들 텐데 심했어 . 그래서 어떻게 해결할지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"남편분과의 일로 짜증이 나셨군요 . 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"맞아 남편은 날 힘들게 해 . 그러지 말라고 직접 말할지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"약속 때문에 고민이 있으시군요 .",
        "answer":"맞아 큰 고민이야 . 직접 말해도 고쳐지지를 않아 ."
    },
    {
        "question":"잔소리를 하셨군요 . 마음이 많이 쓰이셨겠어요 .",
        "answer":"맞아 나는 이렇게 마음이 쓰이는 건 알까 아들이 ? 그래도 미안하다고 사과를 할까 ?"
    },
    {
        "question":"따님 말투 때문에 짜증이 나셨군요 . 많이 신경 쓰이시겠어요 .",
        "answer":"응 신경이 많이 쓰여 . 말투를 고쳐달라고 말해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"남편분과의 관계로 짜증이 나셨군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"집안일이 뭐가 그렇게 어렵다고 날 힘들게 해 . 그래서 다음부터는 집안일을 분배하자고 말할지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"게임기 문제로 다툼이 있으셨군요 . 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"나한테 말하고 샀으면 이렇게 힘들 일도 없었을 텐데 이해가 안 돼 . 한번 물어볼까 ?"
    },
    {
        "question":"오빠가 사춘기가 와서 속상하시군요 .",
        "answer":"응 . 부모님은 여행가셨고 오빠는 이어폰을 끼고 울고 있어 ."
    },
    {
        "question":"할머니 문제로 부모님이 싸워서 속상하시군요 .",
        "answer":"우리 가족이 다 같은 마음으로 할머니를 사랑하는 건 사실이야 ."
    },
    {
        "question":"매우 속상하시겠어요 .",
        "answer":"남편은 옆에서 날 위해주지만 자식들은 다 자기살기 바빠 . 나는 자식도 보고 싶은데 ."
    },
    {
        "question":"저런 . 그런 일이 있으셨군요 .",
        "answer":"아마도 손주들은 안아 주지도 못하는 나를 좋아하지 않을 거야 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각을 하세요 ?",
        "answer":"내가 나이가 제일 많거든 ."
    },
    {
        "question":"옆집 소음으로 스트레스를 받으시는군요 .",
        "answer":"얼마나 싸우는지 몰라 ."
    },
    {
        "question":"고마운 일이라니 . 자세히 말해주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 신장 이식이 필요한데 한 친구가 자기도 검사를 받겠다고 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"이번에도 김 씨를 믿고 건강 보조제를 구매하셨군요 .",
        "answer":"항상 나에게 좋은 제품들만 소개 해줘서 나도 김 씨에게 보답할까 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"십 년 모았으면 정말 큰돈일 텐데 너무 슬프겠어요 .",
        "answer":"법적 대응을 할까 고민 중이야 . 어디서 정보를 얻어야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"오늘 아파서 학교도 못 가셨군요 . 아빠가 아프다고 돌아오셔서 죄송했겠어요 .",
        "answer":"아빠가 일을 다른 동료 분께 부탁했대 . 나를 하루 종일 보살펴주셨는데 힘들어 보이셔서 죄송했어 ."
    },
    {
        "question":"누나가 사용자님을 많이 사랑하시나 봐요 .",
        "answer":"응 . 나도 누나를 많이 사랑해 . 그런데 너무 고가의 물건이라 누나한테 조금 미안하기도 해 ."
    },
    {
        "question":"마음처럼 안풀려서 속상하시군요 .",
        "answer":"메스껍고 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"암기가 잘 안되시나봐요 . 어떤 방식으로 하고있나요 ?",
        "answer":"이면지에 써 가면서 하는데 머리에 안들어와 ."
    },
    {
        "question":"동창모임에서 친구분 때문에 마음이 상하셨군요 .",
        "answer":"학교 다닐땐 조용한 친구였는데 어떻게 그렇게 변했는지 모르겠네 . 모임갔다가 기분만 망쳤어 ."
    },
    {
        "question":"화가 많이 나다니 무슨 일인가요 ?",
        "answer":"노인정 친구가 내 욕을 했어 ."
    },
    {
        "question":"친구관계에 문제가 있으셨군요 .",
        "answer":"응 뭐랄까 화가 나기보다는 좀 슬프고 마음이 아프네 ."
    },
    {
        "question":"건강을 잘 관리할줄 아는 친구분이시네요 .",
        "answer":"나도 열심히 운동해서 친구처럼 멋진 몸매 만들어야지 ."
    },
    {
        "question":"누군가 뒤에서 이야기하는 것을 들으신 건가요 ?",
        "answer":"딱히 그런 건 아니지만 나도 모르는 사이에 나에 대한 이상한 소문이 돌 수도 있겠다 싶어서 말이야 ."
    },
    {
        "question":"잦은 기침 때문에 모임에 나가는게 조심스러우시군요 . ",
        "answer":"그러게 말이야 . 코로나 때문에 이래저래 고민이네 ."
    },
    {
        "question":"배신감이 드셨군요 ? 평상시에 주로 어떤 운동을 하시나요 ?",
        "answer":"근력운동 위주로 했어 . 트레이너 말로는 유산소도 병행 했어야 한다고 했는데 진짜 뒤통수 맞은 느낌이네 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 건강하게 달리는 모습이 부러우신건가요 ?",
        "answer":"그래 나랑 동갑인데 무릎이 안아픈걸까 ? 비법이 뭔지 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"죄책감이 들 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"노인정에서 친구한테 말 실수를 했어 ."
    },
    {
        "question":"답변을 달 때 공격적으로 달게 되어 걱정이 되시는군요 .",
        "answer":"이러다 정말 돌이킬 수 없을까 봐 무서워 ."
    },
    {
        "question":"남에게 친절하기 어려워 괴로우시군요 .",
        "answer":"내 마음은 그게 아닌데 남에게 상처를 주는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아들 때문에 많이 속상하시군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"우리 아들이 마흔도 넘었는데 무슨 사업을 해보겠다고 자꾸 나한테 돈을 빌려달라고 보채 ."
    },
    {
        "question":"아직 젊으시고 열심히 살아가시는데 뭐가 걱정이세요 ?",
        "answer":"그동안 아이들 키우는 재미로 앞만 보고 살았거든 ."
    },
    {
        "question":"땀이 나서 매우 찝찝했겠네요 . 지금은 시원한 곳으로 잘 들어갔나요 ?",
        "answer":"학교는 아까 다녀왔고 지금은 집에서 선풍기 틀어놓고 시원하게 있어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있었는지 말해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"그냥 별일은 없는데 기분이 좋다가 안 좋다가 해 ."
    },
    {
        "question":"내가 병상에 오래있어 아내가 고생이라고 처남이 투덜대서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"몇 번 그 말을 듣기는 했는데 들을 때마다 너무 화가 치밀어 올라 ."
    },
    {
        "question":"병문안을 갈 때 마다 큰형이 아프다고 툴툴거려서 신경질이 나셨군요 .",
        "answer":"매번 아프다고 하니까 나까지 지치는 기분이야 . 같이 늙어가는 처지에 그만 좀 말하지 정말 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"중풍으로 누워있는 것을 알면서 친척들이 안부 물으러 들어오지 않아 섭섭하시군요 .",
        "answer":"나만 빼고 가족들끼리 웃는 소리가 들리니까 너무 서럽네 ."
    },
    {
        "question":"병원에 가야 하는데 데려다 줄 사람이 없어 서글프시군요 .",
        "answer":"여태 뭐하며 살았는지 몰라 . 가족도 없고 친구도 없고 내가 잘못 산 거 같아서 스스로에게 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"가족들과 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"내가 위암 초기라고 진단받은 날 가족사진을 찍기로 예약이 되어 있었더라고 . 영정 사진 찍으려고 했냐고 화냈더니 아내가 오히려 더 심하게 화 내는 거야 . 어이가 없어 ."
    },
    {
        "question":"오랜만에 만난 손자가 인사만 하고 방에 가 게임을 해서 섭섭하셨군요 .",
        "answer":"안아 주고 싶은데 손자는 내가 싫은건지 너무 서운하네 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 당신이 간암에 걸렸다는 이유로 모임에 당신을 부르지 않아 괘씸하시군요 .",
        "answer":"아픈 것도 서러운데 친구들마저 환자라고 멀리 하니까 더 서럽고 기분이 나빠 ."
    },
    {
        "question":"운동해도 건강이 나아지지 않는 것이 불만이시군요 .",
        "answer":"분명히 운동하면 좋아진다고 들었는데 차도가 없으니 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"가족들에게 내 돈으로 가게를 하나 내고 싶다고 말했는데 남편이 꿈 깨라고 말해서 속상했겠어요 .",
        "answer":"내 돈으로 하겠다는데 왜 그렇게 말하지 ? 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"죽기 전에 모아둔 돈을 다 쓰려고 하는데 가족들은 못 마땅히 여겨서 화나시겠어요 .",
        "answer":"내가 내 돈을 쓰려는데 가족들은 내 유산을 노리고 못 마땅히 여겨 . 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 짜증을 내서 힘드시군요 .",
        "answer":"별 것도 아닌 걸로 매일 신경질이야 . 나도 받아주기 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 반찬 투정을 해서 속상하셨군요 .",
        "answer":"맛이 없더라도 맛있다고 한 마디 해주면 덧나나 ? 이 화를 어떻게 풀어야 할지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"지금은 얘기하고 싶지 않는데 아버지가 계속 말을 거시는군요 . 아버지가 어떻게 해주셨으면 좋으시겠어요 ?",
        "answer":"내가 대화하기 싫을 땐 아버지가 말을 안 걸어줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"할머니가 내 마음을 잘 몰라주셔서 속상하시군요 .",
        "answer":"솔직히 말하고 싶은데 할머니가 상처 받을까 봐 걱정돼 ."
    },
    {
        "question":"자식들에게 매우 속상하시겠어요 .",
        "answer":"남편은 옆에서 날 위해주지만 자식들은 다 자기살기 바빠 . 나는 자식도 보고 싶은데 ."
    },
    {
        "question":"남편의 잔소리 때문에 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내가 혀가 둔해져서 예전처럼 간을 맞추기 힘든데 남편은 투덜대기만 해 ."
    },
    {
        "question":"며느리가 자기 잘난 맛에 집안을 다 주무르려고 해서 아주 거슬리시는군요 . 무슨 일이 있으셨어요 ?",
        "answer":"내가 경험을 이야기하면 며느리는 듣는 둥 마는 둥 자기가 대장인 것처럼 행동해 ."
    },
    {
        "question":"내 말을 들어주지 않아서 소외되는 느낌을 받으셨겠어요 .",
        "answer":"남편이 내 말은 들어주지도 않고 며느리 말만 맞다면서 다 들어주고 있어서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"집에서 혼자인 것 같아 외로우시군요 . 무슨 일이 있으셨어요 ?",
        "answer":"남편한테 내가 서운한 일을 말해도 듣는 척도 안 해 ."
    },
    {
        "question":"아들에게 속상한 느낌이었겠어요 .",
        "answer":"좋아하는 반찬 만들어줘도 결국 며느리가 한 밥이 더 맛있다고 하네 . 내 밥은 맛이 없나 봐 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 집중을 안 해주시나요 ? 자세히 말해주시겠어요 ?",
        "answer":"가족들이 항상 내 말을 제대로 듣지 않아 . 그래서 나중에 똑같은 말을 다시 해야 해 . 화나 ."
    },
    {
        "question":"자녀의 말투 때문에 많이 속상하셨나 봐요 .",
        "answer":"응 . 눈도 잘 마주치지 않고 대답은 건성이고 답답하네 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일로 짜증나셨는지 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"나 이제 노후 준비하려고 하는데 우리 퇴직금이 이게 뭐야 . 치킨집도 못 하겠네 ."
    },
    {
        "question":"가족에게 잔소리 들어서 귀찮으신가 봐요 .",
        "answer":"나는 운동이라면 치를 떠는 사람인데 헬스클럽까지 예약해 놓았다니까 ."
    },
    {
        "question":"무슨 잔소리를 하시나요 ?",
        "answer":"몰라 . 그냥 계속 뭐라고 해 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 사이가 멀어지셨나요 ?",
        "answer":"응 . 예전에는 안그랬는데 요즘 나를 따돌리는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"직장상사가 자꾸 동기를 편애해서 동기마저 미워하게 되셨군요 . 그 동기를 편애하는 이유를 알고계신가요 ?",
        "answer":"일을 잘 하는 것도 아닌데 애교스러운 성격이라서 그런 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하신 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"초기에는 서로 좋아서 할 것 다 했는데 나중에 가서 단점 늦게 말하는 것 때문에  서로 싸우고 헤어지는 경우가 많더라고 . 그런게 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"친구의 무엇인가가 마음에 들지 않으신가봐요 .",
        "answer":"친구가 자꾸 내가 하는 일마다 나쁜 이야기를 해 ."
    },
    {
        "question":"직장 내에서 상사분과의 인간관계 때문에 힘들고 속상하시겠군요 .",
        "answer":"일부러 나를 괴롭히려고 나한테만 자꾸 트집 잡는 것 같단 말이지 ."
    },
    {
        "question":"매장 근무 환경이 힘드신 건가요 ?",
        "answer":"화장실 갈 시간도 없이 바쁜 데다 진상 고객들 때문에 더 죽을 맛이야 ."
    },
    {
        "question":"명절에 가족들이 결혼을 재촉할 것 같아 벌써부터 기분이 좋지 않군요 .",
        "answer":"명절 뿐만이 아니고 가족행사로 가족들이 모이기만 하면 나한테 잔소리 라니깐 . 너무 반복되니까 지치고 지겨워 ."
    },
    {
        "question":"어머니께서 결혼에 대해 잔소리를 하셔서 기분이 좋지 않으시군요 .",
        "answer":"내 의견은 물어보지 않고 일방적이셔 ."
    },
    {
        "question":"남편 때문에 속상하군요 . 속상한 이유를 말씀해 주겠어요 ?",
        "answer":"쥐꼬리만 한 월급을 가져다주면서 아껴 쓰라고 종종 잔소리하니 듣기 싫어 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"남자 친구하고 기분 안 좋은 일 있으셨나 보군요 . 무슨 일인지 알려줄 수 있어요 ?",
        "answer":"남자 친구가 친구들이 많거든 . 그것도 여자 . 난 너무 신경 쓰이는데 남자친구는 뭘 그런 걸 신경 쓰냐고 그래 ."
    },
    {
        "question":"아침마다 마음이 너무 힘들겠군요 .",
        "answer":"그렇다고 회사를 그만 둘 수도 없으니 힘드네 ."
    },
    {
        "question":"아내의 부지런하지 못한 모습이 실망스러운가 봐요 .",
        "answer":"전담이 아니라 아내는 요리와 청소를 하고 나는 설거지 빨래로 나눠서 하고 있는데 자꾸 청소를 미루고 있어 ."
    },
    {
        "question":"여러 변화로 바뀐 생활이 흡족하지 않은가 봐요 .",
        "answer":"체력도 예전 같지 않고 우울증도 있는 것 같아 . 밥 먹을 시간이나 잠잘 시간 그리고 심지어 어떨 때는 샤워할 시간도 없어 ."
    },
    {
        "question":"친구분이 저녁 식사 계산 문제로 불만이 있으신가 보군요 .",
        "answer":"아니 내가 한번 사줬으면 자기도 한번 사야 공평한 거 아닌가 ?"
    },
    {
        "question":"취업이 안돼서 걱정이시고 툴툴거리시는군요 .",
        "answer":"하루에 반은 구직사이트만 쳐다보면서 이력서를 내는데도 아무 데서도 연락이 안 와 . 친구는 취직했다는데 어찌나 부럽던지 ."
    },
    {
        "question":"친구분께서 하는 행동이 마음에 안 드셔서 툴툴대셨군요 .",
        "answer":"자꾸 불만을 말하길래 나도 기분이 나빠서 불만을 말하고 툴툴대게 되더라고 ."
    },
    {
        "question":"노후 대비 결과가 안좋으신가 보군요 ? 자세한 얘기를 해볼까요 ? ",
        "answer":"정말 열심히 공부하고 학생부와 생활기록부도 열심히 채웠거든 . 근데 오늘 선생님과 상담했는데 내 기준치의 대학을 못 갈 거 같대 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세히 말씀해 주실 수 있으신가요 ? 무슨 일이세요 ?",
        "answer":"친구들이 계속 내 별명 가지고 놀려서 속상하고 화나 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 무슨 일 있으신가요 ?",
        "answer":"학교에서 괴롭히는 친구들 상대하기 이제 지치고 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 계속 가방을 들어달라고 해서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"예전에 일진 가방을 한 번 들어줬더니 그 이후로 다른 애들도 나한테 짐을 맡기는 일이 많아졌어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 괴롭혀서 짜증 나셨군요 . 어떻게 괴롭히나요 ?",
        "answer":"계속 의도적으로 밀치고 가서 너무 화나 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 무슨 일이 있나요 ?",
        "answer":"무서운 애들이 내 친구를 장난감처럼 여겨 . 근데 나한테도 그럴까 봐 무서워 ."
    },
    {
        "question":"학교에 가기 싫으시군요 . 무슨 일이신가요 ?",
        "answer":"애들이 나를 무시하고 비아냥대는 말을 너무 많이 해 ."
    },
    {
        "question":"학교 가는 길에 무서운 애들을 만날까 봐 걱정되시군요 . 왜 겁나세요 ?",
        "answer":"만나면 애들이 또 괴롭힐까 봐 무서워 ."
    },
    {
        "question":"숙제가 많으신가요 ? 무슨 일인지 더 자세히 들을 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들이 너무 당연하다는 듯이 숙제를 해 달라고 해서 짜증 나 . 이것 때문에 학교생활도 너무 스트레스야 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 느끼셨어요 ?",
        "answer":"나만 괴롭혀서 너무 서러워 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 왜 그럴까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 이유 없이 나만 따돌리는 것 같아 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"학교와 집의 거리가 너무 멀어서 친구보다 공부할 시간이 부족해 속상하시겠어요 .",
        "answer":"부족한 공부 시간을 효율적으로 쓰고 싶은데 어떻게 해야 할지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"친구가 걱정돼서 간 건데 엄마가 화를 내서 화가 많이 났을 것 같아요 .",
        "answer":"나한테는 아픈 친구가 더 중요한데 엄마가 공부가 우선이라고 말해서 너무 속이 상했어 ."
    },
    {
        "question":"아빠의 그런 말 때문에 짜증이 많이 났을 것 같아요 .",
        "answer":"아빠는 내가 뭘 해도 좋은 말을 해준 적이 별로 없고 맨날 공부하라고 강요하니까 마음이 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"인 서울 아니면 대학에 갈 필요가 없다고 하셔서 화나시겠군요 .",
        "answer":"내가 가고 싶은 과는 다른 지역이 더 유명한데 알지도 못하면서 자꾸 뭐라 해 ."
    },
    {
        "question":"열심히 했는데 어머니가 성적이 기대에 못 미친다고 하셔서 속상하셨겠군요 .",
        "answer":"저번 학기보다 열심히 공부해서 성적을 올렸는데 그걸 알아주지 못해서 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"성적이 잘 나와서 보여드리니 꼴등일 거라고 안 보겠다고 하셔서 많이 화나셨겠군요 .",
        "answer":"방황을 끝내고 마음잡고 공부하려고 했는데 다시 공부하기가 싫어져 ."
    },
    {
        "question":"열심히 해서 약속을 지켰는데 어머니는 약속을 지키지 않아서 화가 나셨겠군요 .",
        "answer":"십 등을 올리려고 밤까지 새면서 공부했는데 엄마는 약속을 지키지 않아 ."
    },
    {
        "question":"공부의 노력을 친구가 비아냥대서 기분이 상했겠군요 .",
        "answer":"공부도 못 하면서 비아냥대는데 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"목표를 위해 열심히 하는데 친구가 무시해서 기분이 나빴겠군요 .",
        "answer":"지금부터 천천히 공무원 준비를 하고 있는데 친구가 나중에 해도 된다면서 나를 무시해 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 하고 싶은 직업을 무시해서 무척 당황스럽겠군요 .",
        "answer":"돈은 많이 벌지 못하지만 내가 하고 싶은 일이라 행복할 것 같은데 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 내성적이라고 무시해서 무척 서운했겠어요 .",
        "answer":"반장을 해서 친구들을 돕고 싶은 마음이 컸는데 이런 말을 들으니까 약간 주춤하긴 해 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 성적이 낮다는 이유로 무시를 해서 기분이 나쁘겠군요 .",
        "answer":"성적은 낮지만 다른 상식을 많이 알고 있어서 말을 해줘도 안 믿어서 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"따님과 트러블이 있으셨군요 . 속상하시겠어요 .",
        "answer":"요즘 왜 이리 날 힘들게 하는지 모르겠어 . 그래도 엄마로서 먼저 풀어줘야겠지 ?"
    },
    {
        "question":"명절에 시댁 가는 거로 문제가 있으셨군요 . 남편은 뭐라고 하셨나요 ?",
        "answer":"위로 한마디면 힘든 게 풀렸을 텐데 그게 어려운가 봐 . 속상했었다고 얘기해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"남편에게 툴툴대는 성격이 고민이시군요 . 언제 그러셨나요 ?",
        "answer":"한두 번이 아니라서 큰 문제야 . 남편에게 고민을 얘기해볼까해 ."
    },
    {
        "question":"아내가 매일 효과 없는 영양제를 챙겨 주어서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"영양제보다 음식이나 운동이 나을 거 같은데 아내한테 어떻게 말해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"병원을 가도 아픈 게 낫지 않으니 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"의사한테 사실대로 말해서 약을 바꿔 달라고 할까 ? 아니면 병원을 바꿀까 ?"
    },
    {
        "question":"한약을 먹어도 아무 소용이 없어서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"비싼 돈을 줘서 지어왔다는데 그 한의원에 가서 한약을 먹어도 효과가 없다고 말해볼지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"휴식이 필요한데 회사에 다니고 있어 쉴 수 없으니 답답하시군요 .",
        "answer":"회사에 말하고 휴직을 할지 아니면 퇴사를 할지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 먼저 밥을 먹는 것이 마음에 들지 않으신 거군요 .",
        "answer":"동방예의지국에서 가장이 수저를 들기 전에 먼저 밥을 먹는다니 . 예의 교육을 어떻게 받은 건지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"자식들의 태도 때문에 기분이 좋지 않으시군요 .",
        "answer":"어릴 때는 존댓말을 했었는데 이제는 점점 반말을 해 ."
    },
    {
        "question":"딸에게 화가 나셨군요 . 좀 더 자세히 알려주시겠어요 ?",
        "answer":"딸과 더 친해지고 싶어 대화를 시도해도 딸은 신경질만 내 ."
    },
    {
        "question":"아들의 태도에 기분이 좋지 않으시군요 .",
        "answer":"다른 집 아빠랑 비교할 때마다 내게 화가 나고 무력함을 느껴 ."
    },
    {
        "question":"강아지만 반겨주는 것 같아 화가 나셨나 봐요 . 더 자세히 말씀해 주세요 .",
        "answer":"밖에서 열심히 일하고 들어왔을 때 다들 자고 있어서 섭섭하고 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"매일 잔소리를 들어서 짜증나시겠어요 .",
        "answer":"예전에는 예쁘고 상냥했는데 언제서부터 매일매일 잔소리만 해 ."
    },
    {
        "question":"자식들과 아내 때문에 마음이 편치 않으시군요 .",
        "answer":"전에는 그러지 않았는데 요즘은 점점 돈이나 게임기나 옷이나 나한테 요구하기만 해 ."
    },
    {
        "question":"아이 때문에 고민이 많으시군요 . 좀 더 자세히 알려주시겠어요 ?",
        "answer":"아이가 중학교에 가면서 돈 쓸 곳이 많아지는데 돈은 한정적이고 ."
    },
    {
        "question":"아내 때문에 마음이 좋지 않으시군요 . 좀 더 자세히 설명해 주시겠어요 ?",
        "answer":"전에는 요리도 곧잘 하던 아내가 이제는 배달 음식을 시켜 먹는 걸 보면 아내에게 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 스마트폰을 하는 것에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"밥을 먹을 때 좀 더 가족 간의 이야기를 하면 좋을텐데 말이지 ."
    },
    {
        "question":"딸의 반응에 실망하셨군요 . 좀 더 자세히 설명해 주시겠어요 ?",
        "answer":"딸의 생일을 기념해서 어울릴 만한 옷을 선물해줬는데 이런 걸 어떻게 입고 다니냐고 화를 내더라 ."
    },
    {
        "question":"하교가 늦어지셨군요 . 종례가 늘어졌나요 ?",
        "answer":"응 . 뭐 학교폭력인지 그런 거 알아본다고 사람을 불러 놓고 가지도 못하게 하잖아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일 있으셨어요 ? 조금 더 상세히 말씀해주세요 .",
        "answer":"공부는 한다고 하는데 점수가 잘 안 나와 . 이대로는 어느 대학으로 입학할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머님이 학습하라고 하시는군요 .",
        "answer":"아니 . 가만히 두면 언젠가는 할 텐데 쭉 그렇게 얘기하니까 더 하기 싫고 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"하기 싫은 업무인데 하라고 해서 마음이 편치않으시군요 .",
        "answer":"공부도 내가 스스로 하고 방청소도 내가 스스로 할껀데 ."
    },
    {
        "question":"안 좋은 소문을 내다니 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"저번에 발생한 오해 때문인 것 같아 . 그래도 그렇지 심하잖아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 사건이 있으셨나요 ?",
        "answer":"내가 먼저 다가가도 친구가 만들어지지 않아서 학교에서 너무 외로워 ."
    },
    {
        "question":"아니요 어떤 일 있으셨어요 ?",
        "answer":"내 목표 대학이 서울대학교인데 현재는 약간 모자랄지도 모르지만 앞으로 더 잘할 테니까 날 믿어주면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 차별하는 것 같이 느껴지는 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"오빠는 매번 게임해도 뭐라고 안하시는데 나에게는 매번 잔소리 하시잖아 ."
    },
    {
        "question":"바라시는 바 이루시기를 제가 응원할게요 .",
        "answer":"언니가 이번에도 내 옷을 몰래 입었어 너무 화나 ."
    },
    {
        "question":"언니가 입고 가서 맘상하셨군요 .",
        "answer":"아니 내가 어제부터 입겠다고 챙겨둔 걸 본인이 입고 가는 게 어딨니 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 말을 신뢰해 주지 않으신다니 무슨 일이신가요 ?",
        "answer":"내가 친구들에게 따돌림 당하는 것 같다고 하니까 안 들어주셔 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일이 있으신가요 ?",
        "answer":"몰라 . 매일 나만 놀리고 괴롭히고 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"타인이 부당한 지시를 하셨나요 ?",
        "answer":"문을 닫는다고 죽는 것도 아닌데 계속 문을 열어두래 ."
    },
    {
        "question":"귀찮은 부분을 도맡아 하면 짜증이 날 것 같아요 .",
        "answer":"어떻게 저렇게 아우를 부려먹는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"누가 쓴소리 하던가요 ?",
        "answer":"아니 엄마가 공부좀 하라고 자꾸 잔소리해 ."
    },
    {
        "question":"정말요 ? 남편분이 양말을 뒤집어 놓으시다니 아주 짜증나셨겠어요 .",
        "answer":"정말 몇번을 말했는데 항상 똑같다니까 .짜증나 진짜 ."
    },
    {
        "question":"괜찮은 생각이네요 . 과외를 받으면 성적이 오를까요 ?",
        "answer":"아직은 알 수 없지만 지금보단 낫 지않을까 ?"
    },
    {
        "question":"정말 속상하셨겠어요 . ",
        "answer":"구박만 들으며 자라다 보니 내 자신이 너무 초라한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각이 드셨나요 ?",
        "answer":"식사를 챙겨주는 사람도 없고 남편은 거의 집에 없고 나 혼자야 . "
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"자식들이 구박하면 할 말이 없어 . 다 맞는 말이야 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각을 하는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"지금껏 벽을 치고 살아와서 그런지 이제와서 남편과 좋게 지내보려 해도 잘 안되네 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"내 친구가 남편과 다퉜는데 자존심 때문에 사과하지 않고 혼자 끙끙 앓고 있어 ."
    },
    {
        "question":"친구분을 그렇게 말하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"남편의 의견을 무시하고 자기 원하는 대로 하다가 투자에 실패했지 . 남의 의견도 존중해야 하는 건데 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"남편이 친구에게 또 돈을 빌려주었다는 거야 . 전에도 돈을 빌려주고 몇 번 받지 못한 일이 있었거든 ."
    },
    {
        "question":"지금 취업을 준비하고 계신가요 ?",
        "answer":"그런데 할 줄 아는 게 없어서 일자리가 마땅치 않아 ."
    },
    {
        "question":"출근하기 싫으시군요 . 기분전환이 될만한 일은 없을까요 ?",
        "answer":"뭐라도 하면 조금 괜찮아지려나 ? 모아둔 돈 도 없어서 할만한 게 없네 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있나요 ?",
        "answer":"식구들이 그렇게 독감 예방 접종을 하라고 권유했는데 내가 건강에 자신 있다며 맞지 않았어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 문제가 있어서 그런 생각을 하세요 ?",
        "answer":"상냥하지 못한 내 성격 탓인지 우리는 대화도 별로 안 하고 남편은 밖으로만 돌아 . 난 남편이 무심하다고 소외감을 느끼고 외롭다고 느꼈지만 남편 또한 그랬나 봐 ."
    },
    {
        "question":"퇴직금으로 주식을 하셨군요 .",
        "answer":"주식에 몰입해 다른 소득원도 하나 없어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일로 그런 생각이 드셨어요 ?",
        "answer":"남편이 나하고는 전혀 대화를 안 해 . 무슨 일만 있으면 소리부터 지르고 상대방은 전혀 고려하지 않는다는 거야 . 난 집안에서는 늘 외로워 . 내가  좀 지나치다는 생각은 들어 ."
    },
    {
        "question":"자신이 실망스럽다고 느끼는 이유가 무엇인가요 ?",
        "answer":"내가 이제 나이 들고 정신에도 문제가 생기다 보니 사람들이 다 나를 이상한 사람 취급하네 ."
    },
    {
        "question":"고령의 여성이라서 걱정이시군요 .",
        "answer":"저학력이라서 너무 불만이야 ."
    },
    {
        "question":"컴퓨터 공부는 어떠신가요 ?",
        "answer":"내가 습득이 빠른 편이라 생각하고 있었는데 의외로 이론이 까다로워 따라가기가 힘들 때가 있어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 어려움이 있으신가요 ?",
        "answer":"내가 못 배워서 글을 모르거든 . 그렇다고 사람들이 너무 무시하고 심하게 말하자면 학대까지 하고 있다는 생각이 들어 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"어느 때부터 일의 순서를 잊어버리게 되셨나요 ?",
        "answer":"제품을 만드는 과정에서 한 부분 조립과정을 빼먹거나 연결 방법을 거꾸로 해서 작동을 못 하는 경우가 생기고 나서부터야 ."
    },
    {
        "question":"당시에는 대학 진학이 어려운 일이었군요 .",
        "answer":"컴퓨터를 잘 못 쓴다고 아들이 나한테 무시하는 소리를 하지 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"경제력이 없어질까 걱정이시군요 .",
        "answer":"나이를 먹어서 경제력도 없어지고 돈도 못 버니 내가 너무 한심스러워 ."
    },
    {
        "question":"특히 힘들다고 생각하시는 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"대화할 사람 하나 없고 시간이 갈수록 머리는 점점 나빠지고 나처럼 멍청하고 불쌍한 사람도 없어 ."
    },
    {
        "question":"어떨 때 실망스럽게 여겨지시나요 ?",
        "answer":"지금까지 살아오며 친한 친구 하나 없을 때 그런 마음이 들어 ."
    },
    {
        "question":"대인관계가 좋으면 출세 할 수 있을 거라 생각하시는군요 .",
        "answer":"그렇군 대인관계가 좋은 사람은 인정을 받을 수 있겠지 ."
    },
    {
        "question":"노년기가 되시니 정말 외로우신가 보군요 .",
        "answer":"늙으니 남편과의 결혼생활도 불편해 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 직장을 잃어서 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"이제 일을 못 한다고 생각하니 나 자신이 무능력해 보일 것 같아 가족들한테 눈치가 보여 ."
    },
    {
        "question":"네 . 지인들과의 점심 모임은 어떠셨나요 ?",
        "answer":"최근에 수술을 받고 회복 중인 지인이 있는데 그 친구가 한 얘기가 기억에 남네 ."
    },
    {
        "question":"소득 수준이 기대보다 낮아 불만이시군요 .",
        "answer":"가끔 나 자신을 원망을 많이 하게 돼 ."
    },
    {
        "question":"일하시기에 어려움이 많으시군요 ! 근래 들어 급여에 변동이 있었나요 ?",
        "answer":"소득이 줄어든 것이 아니라 회사의 사정으로 아예 한 푼도 지급받질 못했어 . 언제까지 이런 형편을 견디어 내야 하는지 모르겠고 나 자신이 정말 한심스러워 !"
    },
    {
        "question":"정말 걱정이 되겠어요 . 자녀분은 결혼 준비 잘하고 계시는가요 ?",
        "answer":"여유가 없어도 씩씩하게 잘해서 대견스러워 ."
    },
    {
        "question":"심한 말씀 마세요 . 저에게 무슨 일인지 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"정신적으로 문제가 있으니 주위에서 다 피하고 . 왜 그런 병에는 걸려서 . 못나기가 이를 데가 없네 ."
    },
    {
        "question":"정신적으로 편찮게 되셨군요 .",
        "answer":"내 정신을 내가 제어하기가 힘이 드네 ."
    },
    {
        "question":"일이 힘드시군요 . 일의 어떤 면이 힘드신가요 ?",
        "answer":"하는 일에 비해 월급도 너무 적고 이것 가지고는 생활이 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"여러가지로 힘드시군요 .",
        "answer":"능력이 없는 내모습을 보면 자꾸 움츠려 들고 후회가 되네 ."
    },
    {
        "question":"친구분은 잘 지내시나요 ? 　",
        "answer":"대학을 졸업하지 않은 사실에 스스로 속이 상한 모양이야 ."
    },
    {
        "question":"옆집 할머니께 무슨 일이 있나요 ?　",
        "answer":"자신이 실수하여 스스로 반성을 하고 있는데 할아버지가 크게 화를 내며 나무라셨대 .　"
    },
    {
        "question":"누군가 자리 양보를 해주지 않았나요 ?",
        "answer":"자리 양보를 못 받았는데 그때 드는 생각이 자신이 한심하다는 생각이었네 ."
    },
    {
        "question":"본인에게 실망하는 일이 있으시군요 .",
        "answer":"공부를 좀 해서 뒤떨어지지 않게 살려고 하는데 그것도 여건상 쉽지 않아 ."
    },
    {
        "question":"어째서 그런 생각을 하시나요 ?",
        "answer":"나이들이 들수록 자기 고집들이 있어 다들 자기 생각만 주장해서 그런 거 아닐까"
    },
    {
        "question":"자신에게 실망할 무슨일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"하는 일마다 잘하는게 없고 되지도 않고 말야"
    },
    {
        "question":"일자리찾기가 힘드시죠 ?",
        "answer":"젊은사람도 취업하기가 힘든데 나이먹은사람은 더 힘드네 ."
    },
    {
        "question":"외로움을 느끼시는군요 . 자세히 말씀해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"동료들과 나이대가 차이가 나니 내가 그들의 대화에 끼질 못해 ."
    },
    {
        "question":"최근 자신에게 실망감을 느끼시는군요 . 자세히 말씀해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"내가 배운 것이 없어서 자식들이 내 말을 다 무시해 ."
    },
    {
        "question":"지금까지 업무의 만남에서 이젠 업무와 상관없는 순수한 인간적 친밀감에 따라 만나곤 하겠지요 ?",
        "answer":"그렇겠지 . 근데 사람 만나기를 좋아하지 않는 나 자신이 문제라는 생각이 들어서 살기가 쉽지 않네 ."
    },
    {
        "question":"우울한 일이 있으셨나요 ? ",
        "answer":"그냥 문득 둘러보니 나는 친구도 없고 혼자인 것 같아 . 내가 잘못 살아 온 걸까 ."
    },
    {
        "question":"본인에게 왜 실망하신 건지요 ?",
        "answer":"직장을 그만두고 나니 갈 곳이 없어 . 만날 친구도 별로 없고 말이야 ."
    },
    {
        "question":"아드님과 무슨 일 있으셨나요 ?",
        "answer":"아들네와 함께 사는데 나는 가족이 아는 느낌이 들어 ."
    },
    {
        "question":"어려움을 대비하려는 생각은 좋은 생각 같아요 .",
        "answer":"특히 여름에는 용돈 벌어 쓰기도 힘들 때가 많이 있지 ."
    },
    {
        "question":"그 모습을 보고 어떠셨나요 ?",
        "answer":"할머니도 평생 배운 것도 없이 일만 하시다가 남편과 사별하셨어 ."
    },
    {
        "question":"그런 경험이 있으셨나요 ?",
        "answer":"부부싸움을 할 때 . 어떤 때는 뛰쳐나가고 싶을 때도 많이 있었어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 이야기세요 ?",
        "answer":"세상이 너무 빨리 변하고 난 아무것도 할 수 없는 사람이 되고 말았어 ."
    },
    {
        "question":"현실을 잊기 위해 등산을 하시는군요 .",
        "answer":"산에 힘들게 올라가다 보면 내가 처해 있는 현실을 잠시나마 잊을 수가 있거든 ."
    },
    {
        "question":"스스로에게 실망감을 느끼시는군요 . 무슨 일이 있으신지 말씀해 주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"한때는 잘나가는 대기업에서 부장으로까지 있었는데 이제는 전단지 돌리는 신세라니 말이야 . "
    },
    {
        "question":"자녀분들과 대화가 부족하다고 느끼시는 건가요 ?",
        "answer":"일상적인 대화는 하지만 중요한 결정을 할때 내 의견은 아예 묻지도 않네 . 남편도 나를 얕잡아보는것 같고 말이야 ."
    },
    {
        "question":"인생이 허무하다고 느끼신 계기가 있었나요 ?",
        "answer":"자식들도 다 떠나고 남편하고 둘이 살아도 남편은 나와 대화가 안 통한다고 일절 대화가 없으니 매일이 적막강산이야 ."
    },
    {
        "question":"가족들에 대해 왜 그런 생각을 하시나요 ?",
        "answer":"남편이 나에게 생활비를 잘 주지 않아서 아들한테 돈을 달라고 하면 싫어하거든 .  나도 돈을 벌었어야 했나봐 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각을 가지고 계시는지 여쭐 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구도 없고 남편과도 서먹한데다 일만 하고 사는데 차라리 죽는게 더 편할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"애기가 있는 돈많은 사람과 결혼하셨군요 그런데 돈이 생각만큼 없었나요 ?",
        "answer":"중매쟁이만 믿고 결혼했더니 돈도 없고 정말 인색한 사람이었어 . "
    },
    {
        "question":"부군의 어떤 점이 마음에 안 드셨을까요 ?",
        "answer":"무능하고 베풀 줄 모르고 사람 간 기본적인 예의도 없어 . 정말 이런 사람이 있을까 몰라 ."
    },
    {
        "question":"집에서 할 수 있는 다른 일은 없을까요 ?",
        "answer":"내 능력으로 무슨 다른 일 . 나이도 있고 쉽지가 않아 ."
    },
    {
        "question":"왜 사람들이 피한다고 생각하세요 ?",
        "answer":"사람들한테 자꾸 소리를 지르게 되네 . 이런 내가 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"이혼을 생각하고 계시나요 ?",
        "answer":"지금까지 살아온 것을 생각하면 허무해 . 내 마음을 너무 몰라줘 ."
    },
    {
        "question":"자신감이 떨어져 남들과 대화하고 싶지 않은가 봐요 ?",
        "answer":"왜인지는 모르지만 가끔 남들과 대화하는 게 불편해지더니 요즘은 더 심한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"장애 때문에 인생 목표가 없는 자신이 실망스러우시군요 .",
        "answer":"장애를 가지고 어떻게 살아야 할지 막막해하는 이런 나 자신을 비난하게 돼 ."
    },
    {
        "question":"여러 가지로 고민이 많으시군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"잘하는 거 하나 없는 못난 내 탓이야 . 이러니 친구들도 나를 멀리하는 거야 ."
    },
    {
        "question":"그런 고민이 있으시군요 . 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내가 못나서 나만 결혼을 못 하는 걸까 ? 나 스스로가 너무 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"일자리를 찾지 못해 자신에게 실망하셨군요 .",
        "answer":"난 이렇게 영영 취업 못 할 것 같아 . 누가 나 같은 사람을 써주겠어 ?"
    },
    {
        "question":"엄마한테 용돈을 드리지 못해서 속상하군요 .",
        "answer":"이 나이 먹고서 자리가 제대로 잡히지 않은 나 자신이 너무 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"미대 진학이 어려울 것 같아서 크게 실망하셨군요 .",
        "answer":"가정도 화목하지 못하고 진로도 고민되고 이 상황이 모두 내 탓인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"딸이 없는 사람 취급을 해서 학대받는 느낌이 드시는군요 .",
        "answer":"이게 다 내가 못 배운 탓이지 ."
    },
    {
        "question":"주변에 친구가 없어 많이 속상하시군요 .",
        "answer":"내가 먼저 다가가기라도 할걸 . 스스로 왕따를 자처한 내가 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"가족 문제로 인해 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"치매가 심해지기 전에 어머니를 챙겼어야 했는데 . 어머니한테 무관심했던 내가 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"틱 장애로 인해 면접을 망친 것 같아 많이 불안하시고 스트레스받으셨군요 .",
        "answer":"면접을 보면서 갑자기 소리 질렀으니까 당연히 떨어지겠지 . 난 왜 이렇게 태어났지 ?"
    },
    {
        "question":"아이들의 독립과 남편과의 의사소통 단절로 많이 외로우시겠군요 .",
        "answer":"내가 가족들에게 더 잘했으면 지금의 나이 든 나는 소외 당하지 않을 수 있었겠지 ?"
    },
    {
        "question":"사용자님 때문에 가정불화가 일어난 것 같아 스스로 실망하셨군요 .",
        "answer":"내 꿈 때문에 돈이 많이 들어서 부모님끼리 갈등이 일어난 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 상처를 주는 말을 한 것 같아 자기 자신에게 실망했군요 .",
        "answer":"감정이 격해져서 비정규직인 친구를 비꼬았어 . 그러면 안 되는 거였는데 ."
    },
    {
        "question":"생활이 힘드시군요 .",
        "answer":"앞으로는 어떻게 해야 할지 막막하고 지금까지 난 뭐 했나 후회가 돼 ."
    },
    {
        "question":"자신이 잘하는 게 없는 것 같아 스스로 실망감을 느끼셨군요 .",
        "answer":"왜 나는 잘하는 게 없는 걸까 ? 나도 내가 잘할 수 있는 것을 찾고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"위암 판정을 받은 뒤 가족들을 돌봐줄 수 없을 것 같아 자신을 미워하고 계시는군요 .",
        "answer":"가족들에겐 내가 꼭 필요한데 앞으로는 나 자신을 챙기기도 벅찰 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어머님과의 약속을 지키지 못해서 실망하셨군요 .",
        "answer":"엄마가 새로운 학원도 보내준 만큼 보답해드리고 싶었는데 . 난 왜 이럴까 ?"
    },
    {
        "question":"갱년기로 인해 예민해져서 갑자기 자녀에게 짜증 난 것 때문에 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"화내지 않고 얘기할 수도 있었는데 요즘 감정을 조절하지 못하는 내가 싫어 ."
    },
    {
        "question":"형처럼 공부를 잘하지 못해 힘드시군요 .",
        "answer":"공부를 못하는 내가 실망스럽고 그런 날 무시하는 형도 미워 ."
    },
    {
        "question":"목표가 없는 애매한 상황에 난감해하고 계시는군요 .",
        "answer":"그러니까 일을 더 못하게 되고 욕만 먹는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아들의 낮은 성적 때문에 화가 나셔서 꾸짖으셨군요 .",
        "answer":"이해하려고 했는데 도저히 그럴 수가 없었던 나 자신이 원망스러워 ."
    },
    {
        "question":"따님에게 화를 내셔서 기분이 좋지 않으시군요 .",
        "answer":"괜스레 딸한테 화풀이한 나 자신에게도 너무 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"경제적 문제 때문에 마음이 불안하고 답답하시겠어요 .",
        "answer":"되는대로 살아온 나 자신이 실망스러워 . 이제는 새로운 직장을 찾기도 어려운데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"자식과 부모님을 둘 다 돌보는 과정에서 힘들어하시는군요 .",
        "answer":"내가 둘 다 잘 돌보지 못하고 있는 것 같아서 내가 너무 실망스럽고 스트레스받아 ."
    },
    {
        "question":"딸이 상처받은 것 같아 마음이 심란하시군요 .",
        "answer":"단순한 불평인 줄 알았지 . 진지한 고민이었는데 그런 말을 하다니 정말 나한테 실망했어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 있어도 외롭고 고독함을 느끼시는군요 .",
        "answer":"전에는 혼자여도 괜찮았는데 늙어서 그런지 많이 약해졌나 봐 . 약해진 나 자신이 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"갱년기로 화가 늘어 가족을 힘들게 하는 본인을 비난하는 감정이 드시는군요 .",
        "answer":"갱년기가 와도 난 따뜻한 엄마 그대로일 거라고 자부했는데 나 자신에게 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"많이 배우지 못하여 모임에서 구석에 있는 스스로가 실망스러우시군요 .",
        "answer":"아무도 내게 관심을 갖지 않고 발언을 해도 무시해 . 바보 같은 내가 맘에 안 들어 ."
    },
    {
        "question":"휠체어를 탄다는 이유만으로 취업이 되지 않는군요 .",
        "answer":"나도 휠체어 타는 내가 너무 싫고 미워 . 내가 너무 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"성적이 떨어져서 많이 걱정스러우시겠어요 .",
        "answer":"부모님이 뭐라고 할까 ? 나 자신이 한심하고 혼날까 봐 무서워 ."
    },
    {
        "question":"제대된 직업을 갖지 못하고 하고 싶은 게 뭔지 모르시겠군요 .",
        "answer":"목표가 없는 내가 너무 한심하고 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"기억 상실증으로 외롭고 허탈하시군요 .",
        "answer":"병이지만 나 자신이 너무 밉고 실망스러워 . 내가 바라던 노년은 이런 것이 아니야 ."
    },
    {
        "question":"스스로 쓸모없다고 느껴지는 상황에 마음이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"지금껏 만난 남자들도 다 떠나고 늘 혼자였어 . 내 인생은 항상 엉망진창이야 ."
    },
    {
        "question":"대학에 진학하셨을 때 어떤 학과를 선택해야 할지 고민이 되시는군요 .",
        "answer":"살아오면서 하고 싶은 일도 정하지 못한 내가 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"취업을 앞두고 진로가 고민되고 잘하는 게 없는 것 같아 막막하시군요 .",
        "answer":"잘하는 게 없으면 선택지라도 넓히게 공부를 잘했어야 했는데 그것도 아니라서 한심해 ."
    },
    {
        "question":"하고 싶은 일이 명확하지 않아 자신에게 실망하고 있군요 .",
        "answer":"친구들이 꿈이랑 진로를 정할 동안 나는 뭘 했을까 ? 너무 한심해 ."
    },
    {
        "question":"하고 싶은 일이 없는데 진로는 정해야 해서 고민이시군요 .",
        "answer":"어릴 때부터 우울증 때문에 의욕을 잃고 한심하게 살았는데 이제 와서 뭘 하지 ?"
    },
    {
        "question":"자신에게 실망감이 드시는군요 .",
        "answer":"난 무엇을 하기 위해 태어났으며 뭘 잘하는지도 모르겠어 . 나 너무 한심해 ."
    },
    {
        "question":"원하는 꿈이 없어 고민이 많으시군요 .",
        "answer":"난 항상 그랬어 . 남들 하는 대로 따라하기만 하지 나 스스로 뭔가를 하질 않아 ."
    },
    {
        "question":"회사가 적성에 맞지 않아 괴로운 상황이시군요 .",
        "answer":"회사 생활 스트레스로 몰래 정신과를 다니고 있는 나 자신이 한심해 ."
    },
    {
        "question":"신체장애로 할 수 있는 게 없어 크게 실망하셨군요 .",
        "answer":"다들 날 도와주려고 하는데 나는 그게 기분 나빠 . 난 정말 이상한 애인가 봐 ."
    },
    {
        "question":"어머니와 딸을 모두 돌봐야 해서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"허리디스크도 심해져서 이제 더 못 챙길 텐데 미안해서 어떡하지 ."
    },
    {
        "question":"집에 계실 때 많이 외로우시겠어요 .",
        "answer":"내가 배운 게 없어서 말이 안 통해서 그런 걸까 ? 공부를 안 한 내가 너무 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"하고 싶은 것이나 좋아하는 것을 아직 못 찾으셨군요 .",
        "answer":"아직도 나의 특기나 취미를 못 찾아서 스스로 실망스럽고 못나 보여 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 마음은 안 그러신데 부모님께 그렇게 대하게 되니 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내가 할 수 있는 건 내가 해야 하는데 부모님이 미리 해주려고 하셔 . 너무 답답해 ."
    },
    {
        "question":"부모님과의 갈등 때문에 마음이 안 좋으셨겠어요 .",
        "answer":"부모님도 내 진로 문제 때문에 자주 다투셔서 더 힘든 것 같아 . 내가 문제인 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"대학교 졸업 후에 진로가 고민이 되시는군요 .",
        "answer":"대학 생활은 나름 충실하게 보냈는데 정작 하고 싶은 일은 못 찾았어 . 이런 내가 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 싸움을 보고 마음이 아주 아팠겠어요 .",
        "answer":"부모님을 화해시킬 방법이 없을까 ?"
    },
    {
        "question":"소꿉친구에게 심한 말을 하는 실수를 하셨군요 .",
        "answer":"나는 정말 멍청해 . 매번 같은 실수를 하다니 ."
    },
    {
        "question":"책임감이 막중하여 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내가 능력이 없어서 돈벌이가 안 되는 거지 . 나 자신이 원망스러워 ."
    },
    {
        "question":"잦은 인신공격으로 슬펐군요 .",
        "answer":"학교에서도 친구들이 돼지라면서 옆에도 앉기 싫어해서 나 자신이 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"원하는 성적을 얻지 못해 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"이번에는 학원도 열심히 다니면서 노력했는데 목표를 이루지 못한 내가 너무 바보 같아 ."
    },
    {
        "question":"무기력감을 느끼면서 슬프고 괴로우시군요 .",
        "answer":"제대로 사는 인생이란 뭘까 ? 나는 내 인생을 잘못 살아온 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아내에게 좋은 모습을 보여주지 못해서 자신에게 많이 속상하시군요 .",
        "answer":"아내가 중요한 일이라고 잘 부탁한다고 했는데도 내가 일을 망쳐버렸어 ."
    },
    {
        "question":"정신질환으로 인한 증상으로 상처를 받으셨군요 .",
        "answer":"중요한 약속들도 기억이 나지 않아 지키지 못한 적도 적지 않아 ."
    },
    {
        "question":"몸이 불편하시고 인생에 뚜렷한 목표가 없으셔서 마음이 안 좋으신가 봐요 .",
        "answer":"나는 남들보다 나은 것 하나 없어 . 도대체 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"대회에 떨어져서 자신이 실망스러우셨군요 .",
        "answer":"아버지가 대회 장소에도 데려다주셨는데 아버지께 미안했어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님 마음에 충격이 크셨겠어요 .",
        "answer":"내가 더 참았어야 했는데 욱하는 버릇을 못 고친 나 자신이 원망스럽다 ."
    },
    {
        "question":"자녀분이 사용자님과 대화를 하기 싫다고 해서 자신에게 실망하셨군요 .",
        "answer":"우리 딸에게 다가가려고 하면 방으로 들어가서 문을 닫아버려 . 난 아빠 자격도 없어 ."
    },
    {
        "question":"마음이 혼란스러워 힘드신 것 같아요 .",
        "answer":"이 나이 먹도록 인생의 목표가 없어 . 할 줄 아는 것도 없고 ."
    },
    {
        "question":"대인관계 축소로 인한 힘겨움을 겪고 계시는군요 .",
        "answer":"주변 사람들에게 좀 더 잘해줄걸 그랬어 . 내가 너무 한심하고 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"사용자님 때문에 자녀분들과 관계가 안 좋아져서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내 탓 같고 해서 자꾸 나를 비난하게 되고 나 자신한테 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"사고로 다리를 잃어서 많이 힘들고 괴롭겠어요 .",
        "answer":"살고 싶어 하지 않는 나 자신이 너무 실망스럽고 괴로워 . 앞으로 어떻게 살아가야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"자녀분과 대화가 없어서 우울하시군요 .",
        "answer":"내가 나이 들어서 세상 물정 모르는 사람이 돼버린 걸까 ? 가족도 나를 그렇게 생각하는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"말이 심하게 나와서 상심하셨겠어요 .",
        "answer":"성인이 됐는데도 감정을 다스리지 못하는 내가 너무 미워 ."
    },
    {
        "question":"자기 자신한테 실망하셨군요 . 안쓰럽네요 .",
        "answer":"내가 뭐가 되고 싶었는지도 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"교육을 제대로 받지 못한 것이 아주 아쉬우시군요 .",
        "answer":"내 이름 석 자만 겨우 쓸 줄 알아 . 바보도 나보다는 잘할 거야 ."
    },
    {
        "question":"가지고 계신 장애 때문에 힘드시군요 .",
        "answer":"장애가 생긴 게 부모님이 원하셔서 그런 것도 아닌데 정말 미안하고 나 자신이 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"딸을 위로해주지 못하고 혼내기만 하셔서 미안하시군요 .",
        "answer":"딸이 정말 많이 울었어 . 나는 엄마 자격이 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"비만이라는 사실 때문에 속상하시군요 .",
        "answer":"매번 다이어트를 시도해도 실패하는 나 자신을 보면 한심해 . 이런 내가 취직은 어떻게 하겠어 ."
    },
    {
        "question":"딸에게 잘못해서 스스로 실망스러운 감정이시군요 .",
        "answer":"딸이 이제 나를 피하는 것 같아 . 어쩌면 좋지 ?"
    },
    {
        "question":"친구들에게 왕따를 당하는 것을 본인 탓이라고 여기고 계시는군요 .",
        "answer":"내가 못나서 왕따를 당하고 있는 건 아닐까 ?"
    },
    {
        "question":"대인관계가 축소되어 괴로우시군요 .",
        "answer":"모든 게 나 때문이야 . 내가 못나서 모두 날 떠난 거야 ."
    },
    {
        "question":"취업 걱정 때문에 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"벌써 공시 공부한다고 삼 년 동안 백수로 지내고 있는데 난 대체 왜 이럴까 ."
    },
    {
        "question":"너무 심하게 혼내서 후회하고 계시는군요 .",
        "answer":"저번에도 사소한 일로 딸에게 화를 냈는데 난 엄마 자격이 안 되나 봐 ."
    },
    {
        "question":"힘들고 외로운 결혼 생활에 지치셨군요 .",
        "answer":"남편은 내 말은 들어주지 않아 . 여기까지 뭘 위해 견딘 건지 스스로 실망스럽고 바보 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편과 의사소통이 되지 않아 외로웠겠어요 .",
        "answer":"예전에 이럴 때 이 사람은 아니라고 생각하며 이혼 해야 했는데 그러지 못한 나한테 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"취업이 잘 안 될까 봐 불안하시군요 .",
        "answer":"정상적인 사람도 취업하기 힘든데 나 같은 사람이 할 수 있을까 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"친구의 무시로 인해서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"친구의 말에 멋있게 반박했어야 했는데 웃고만 있었던 나 자신이 싫어져 ."
    },
    {
        "question":"사고로 장애를 가지게 되어 자신이 원망스러우시군요 .",
        "answer":"장애로 부모님이 나에게 화를 내셔서 나도 화를 내며 싸웠어 . 왜 이렇게 못난 아들인 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"세대 차이로 인해 소통이 원활하지 못한 점이 아주 속상하시겠어요 .",
        "answer":"저번에 스마트 폰 사용 방법을 배웠는데 그새 기억을 못해서 그래 . 늙어서 바보가 돼 버렸나 봐 ."
    },
    {
        "question":"부상으로 축구선수가 되지 못하셨군요 . 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"그때 무리하지만 않았어도 난 지금 친구들과 축구선수가 됐을 텐데 . 왜 그렇게 욕심을 냈을까 ?"
    },
    {
        "question":"취업이 잘 안 돼서 힘드시군요 .",
        "answer":"스펙을 높이기 위해 다른 사람보다 더 열심히 했어야 했는데 도대체 그동안 뭘 한 걸까 ."
    },
    {
        "question":"준비를 안 한 자신에게 실망을 많이 하셨군요 .",
        "answer":"항상 준비해야지 마음만 다잡고 행동을 안 한 게 너무 후회돼 ."
    },
    {
        "question":"교육 수준 때문에 무시를 당하는 것 같아서 서럽고 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"그때는 왜 학교에 안 다닌다고 했을까 ? 내 모습이 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"경기로 인해 소득이 상황이 좋지 않아 힘드시겠어요 .",
        "answer":"소득이 낮아서 다른 일을 찾아봐야 할 것 같아 진작 찾아볼 걸 정말 나 자신이 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"마음대로 돈이 잘 안 벌어져서 힘드시군요 .",
        "answer":"아이 셋 대학 보내야 하는데 지금으로써는 턱도 없어 ."
    },
    {
        "question":"두 분 다 챙겨야 해서 아주 힘드시겠어요 .",
        "answer":"두 사람 모두에게 최선을 다하고 싶은데 내가 몸도 아프고 아둔해서 못할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"치매에 걸렸는데 하나둘씩 떠나고 멀어지고 자신이 미우시군요 .",
        "answer":"내 가족들도 못 알아보게 될까 봐 두렵고 치매에 걸린 나 자신이 부끄러워 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 잘 지내지 못해서 실망스러우시군요 .",
        "answer":"먼저 다가가서 이야기도 하고 싶은데 용기를 못 내는 내가 바보 같아 ."
    },
    {
        "question":"취업 때문에 걱정이 많으시겠어요 .",
        "answer":"내가 많이 모자라는 사람이라 취업이 안 되는 건가 봐 . 자신 있었는데 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"부모님과 아이를 돌보기 힘든 상황이시군요 . 걱정이 많이 되겠어요 .",
        "answer":"둘 다 내가 없으면 안 되는 상황인데 내 건강도 못 챙기는 상황이야 ."
    },
    {
        "question":"치매 증상으로 대인관계가 원활하지 못하시군요 . 많이 외로우시겠어요 .",
        "answer":"친구도 대화가 되지 않는다고 화를 낸 적이 있어 . 친구에게 미안할 뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"마음이 무거우시겠어요 .",
        "answer":"이놈의 다혈질을 고쳐야 하는데 .  나 스스로한테  매우 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"이직으로 인해 우울증까지 있어서 그동안 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"내가 할 수 있는 일이 없어 . 자신이 너무 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"몸이 아프셔서 무엇을 해야 할지 모르시는군요 .",
        "answer":"몸만 멀쩡했으면 할 수 있는 일이 많았을 텐데 . 그렇지 못해서 나에게 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"돈을 많이 벌지 못하는 직업이셔서 힘드시군요 .",
        "answer":"이제 와서 직업을 바꾸기도 힘들어 . 이런 직업을 고른 내가 정말 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"눈이 안 좋아서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"나는 이런 나 자신이 밉고 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"남편과 한마디도 안 해서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"남편에게 이렇게 대하는 나 자신이 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"아들의 성적이 좋지 않아서 아들에게 화를 내셨군요 .",
        "answer":"그런 식으로 말하면 상처가 됐을 텐데 고작 성적 하나 때문에 화를 낸 내가 너무 바보 같아 ."
    },
    {
        "question":"진로에 대한 고민으로 스트레스가 많으시겠군요 .",
        "answer":"금방 합격할 수 있을 거라고 자신했는데 나 스스로가 너무 한심하고 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"친구분들이 뚱뚱하다고 놀려서 진로를 결정하시기 두려우시군요 .",
        "answer":"난 뚱뚱해서 진로를 결정할 폭도 좁아지겠지 . 나 자신이 너무 미워 ."
    },
    {
        "question":"아버지에게 심한 말을 한 자신에게 실망하셨군요 .",
        "answer":"엄마한테 함부로 하시는 아빠가 너무 싫었어 . 그래도 너무 심하게 말한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"앞으로의 일들로 인해 고민이 많으시군요 .",
        "answer":"몸이 좋지 않아서 매번 사람들에게 밀리고 뒤처져서 나 자신이 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"남편분과 사별해 힘드시군요 .",
        "answer":"남편은 최선을 다했는데 나는 왜 그랬을까 . 난 바보인가 봐 ."
    },
    {
        "question":"노력하는 만큼 결과가 따라주지 않아서 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"이제 와서 다른 일을 해보자니 시켜주는 데도 없네 . 나는 항상 왜 이럴까 ?"
    },
    {
        "question":"자녀와의 관계가 좋지 못해서 스스로 실망스러우셨군요 .",
        "answer":"이번에 아이 생일에 약속한 것들을 하나도 지키지 못해서 관계가 더 안 좋아졌어 ."
    },
    {
        "question":"아이가 울어서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"왜 매일 아이를 울리게 되는 걸까 ? 나한테 너무 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"부모님과 아이들을 함께 돌보는 일이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"정신적으로도 체력적으로도 나한테 너무 힘들어 . 몸도 여기저기 아픈 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어머님께 잔소리를 들어 우울하시군요 .",
        "answer":"나는 엄마의 자랑이 되지 못하는 것 같아서 나한테 너무 실망스러워 . 어떡하지 ?"
    },
    {
        "question":"자녀에게 그런 이야기를 들어서 가슴이 아프시겠어요 .",
        "answer":"내가 갱년기래 . 나는 잘 넘어갈 수 있을 줄 알았는데 나도 다른 사람과 마찬가지인가 봐 ."
    },
    {
        "question":"공부할 게 너무 많이 스트레스를 받으시는군요 .",
        "answer":"이러다가 의사가 못 되는 건 아닌지 불안해 . 난 바보야 ."
    },
    {
        "question":"신체장애로 인해서 마음이 괴로우시군요 .",
        "answer":"나에 대한 분노를 부모님께 표출해서 괴로우실 거야 . 나는 이 정도밖에 안 되나 봐 ."
    },
    {
        "question":"말실수로 인해 동기분과 멀어진 것 같아 마음이 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"술만 마시면 헛소리를 하게 되는데 한심하게도 잘 고쳐지지 않아 ."
    },
    {
        "question":"수능시험을 망쳐서 갈 수 있는 대학이 없군요 . 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"공부 좀 할걸 . 공부도 안 하고 지금껏 뭘 했는지 나 스스로 너무 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"가장으로서 도움이 되지 않는 자신의 모습에 실망하셨군요 .",
        "answer":"남편의 역할을 잘하지 못하는 것 같아서 한심스러워 ."
    },
    {
        "question":"진로 문제로 부모님께서 크게 싸우셨는데 자신의 탓으로 느껴지시는군요 .",
        "answer":"내가 성적만 더 좋았어도 부모님이 싸우시진 않았을 텐데 나 자신이 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"준비하던 시험에 또 떨어지셔서 실망하셨군요 .",
        "answer":"이제 어떻게 해야 할지 결정을 못하겠어 . 스트레스만 쌓이는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"열심히 준비하던 것이 잘 되지 않아서 마음이 많이 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"내가 실패를 하는 동안 다른 사람들은 다들 멋진 사람이 됐는데 난 그동안 뭘 한 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"좀 더 구체적으로 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"결혼해서 아내랑 행복한 가정을 꾸리는 게  내 꿈인데 나는 점점 자신감을 잃어가 ."
    },
    {
        "question":"일거리가 끊겨 걱정이 많으시겠어요 .",
        "answer":"제대로 노후 준비를 못 한 내 탓이지 뭐 . 누굴 탓하겠나 ."
    },
    {
        "question":"아직 꿈을 찾지 못하셨군요 .",
        "answer":"이런 내가 한심하고 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 심한 말을 하셔서 속상하시군요 .",
        "answer":"부모님도 날 이렇게 낳고싶지 않으셨을 텐데 . 심한 말을 하다니 난 바보인가 봐 ."
    },
    {
        "question":"신체장애로 인해 생활에 어려움이 있어 자신에게 실망스러우시군요 .",
        "answer":"장애가 있는 내가 어떻게 이 세상을 살아갈 수 있을까 ? 나에게 내일은 없어 ."
    },
    {
        "question":"진로를 아직 못 정해서 스트레스를 받으시는군요 .",
        "answer":"아무것도 안 하는 자신이 너무 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"제대 후 앞으로의 미래에 불안한 감정을 느끼시는군요 .",
        "answer":"내 또래 애들은 다 목표를 위해 노력하는데 나는 텅 빈 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구 앞에서 당당하지 못한 모습에 스스로가 힘들어하시는군요 .",
        "answer":"친구가 아무 생각 없이 던지는 말을 곡해하고 날카롭게 반응을 보여서 자꾸 다투게 돼 ."
    },
    {
        "question":"주변에 사람이 없어 외로움을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"내가 이런 사람이었구나 . 실망하게 되고 내 탓만 하게 되더라 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"친구들이 노인 대학 다닐 때는 비웃었는데 이젠 부러워 . 태도가 바뀐 내가 실망스럽기도 하고"
    },
    {
        "question":"다리 때문에 취업이 잘 안 되어 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내가 몸이 건강했다면 취업이 됐을까 ? 아픈 거로 핑계 대는 나도 너무 싫다 ."
    },
    {
        "question":"퇴직으로 인해 마음이 힘드시군요 .",
        "answer":"막상 퇴직하니 아무짝에도 쓸모없고 무능한 사람이 된 것 같아 마음이 안 좋아 ."
    },
    {
        "question":"사용자님으로 인해 부모님이 다투시다니 마음이 좋지 않으시겠어요 .",
        "answer":"따지고 보면 모든 게 내 탓이야 . 공부를 못하는 나 자신이 너무 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"회사를 떠나게 돼서 많이 실망스러우시군요 .",
        "answer":"내 능력이 이것 밖에 안 된다고 생각이 들어서 너무나도 한심해 ."
    },
    {
        "question":"중요한 시험을 망치게 되어서 많이 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"일 년 동안 열심히 준비했지만 이렇게 한 번에 끝나버리다니 나에게 너무 실망했어 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 퇴직당해서 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"당장 수입이 없어서 경제적으로 어려워졌어 ."
    },
    {
        "question":"이력서 붙은 곳이 없어서 실망하셨군요 .",
        "answer":"남들보다 더 열심히 공부하고 자격증도 많이 취득했다고 생각했는데 그게 아니었나 봐 ."
    },
    {
        "question":"자녀에게 심한 말을 해서 기분이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"화가 났어도 아이에게 상처를 주면 안 되는 건데 . 못 참은 나한테 너무 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일인지 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"다들 가장 친한 친구 한 명쯤 있기 마련인데 나는 잘못 살았는지 없는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 미대에 진학하기를 반대해서 정말 힘든 상황이시겠군요 .",
        "answer":"이런 상황에 내가 성적이 좋아서 장학금이라도 받았다면 할 말이라도 있었을 텐데 ."
    },
    {
        "question":"딸에게 심한 말을 해서 자신이 실망스러우시군요 .",
        "answer":"내가 왜 그렇게 말했을까 계속 후회돼 ."
    },
    {
        "question":"남편과 소통이 안 되어 괴로우시군요 .",
        "answer":"남편은 내 괴로움에 전혀 관심이 없어 . 그런 건 지긋지긋하다고만 해 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들과 대화할 때 부정적으로 대처하는 자신이 실망스러우시군요 .",
        "answer":"마음은 안 그러는데 대화할 때 자꾸 엄하게만 말하게 돼 ."
    },
    {
        "question":"진로 고민 탓에 자기 자신에게 실망하고 계시는군요 .",
        "answer":"진로에 대해 정한 게 없어서 너무 불안해 ."
    },
    {
        "question":"동기와 다투게 되어 자책감이 드시는군요 .",
        "answer":"의견이 달라도 좋게 얘기해서 풀걸 . 욱하고 성질을 낸 것 같아 나 자신이 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"아들이 소리를 쳐서 마음이 많이 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"어제 새벽까지 게임하기에 등짝을 때렸더니 왜 때리냐고 화를 내더라고 . 괜히 참견했나 봐 ."
    },
    {
        "question":"보증으로 돈을 날려서 본인에게 실망하셨겠어요 .",
        "answer":"경비 일도 잘리고 그나마 있던 집도 아들이 사업한다고 보증 섰다가 날렸어 . 누굴 탓하겠어 ."
    },
    {
        "question":"퇴직하게 되어 자신에게 실망스러우시군요 .",
        "answer":"경제적인 소득도 없어지고 나 스스로에 대한 자존감이 많이 떨어져 . 나 스스로가 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"취업 준비 도중에 사고를 당해 어려움을 겪고 계시는군요 .",
        "answer":"사고만 아니었다면 대기업에 갈 수 있었을 텐데 나 자신이 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"취업 문제 때문에 스트레스를 받으시는군요 .",
        "answer":"이겨낼 생각은 안 하고 이렇게 장애만 탓하는 나도 너무 한심하고 ."
    },
    {
        "question":"폐경으로 인해서 매일 감정 기복이 심하고 우울하시군요 .",
        "answer":"겨우 폐경으로 우울해하는 나 자신이 바보 같아서 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"아픈 엄마에게 짜증을 내셔서 마음이 아프시군요 .",
        "answer":"항상 내 생각만 하고 엄마 생각은 한 적이 없는 것 같아서 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"장애 때문에 목표도 없이 사는 자신이 싫으시군요 .",
        "answer":"내가 이렇게 나약한 사람이었나 하는 생각도 들고 힘드네 ."
    },
    {
        "question":"남편이 사용자님과 대화를 하기 싫어한다니 많이 외로우시겠어요 .",
        "answer":"예전에 내가 남편에게 너무 소홀하게 대해서 그런가 봐 . 그랬던 내가 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 진로고민을 나누다가 따돌림을 당해서 실망하셨군요 .",
        "answer":"작년에도 잘 지내던 친구들에게 따돌림을 당했어 . 난 뭐가 문제일까 ?"
    },
    {
        "question":"딸과 자주 싸우시다니 마음이 찢어지시겠어요 .",
        "answer":"별것도 아닌 일로 아이한테 화를 내고 내가 어른이 맞나 싶을 정도야 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 잘려 아주 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"이제 돈을 벌 수 없어 . 이젠 어떻게 해야 할지 모르겠고 우울해 ."
    },
    {
        "question":"현재 고민으로 자기 자신한테 많이 실망스러워하시는군요 .",
        "answer":"응 . 왜 나는 내 인생 하나 책임지지 못하면서 목표 없이 사는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"자신에 대해 비난적인 감정을 갖고 계시는군요 .",
        "answer":"내가 신체적 장애를 갖고 있어서 부모님의 기대에 못 미치는 건 아닐까 실망스러운 거야 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"내 말에 자꾸 말대꾸해서 이성을 잃었던 것 같아 . 이런 나 자신에게 실망했어 ."
    },
    {
        "question":"퇴직과 노후 준비 때문에 걱정이 많으시군요 .",
        "answer":"퇴직금은 중간 정산하는 바람에 남들 다 받는 것도 못 받게 됐어 . 그때 왜 그랬을까 ."
    },
    {
        "question":"금전적인 문제로 많이 힘드신 상황이시군요 .",
        "answer":"왜 난 이렇게 살고 있는 걸까 ? 다 내가 못난 탓이겠지 ."
    },
    {
        "question":"딸과 다투고 심하게 말한 것 같다는 생각이 드셨군요 .",
        "answer":"나도 화가 나니까 막말을 한 것 같아 . 감정 하나 컨트롤 못 하다니 내가 정말 한심하다 ."
    },
    {
        "question":"가족 간에 갈등에 있어서 부정적인 대처를 하는 것 같아서 본인에게 실망스러우신가 보군요 .",
        "answer":"더 지혜롭게 대처할 수 있을 텐데 감정적으로만 하는 것 같아서 내가 너무 어리석은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편의 죽음으로 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"남편의 병을 더 빨리 알아채지 못한 나 자신한테도 실망했어 ."
    },
    {
        "question":"배우자와 사별했는데 배우자를 지켜주지 못해 자신이 실망스러우신 거군요 .",
        "answer":"분명 무슨 일이 있어도 지켜주기로 약속했었는데 난 정말 바보인가 봐 ."
    },
    {
        "question":"스스로 실망스러우셔서 괴로우시군요 . 속상하시겠어요 .",
        "answer":"나도 내가 싫은데 어느 여자가 시집을 오겠어 ? 내 결혼 계획은 망했어 ."
    },
    {
        "question":"와이프에게 육아 도움을 주지 못해서 속상하셨군요 .",
        "answer":"내가 힘이 못 되어줘서 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"여자 친구에게 프러포즈를 못하여 힘들어하고 계시는군요 .",
        "answer":"원래도 조용한 성격인데 당당하게 결혼하자고 말을 못 해 바보 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편이 교통사고로 먼저 떠나버리셨군요 .",
        "answer":"내가 밖에 나가자고 하지만 않았어도 이런 일이 없었을 텐데 나에게 너무 실망스럽고 못났어 . 정말 ."
    },
    {
        "question":"아내가 우울해하셔서 스스로에게 실망스러우시군요 .",
        "answer":"내가 더 챙겨주지 못해서 힘들어하는 건 아닌지 걱정돼서 점점 자존감이 낮아져 ."
    },
    {
        "question":"성적이 오르지 않아 마음이 아프시군요 .",
        "answer":"엄마가 이번에 성적이 안 오르면 정말 실망할 것 같다고 했어 . 뭐가 문제일까 ."
    },
    {
        "question":"열등감이 생겨서 실망스러움을 느끼고 있군요 .",
        "answer":"내 능력이 부족해서 결혼 생활이 행복하지 않은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"좋은 성적을 내지 못하셔서 많이 슬프시겠어요 .",
        "answer":"다른 학원으로 옮겼는데 성적이 또 안 나왔어 . 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으셨다니 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"결혼 생활 동안 잘 대해줄 걸 매번 짜증만 냈던 것 같아 . 내 행동이 너무 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"시험 성적 때문에 속상하시군요 .",
        "answer":"부모님이 물심양면으로 지원해주셨는데도 고작 이런 성적이라니 내가 너무 한심해 ."
    },
    {
        "question":"사별 후 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"내가 어서 털고 일어나야 하는데 그러지 못하는 나에게 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"시험 성적이 좋지 못해 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"스스로한테 실망도 했지만 부모님한테 미안해서 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 세상을 떠나셔서 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"살아있을 때 잘해주지 못해 너무 미안해 . 다 내 잘못 같고 매일 잠도 잘 못 자겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머님과 약속한 등수를 지키지 못해 실망하셨군요 .",
        "answer":"엄마가 교재도 많이 사주시고 투자를 많이 하셔서 기대하셨을 텐데 난 바보인가 봐 ."
    },
    {
        "question":"남편과 사별하고 재혼 생각을 한 자신에게 실망하셨군요 .",
        "answer":"남편이 살아있을 때 날 정말 많이 사랑해줬었는데 .  난 나쁜 사람이야 ."
    },
    {
        "question":"성적이 원하는 대로 나오지 않아 실망스러우시군요 .",
        "answer":"일 등도 못 하는 내가 한심해 . 부모님이 날 미워할까 봐 걱정돼 ."
    },
    {
        "question":"아내가 무시하는 것 같아 괴로우시군요 . 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"경제권 때문에 다툼이 있었는데 아내가 자꾸 날 무시해 . 주눅 드는 내가 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"남편의 장례식으로 마음이 안 좋으시군요 . 더 자세히 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"바쁘다는 핑계로 아픈 남편을 돌보지 못했어 . 모든 게 다 내 탓 같아서 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"부모님과의 성적 문제 때문에 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내가 정말 열심히 하고 있는지 생각도 들고 나 자신을 탓하게 돼 . 혼란스러워 ."
    },
    {
        "question":"속상하고 슬프시군요 . 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내가 생전에 잘 못 해주고 아플 때 간호도 잘 못 해준 것 같아 . 후회돼 ."
    },
    {
        "question":"과장님이 비교하는 말을 해서 짜증 나셨겠어요 . 어떤 비교하는 말을 했나요 ?",
        "answer":"옷 가지고 뭐라 해 . 깔끔하게만 입으면 되지 뭘 예쁘게 입었네 말았네 따지나 ?"
    },
    {
        "question":"주말에 쉬지 못하게 하는 아내분 때문에 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"아내도 주말에는 쉬고 싶다면서 집안일을 나한테 시키는데 나야말로 주말이 아니면 언제 쉬겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구의 행동 때문에 화가 났군요 . 더 자세한 이야기를 들려주시겠어요 ?",
        "answer":"응 . 앞으로 그 친구만 우리 집에 못 오게 할 수도 없고 어쩌지 ?"
    },
    {
        "question":"사용자님에게만 일을 몰아주는 상사 때문에 화가 나셨나 봐요 .",
        "answer":"응 . 회사에 가기 싫은 제일 큰 이유가 그 사람이야 ."
    },
    {
        "question":"매번 아들을 왜 못 낳았냐고 하시니 화나고 서운하시겠어요 .",
        "answer":"당시야 아들로 대를 이어야 한다는 생각을 하던 세대니 그렇긴 하시겠지 ."
    },
    {
        "question":"시누이에게 서운한 말을 들어 화가 나셨겠군요 .",
        "answer":"결혼할 때 남편은 전세를 얻어서 신혼살림을 빠듯하게 시작했는데 그런 말을 하다니 기분 상해 ."
    },
    {
        "question":"틀니를 컵에 담가 놓으셨는데 안 보여서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"분명히 컵에 담가 놓았는데 어디로 간 건지 모르겠어 . 보이는 곳은 다 찾아봤는데 없다고 !"
    },
    {
        "question":"병원에 매일 가시는데도 병에 차도가 없는 것 같아서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"진료를 받아도 허리는 계속 아프고 . 의사들이 사기를 치는 건 아닌지 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"허리 수술 뒤 움직이기 어려워서 아내가 대소변을 받아주는 상황이시군요 .",
        "answer":"아무리 아내라지만 대소변까지 보여주는 건 정말 부끄럽고 짜증이 나 . 고맙지만 창피해서 화를 낸 적도 있어 ."
    },
    {
        "question":"폐렴이 심해져서 담배를 끊어야 하는 상황에 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"오랜 세월 동안 내 유일한 낙이었는데 아픈 것도 모자라서 기쁨도 빼앗기다니 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"청각 장애가 있는지 모르고 오해해서 짜증 내는 사람들이 많군요 . 그럴 때 기분이 어떠신가요 ?",
        "answer":"내가 장애를 갖고 싶어서 가진 것도 아닌데 짜증 내니까 나도 화가 많이 나 ."
    },
    {
        "question":"고지혈증 때문에 가족들이 고기를 먹는 모습을 보고만 계시는군요 . 기분이 어떠신가요 ?",
        "answer":"고기 굽는 냄새와 소리가 나를 자극해 . 나도 그 맛을 아는데 같이 못 먹으니 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"입원을 해도 무릎이 더 좋아지지 않는데 의사는 계속 입원하라고 해서 화나는군요 .",
        "answer":"입원하기 전보다 별로 나아진 것이 없어서 짜증 나는데 계속 병원에 있으려니 더 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 자금을 암 치료비로 다 쓰셔서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"이제 뭘하고 살아야 하는 걱정이 들어서 너무 화가 나고 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"아내가 고혈압 완화를 위해 현미밥만 해 주고 있어 짜증이 나는군요 .",
        "answer":"처음에는 좋았는데 매일 현미밥만 먹으니 너무 질려서 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"전립선 비대증 때문에 생활이 불편하시고 짜증이 나는 일이 많군요 .",
        "answer":"차라리 수술을 하면 완전히 나아서 좋을 텐데 경미해서 이러지도 저러지도 못하는 상황에 화나 ."
    },
    {
        "question":"신장 투석을 할 때마다 너무 아파서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"몸은 너무 아픈데 나아질 것 같지도 않고 죽을 때까지 이 짓을 해야 하나 싶어서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"인슐린 주사가 너무 아파 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"주사를 맞기 전부터 긴장이 되고 맞을 때는 너무 아파서 화가 날 정도야 ."
    },
    {
        "question":"급여를 제때 지급하지 않아 화나겠군요 .",
        "answer":"심지어 월급날로부터 일주일이 되어 가 ."
    },
    {
        "question":"힘들게 공부하는 것보다 돈을 버는게 낫다고 생각하시는군요 . 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"공부가 체질에 맞지 않으니까 취직해서 돈이나 벌까 봐 ."
    },
    {
        "question":"함께 맞벌이하는데 가사를 내가 해야해서 불공평하다는 생각에 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"맞벌이하고 있는데 남편은 가사를 거들떠보지도 않고 왜 나만 하냐고 ."
    },
    {
        "question":"공장에서 일하고 또 집에서 설거지까지 하신다니 무척 힘드시겠어요 .",
        "answer":"짜증 나 . 남편이나 애들이 전혀 집안일을 안 해서 전부 내가 다 해야 해 ."
    },
    {
        "question":"몸에 좋은 잡곡밥을 해줘도 아들이 투덜대니까 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"쌀밥만 먹고 싶다고 하는 게 답답하고 화도 나 ."
    },
    {
        "question":"회사 사수가 그렇게 행동해서 많이 화나고 짜증 나시겠어요",
        "answer":"한두 번이 아니야 . 그렇게 행동할 때마다 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 자꾸 내가 한 말을 까먹으시는군요 . 조금 더 상세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 그런 말 한 적 없다면서 잡아떼는데 진짜 어이가 없고 기분 나빠 ."
    },
    {
        "question":"따돌림으로 스트레스를 받다 보니 가족들에게 짜증을 내고 큰소리를 치게 되시는군요 .",
        "answer":"응 . 자꾸 그렇게 되네 . 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"남자친구와 안 좋은 일이 있으셨군요 . 무슨 일인지 자세히 알려줄 수 있어요 ?",
        "answer":"내년에는 결혼했으면 좋겠다고 해서 난 결혼 생각 없다고 했거든 . 그 이후로 연락이 없어 ."
    },
    {
        "question":"마스크를 안 쓰고 다니는 사람들을 보면 화가 나시는군요 . 그 상황에서 어떻게 화를 내세요 ?",
        "answer":"마스크 쓰라고 이야기하고 얼굴에 화가 나타나 있어 ."
    },
    {
        "question":"스트레스를 받으셨군요 . 어떤 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"결혼 준비를 하는데 내가 하는 모든 게 마음에 들지 않는다네 ."
    },
    {
        "question":"부당한 업무 부탁에 스트레스를 받으셨군요 . 이럴 때 누구와 이야기를 나눌 수 있을까요 ?",
        "answer":"상사와 이야기하고 싶어 . 그런데 보고를 하기에는 애매한 상황이나 업무가 많아서 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"생각했던 업무와 다르다고 느껴지니 답답하고 짜증도 났겠어요 .",
        "answer":"내가 조직에 적응하는 방법보다는 차라리 진로에 대해 다시 고민해보고 싶어질 정도야 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 약속이 취소되니 짜증이 났겠어요 .",
        "answer":"이번이 처음이 아니라서 더 화가 나고 짜증이 나 . 나와 한 약속을 너무 쉽게 생각하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 나를 따돌린 것 같아서 화가 나고 짜증도 났겠네요 .",
        "answer":"왜 그랬냐고 따지니까 얼마 남지 않은 시험 때문에 내가 신경이 쓰일 것 같아서 얘기를 못 했대 ."
    },
    {
        "question":"부정적인 이야기만 들으니 덩달아 기분이 안 좋으셨겠어요 .",
        "answer":"내 말이 ! 한두 번도 아니고 매번 그러니까 화나고 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"가식적인 사람 때문에 화가 나셨나 봐요 . 왜 가식적인 게 짜증이 나나요 ?",
        "answer":"속마음은 다르면서 겉으론 아닌 척 하는 게 어이가 없어 . 왜 그러는지 모르겠어 . "
    },
    {
        "question":"결혼 준비에 어떤 점이 그렇게 느끼게 만드나요 ?",
        "answer":"결혼할 남자친구가 사사건건 트집을 잡아 . 내 선택대로 되는 게 하나도 없어 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 사용자님께 책임을 돌리는 것 같아 답답하신 것 같아요 .",
        "answer":"너무 지치는데 회사를 나가지 않는 한 해결되지 않는 문제라서 기운 빠져 ."
    },
    {
        "question":"결혼 준비로 정신이 없으신 것 같아요 .",
        "answer":"모든 걸 다 나한테만 떠맡겨놓고 알아서 하란 식이야 . 지금 해야 할 게 얼마나 많은데 ."
    },
    {
        "question":"기념일을 잘 잊어버리는 남자친구 때문에 속상하군요 .",
        "answer":"다른 연인들은 기념일에 깜짝파티도 하고 즐겁게 보낸다는데 . 난 정말 불만이야 ."
    },
    {
        "question":"왜요 ? 기분 좋지 않은 일이 생겼나요 ?",
        "answer":"그건 아니고 계속 잔소리를 하니까 짜증이 나서 ."
    },
    {
        "question":"손실이 생겨서 기분이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"그 자금은 노후를 대비하는 자금인데 큰 이득은 보지 못해도 떨어지면 안 되거든 ."
    },
    {
        "question":"짜증이 나시는군요 . 무슨 안 좋은 일이 있었나요 ?",
        "answer":"오늘 생일인 친구가 있어서 친구들이 모여서 같이 밥 먹었는데 그 친구가 결혼한대 ."
    },
    {
        "question":"친구들의 짓궂은 장난에 스트레스를 많이 받으셨군요 .",
        "answer":"장난도 정도껏 해야지 . 선을 넘어버리면 나도 웃어넘길 수는 없지 ."
    },
    {
        "question":"대인관계 때문에 스트레스를 받으시는군요 . 마음이 답답할 때 주로 가는 곳이 있을까요 ?",
        "answer":"스트레스 해소 카페를 가 . 가서 물건을 왕창 때려 부수면 스트레스가 풀리거든 ."
    },
    {
        "question":"주변에서 결혼하라는 압박을 받아서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"도대체 왜 결혼이 의무인 거처럼 얘기하는 건지 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있었는지 얘기해 주실 수 있어요 ?",
        "answer":"부하 직원이 내 지시대로 업무처리를 안 하고 독단적으로 처리를 해서 결국 문제가 발생했어 ."
    },
    {
        "question":"회사에 안 좋은 일이라도 있으셨나요 ?",
        "answer":"사장님이 이번 주말에 속리산 산행을 요구했어 . 그날은 내 생일이어서 쉬고 싶은데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"신입사원이 다리 떠는 것이 신경 쓰이셨군요 .",
        "answer":"첫날에 한 소리 하면 잔소리처럼 들릴까 봐 아무 말도 안 했어 . 첫 출근이라 긴장을 한 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"친구 관계에 무슨 걱정거리 있으신가 봐요 ?",
        "answer":"아니 나한테 갑자기 짜증을 부리지 뭐야 . 내가 뭘 했다고 ."
    },
    {
        "question":"여자 동기 때문에 힘드셨군요 . 어떤 일이 있었나요 ?",
        "answer":"여자의 적은 정말 여자인가 봐 . 사수한테 칭찬받는 걸 보며 은근한 질투와 시샘을 해서 정신적으로 지쳐가 ."
    },
    {
        "question":"아직 신입사원이 업무에 적응을 못 했나 봐요 .",
        "answer":"처음에는 누구나 실수 할 수 있으니 그러려니 했는데 똑같은 자잘한 실수가 반복되니 너무 스트레스받아 ."
    },
    {
        "question":"가족분들께서 쓰고나신 물건을 제자리에 가져다 놓지 않으시는군요 .",
        "answer":"본인이 아무 데나 던져 놓고 항상 다음에는 나에게 찾아달라고 하지 . 가족회의를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"같은 얘기를 여러 번 들어서 기분이 좋지 않으셨군요 .",
        "answer":"우리 부부끼리의 계획이 있는데 압박을 받는 기분이야 . 요새 이것 때문에 스트레스가 너무 심해 ."
    },
    {
        "question":"취업이 잘 안 돼서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"이력서를 쓰는 것도 이제 지겹다 지겨워 ."
    },
    {
        "question":"팀장님과 어떤 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"내 아이디어를 가져가거나 내 대인관계를 망치는 기분이 들어 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 계획은 언제로 생각하시나요 ?",
        "answer":"늦어도 오 년 이내에는 은퇴를 해야 할 것 같은데 준비가 안 되어 있어서 걱정도 되고 짜증스럽기도 하네 ."
    },
    {
        "question":"몸무게가 왜 걱정이신가요 ?",
        "answer":"아니 살이 계속 빠져서 몸무게가 많이 줄었어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 남편이랑 부부싸움을 하셨군요 . 어떻게 된 일인지 자세하게 알려주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"어제 내 생일이었는데 남편이 연락 두절 상태로 새벽에 들어왔어 . 아침에 퇴근하고 들어오는 남편을 보니까 너무 속상해서 짜증을 냈어 ."
    },
    {
        "question":"짜증나는 무슨 일 있나요 ?",
        "answer":"아내가 나 몰래 은퇴 준비를 위해 모으고 있던 연금을 해약했더라고 ."
    },
    {
        "question":"면접 과정 중에 마음이 불편할 일을 겪으셨군요 .",
        "answer":"나보고 왜 그렇게 오랜 기간 취업 준비를 했냐고 묻더라고 . 누군 그러고 싶어서 그랬나 ."
    },
    {
        "question":"남편과의 관계에서 어려움이 있으시군요 .",
        "answer":"그 사람은 바쁘다는 말만 하고 나와 아이에게 전혀 신경을 안 써 ."
    },
    {
        "question":"열심히 작성한 서류가 다 사라져 버려서 기분이 안 좋으시군요 . 저장해 둔 부분은 없나요 ?",
        "answer":"며칠 전에 집에 가서 하려고 메일로 보내 놓은 부분이 있어 . 다행이다 ."
    },
    {
        "question":"친구와 싸우셔서 마음이 안 좋으셨겠네요 . 친구가 그런 이야기를 한 이유가 뭘까요 ?",
        "answer":"요새 업무량이 많아서 신경이 날카로워져 있거든 ."
    },
    {
        "question":"아침부터 싸우셨다니 아주 속상하셨겠어요 . 친한 친구이신가요 ?",
        "answer":"맞아 . 친한 친구인데 계속 바빠서 못 만났어 . 오늘 간만에 만나려고 쉬는 날에도 일찍 일어나서 준비 중이었는데 일방적으로 약속을 취소하지 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"결혼을 아직 원하지 않는데 부모님이 압박을 주시다니 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"결혼을 생각하기엔 아직 안정적인 상황도 아니고 결혼은 인생의 큰 전환점이니 신중히 생각할 시간이 필요해 ."
    },
    {
        "question":"부인이 집안일에 관심이 없어 힘드시겠어요 .",
        "answer":"저녁에 퇴근하고 오면 집안이 엉망이고 아무것도 안 하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"짜증이 나셨군요 . 어떤 점 때문에 그러세요 ?",
        "answer":"자꾸 친구가 왜 이렇게 나한테 부정적인 말을 쏟아내는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"짜증이 나다가 우울하다가 이상해 . 감정기복이 심한 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 핀잔 들어서 기분 많이 상하셨죠 .",
        "answer":"사람이 일하다 보면 실수도 하는 법이잖아 . 어쩌다 한 번 한 실수로 후배들 앞에서 망신을 주다니 너무 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 힘든 일이 있으신가요 ?",
        "answer":"새로 들어온 신입 교육을 내가 맡게 됐거든 . 진짜 일도 많아 죽겠는데 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"가족 중 누가 방 청소를 안해서 화가 나시나요 ?",
        "answer":"딸 방에는 머리카락이 잔뜩 있고 아들 방에는 장난감이 어수선해 ."
    },
    {
        "question":"진로 문제로 고민이시군요 . 혹시 적성에 맞거나 잘하시는 일이 있으신가요 ?",
        "answer":"그것도 잘 모르겠는데 . 이번 기회에 적성 검사나 성격 검사를 받아보는 것도 괜찮겠다 ."
    },
    {
        "question":"친구랑 싸워서 짜증이 나셨군요 . 어떤 일로 다투셨나요 ?",
        "answer":"나는 있는 사실을 그대로 말했을 뿐인데 그 친구로서는 상당히 기분이 나빴나 봐 . 그래서 나한테 뭐라 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"버스를 타려는 갑자기 새치기한 사람이 있어서 짜증 나셨군요 .",
        "answer":"애써 기다린 사람만 바보 된 거잖아 . 그 자리서 한마디 하고 싶었는데 다른 손님들도 많아서 참았어 ."
    },
    {
        "question":"팀 과제를 모여서 하는데 팀원들이 분담해서 하지 않고 미루면서 혼자 해서 짜증이 났군요 ?",
        "answer":"나 혼자 하자고 팀 과제를 하는 건 아니잖아 . 차라리 지금이라도 혼자 하고 싶은 심정이야 ."
    },
    {
        "question":"오늘 면접에서 실수를 많이 한 것 같아 짜증이 나시는군요 . 기분이 나아지기 위해 지금 하고 싶은 것이 있으신가요 ?",
        "answer":"내가 좋아하는 초콜릿 먹으면서 좋아하는 음악을 듣고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"갱년기 증상으로 힘드시군요 .",
        "answer":"하루에도 몇 번씩 감정이 오르락내리락해 ."
    },
    {
        "question":"구체적으로 어떤 상황에서 그런 얘기가 오가는지 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"내 집에 놀러 왔을 때 방 청소하라는 말부터 먹는 것까지 사사건건 간섭을 해 ."
    },
    {
        "question":"짜증 나는 일이 있었군요 . 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"동료가 자리를 자주 비우는데 그동안 그 사람 일을 내가 하느라 내 일을 못 하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 무조건적인 결혼 강요에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"난 결혼은 선택사항일 뿐 꼭 할 필요는 없다고 생각하거든 ."
    },
    {
        "question":"코로나로 인한 재정 문제로 힘이 드시는군요 . ",
        "answer":"이제 아이들 학교도 다 마쳤고 이제 노후준비 좀 하려 했는데 경제가 이 상태니 정말 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"부사장의 보고서 제출 압박에 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"급한 것도 아닌데 왜 이렇게 재촉하는지 이해가 안 가 ."
    },
    {
        "question":"주변 사람들 때문에 짜증나셨군요 . 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"룸메이트가 자꾸 내 말을 무시하고 변기에 물티슈를 버려서 변기가 자주 막혀 . "
    },
    {
        "question":"막내의 투덜거림에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"하지 말라고 해도 마트에서 장 보는 내내 그러더라고 ."
    },
    {
        "question":"노후준비로 집을 지으려고 하셨군요 . 재정 부담이 많이 되셔서 걱정되시겠어요 .",
        "answer":"농사로 웬만큼 벌었다고 생각했는데 세상의 물가는 내 예상을 뛰어넘었어 . 아들과 상의해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"면접 때문에 크게 상심하신 것 같아요 .",
        "answer":"정말 답답하다 . 집에서 면접 준비만 했는데 도대체 이게 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"아버지와 다투게 되어 속상하셨군요 .",
        "answer":"내가 하는 일마다 다 아는 것처럼 간섭하니까 이야기하면 또 싸움이 돼버려 ."
    },
    {
        "question":"안 좋은 일이 있으셨군요 . 어떤 일로 그런 건지 말해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"분명 제출기한 전까지 서류를 넘겨달라 했는데 계속 미루기만 하는 거야 . 결국 주말에 출근했어 ."
    },
    {
        "question":"남편보다 소극적인 아드님에 대한 걱정이 많으시군요 .",
        "answer":"수동적이고 방어적이어서 아직 이성 교제도 제대로 하는 것을 못 보니 부모로서 속이 타지 ."
    },
    {
        "question":"외출하지 못해 답답하시군요 .",
        "answer":"그래서 집에서 어떻게 하면 기분 좋게 시간을 보낼 수 있을까 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"결혼 준비로 인해 걱정이 많으시군요 .",
        "answer":"남자친구에게 뭐를 해달라고하면 하기 싫다고 하거나 짜증을 내 . 그러다가 꼭 싸우게 되고 ."
    },
    {
        "question":"여자친구하고 싸우셨나요 ?",
        "answer":"그런 건 아닌데 내 마음을 너무 모르는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"최근에 마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"짜증이 나다가 우울하다가 이상해 ."
    },
    {
        "question":"짜증나는 일이 있으셨군요 .",
        "answer":"서류전형에서 계속 떨어져 ."
    },
    {
        "question":"오늘 기분이 별로 안 좋은 일이 있으셨군요 . 좀 더 이야기해 줄 수 있을까요 ?",
        "answer":"여자친구가 거짓말을 했어 ."
    },
    {
        "question":"동료의 업무량 때문에 많이 억울하시겠어요 .",
        "answer":"내 일이 많은 건 괜찮은데 같이해야 하는 업무에 다 하지도 않고 퇴근해서 짜증이나 ."
    },
    {
        "question":"남자친구와 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"회사 일 때문에 짜증을 좀 냈더니 듣기 싫다는 표정을 보이더라고 ."
    },
    {
        "question":"직장 생활을 하면서 내가 감정 쓰레기통이 된 것 같아서 기분이 좋지 않으시군요 .",
        "answer":"내가 잘못하지 않았는데 혼나면 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"젊은 직원들의 업무 처리가 마음에 들지 않으시는군요 .",
        "answer":"본인 능력은 생각지도 않고 연봉을 논하고 업무 지시에 불만은 왜 그리 많은지 . 정말 화가 난다니까 ."
    },
    {
        "question":"신입 직원의 업무 능력이 부족하군요 . 자세히 말씀해 주세요 .",
        "answer":"신입 직원이 일해야 다음으로 넘어가는데 한 업무를 며칠씩 붙잡고 있으니 회사가 마비될 정도야 . 정말 답답해 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 빌려준 물건이 없어져 화나시는군요 . 어쩌다 물건을 잃어버린 걸까요 ?",
        "answer":"카페에서 사용하다 두고 나왔다고 해 ."
    },
    {
        "question":"직장 후배의 잦은 실수로 힘드시군요 . 실수를 많이 하는 이유가 뭐라고 생각하시나요 ?",
        "answer":"알려줬던 업무를 자꾸 까먹는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"밤새 작성한 파일이 없어졌군요 .",
        "answer":"정말 황당하고 짜증이 났어 ."
    },
    {
        "question":"시누이가 산 아파트 가격이 올라 짜증 나시는군요 . 짜증이 나는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"같이 분양을 받자고 했는데 남편이 반대해서 분양 신청을 안 했거든 ."
    },
    {
        "question":"업무 과다와 지속되는 야근으로 스트레스가 많으신가 봐요 .",
        "answer":"상사가 나만 미워하는 것 같아 . 요즘 상사 때문에 잠도 제대로 잘 못 잔다니까 ."
    },
    {
        "question":"친구분과 밥을 드셨는데 돈을 먼저 내셨군요 .",
        "answer":"친구에게 더치페이하자고 솔직하게 이야기해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"직장 동료가 맞춤법을 틀리시는군요 .",
        "answer":"맞춤법을 틀려서 자꾸 보고서를 고쳐야 해 ."
    },
    {
        "question":"직장 동료가 자꾸 반말을 하시는군요 .",
        "answer":"응 . 회사에서는 반말을 하면 안 된다고 생각하는데 반말을 하는 게 싫어 ."
    },
    {
        "question":"친구분들과 만나고 오면 기분이 나쁘시군요 .",
        "answer":"다들 내 이야기를 안 들어주는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"노후 준비가 부족해서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"이제 은퇴하면 수입도 없을 텐데 지금까지 준비한 것으로 부족해서 걱정되네 ."
    },
    {
        "question":"가족들에게 속상한 일이 있었군요 . 무슨 일인지 말해보실래요 ?",
        "answer":"이번 명절에 친척들이 하나같이 나한테 언제 결혼하냐고 추궁하는 거 있지 . 난 결혼 생각이 없는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"친구의 어떤 행동이 나를 화나게 했을까요 ?",
        "answer":"친구가 나를 만만하게 봤는지 뻔한 거짓말을 했어 .  도대체 왜 그랬는지 모르겠어 이해가 안 가 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일 있으신가요 ? 자세히 얘기해 주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"집안일을 도와주지도 않으면서 집을 어지럽히고 다녀서 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"요새 짜증 나는 일이 많아지셨군요 . 좀 더 자세하게 얘기해 주실 수 있으실까요 ?",
        "answer":"의사가 건강 챙기라고 해서 챙겼는데 하나도 나아진 게 없대 . "
    },
    {
        "question":"남편분과의 일 때문에 짜증이 나신 것 같아요 . 무슨 이야기를 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"난 하루의 힘듦을 대화로 풀고 싶은데 남편은 그렇지 않은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"몸이 아프셔서 짜증이 나시는군요 . 어디가 많이 불편하신가요 ?",
        "answer":"많이 쓰던 허리와 손목이 아파 . 치료를 받아도 다른 곳도 아프기 시작해 ."
    },
    {
        "question":"일이 많으신가 봐요 .",
        "answer":"한 가지를 소화하면 또 다른 한 가지를 시켜서 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 안 좋은 일들이 있으셨나 봐요 .",
        "answer":"그건 아니고 갱년기라 그런 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자녀분이 아빠와 소통이 잘되지 않아서 속상하셨나 봐요 .",
        "answer":"게임에 빠져서 불러도 대답을 잘 안 하네 . 자꾸 게임만 해서 문제야 ."
    },
    {
        "question":"나른해지면 만사가 귀찮아지기 마련이죠 .",
        "answer":"아무것도 하기 싫고 그러네 . 몸을 가볍게 움직이고 햇빛을 좀 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"요새처럼 더운 날씨에 정말 고생하셨겠어요 .",
        "answer":"너무 짜증 나서 그냥 집에 와 버렸어 ."
    },
    {
        "question":"안 좋은 일이 있으셨군요 . 무슨 일인가요 ?",
        "answer":"학교에 취업 추천서를 써달라고 가봤는데 나는 토익 점수가 낮아서 안 된대 ."
    },
    {
        "question":"친구가 약속 시각에 계속 늦어 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"처음에는 미안하다고 사과도 하더니 이제는 뻔뻔하게 아무 말도 안 해 ."
    },
    {
        "question":"아이를 낳으라고 강요받는 기분이시군요 .",
        "answer":"우리 시어머니가 나만 보면 아이를 가지래 . 짜증 나 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞에 내용에 대해 더 자세히 알려 주시겠어요 ?",
        "answer":"난 아직 결혼 생각 없는데 엄마가 너무 원하는 것 같아서 부담스러워 ."
    },
    {
        "question":"더 자세한 설명을 부탁드려도 될까요 ?",
        "answer":"나랑 별로 친하지도 않으면서 내게 음료수를 사달라고 하더라 ? 난 짜증 나서 거절했지 ."
    },
    {
        "question":"힘든 일을 시키셨군요 .",
        "answer":"아니 힘들지는 않은데 그냥 자기 일을 나한테 주니까 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"친구의 지각으로 기분이 안 좋으신 것 같아요 .",
        "answer":"맞아 . 오늘만 이런 게 아니란 말이야 ."
    },
    {
        "question":"어른들의 말씀에 기분이 안 좋으셨군요 .",
        "answer":"친척들 만나면 장난 아니야 . 그럴 때마다 온몸이 돌처럼 굳어버려 ."
    },
    {
        "question":"친구가 짜증이 나시군요 . 왜 그러시죠 ?",
        "answer":"맨날 나한테 못생겼대 ."
    },
    {
        "question":"정해진 출근 시간보다 빨리 나오라고 하니 짜증이 날 것 같아요 .",
        "answer":"일찍 나와서 사무실 정리나 하고 있으래 . 말이 되는 소리야 ?"
    },
    {
        "question":"남자친구분 때문에 짜증이 나시는군요 . 무슨 일 있으신가요 ?",
        "answer":"요즘에 나한테 관심도 없는 것 같고 만나는 것도 귀찮아하고 . 정말 짜증 난다니까 ?"
    },
    {
        "question":"하기 싫은데 자꾸 불러내면 짜증이 나실 것 같아요 .",
        "answer":"자꾸 섭섭하다고 난리야 . 내가 안 와서 다섯 명이 안 된대 ."
    },
    {
        "question":"주변의 훈수에 대해 어떤 마음인지 알려주시겠어요 ?",
        "answer":"주변에서 계속 얘기해서 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"직장 동기 때문에 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"회의할 때 내 의견은 듣지도 않고 협력도 안 해 ."
    },
    {
        "question":"업무를 늦게 받아서 기분이 안 좋으셨군요 .",
        "answer":"팀장님이 업무를 늦게 주셔서 퇴근도 늦어졌어 . 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 연애사에 너무 간섭을 많이 하시는군요 . 좀 더 자세히 알려주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 누구랑 전화하는지 계속 물어보셔서 완전 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"여자친구한테 바람맞고 이젠 연애는 지긋지긋 하시군요 . 좀 더 자세히 말해 주시겠어요 ?",
        "answer":"이제 사람들을 못 믿겠고 연애에 대해 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"남자친구가 연락을 자주 하길 원하시는 걸까요 ?",
        "answer":"자주까지는 아니더라도 몇 시간에 한 번쯤은 해줬으면 좋겠는데 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"부장님이 맨날 뭐라고 해서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"다른 사람한테는 안 그러는데 왜 나한테만 그러시는 건지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내가 불만이 많아서 어떤 감정이 드셨나요 ?",
        "answer":"나도 힘든데 불만이 너무 많으니까 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 자세히 말해 주시겠어요 ?",
        "answer":"이번 주에 만나기로 약속했는데 까먹고 친구랑 약속을 잡았대 ."
    },
    {
        "question":"남들은 기념일 날 명품 백도 사준다는데 짜증이 나시는군요 . 자세히 알려주시겠어요 ?",
        "answer":"남자친구가 너무 기념일을 안 챙겨서 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"듣는 사람 기분이 나쁘면 장난이 아닌 거죠 . 많이 짜증이 나셨겠군요 .",
        "answer":"맞아 정말 기분이 나빴는데 친한 친구여서 제대로 의사 표현을 못 했어 ."
    },
    {
        "question":"계속 아이를 낳으라고 강요해서 화가 나시겠어요 . 누가 자꾸 아이를 강요하시는 건가요 ?",
        "answer":"시부모님이지 . 난 분명 결혼 전에 아이 안 가진다고 했는데 이제 와서 말을 바꾸신다니까 ?"
    },
    {
        "question":"면접에서 자꾸 떨어져서 친구들에게 나도 모르게 짜증 섞인 말을 하셨군요 . ",
        "answer":"응 그러면 안 되는데 그냥 너무 힘들어서 나도 모르게 날카롭게 반응하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"상사가 사용자님의 꼬투리를 잡아서 짜증이 나셨군요 . 짜증을 풀 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"오늘 한 번은 참고 다음에도 그러면 솔직하게 얘기해보려고 ."
    },
    {
        "question":"호르몬의 변화로 감정 기복이 생기셨군요 .",
        "answer":"어쩔 땐 막 눈물이 나다가 어쩔 땐 짜증 나고 신랑이 밉고 서럽고 그래 ."
    },
    {
        "question":"결혼 안 하냐는 말을 여러 번 들어서 짜증 나시겠어요 .",
        "answer":"꼭 결혼을 해야 되나 의문이 들어 . 결혼 안 하고도 잘 살 수 있는데 ."
    },
    {
        "question":"남자친구와 자주 부딪혀서 짜증 나시겠어요 . 남자친구와 어떤 부분에서 자주 부딪히나요 ?",
        "answer":"약속 시간도 그렇고 데이트 코스를 안 짜는 것도 그렇고 다 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"어떤 이유 때문에 짜증 나신 건지 구체적으로 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"친구라면 솔직히 내 편이어야 하는 거 아냐 ? 내 친구들인데 다 남의 편을 들더라고 ."
    },
    {
        "question":"결혼하면 서로 잘 챙겨줘야 한다고 생각하시는군요 . 왜 그러세요 ?",
        "answer":"남편이 자꾸 자기 할 일만 해서 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"어떤 거 때문에 자꾸 짜증 나시는 걸까요 ?",
        "answer":"몰라 . 임신해서 예민해진 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"일하느라 늦는데 이해 못 해주시고 화를 내셔서 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 그 사람도 아이들이랑 종일 힘든 건 나도 이해하지만 나도 힘든데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"살기 힘들어지는 세상 때문에 생활이 많이 힘이 드신가 보네요 .",
        "answer":"요즘 할 수 있는 일이 너무 없어 . 노후 준비도 전혀 안 되어있는데 정말 큰일이야 ."
    },
    {
        "question":"다이어트는 정말 힘든 거 같아요 .",
        "answer":"운동 강사 지시대로 열심히 하는데도 왜 체중이 그대로일까 ?"
    },
    {
        "question":"신입 사원들이 일을 제대로 하지 못해 속상하시군요 .",
        "answer":"몇 번을 반복해서 알려줘도 알아듣지를 못하니 대놓고 화를 낼 수도 없고 너무 답답해 ."
    },
    {
        "question":"쉬지 못하고 계속 일하느라 힘들겠어요 .",
        "answer":"분리수거나 음식 준비는 본인이 할 수 있는 거 아닌가 하고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"짜증 나신 거 같아요 . 무슨 일 있으셨어요 ?",
        "answer":"글쎄 아들 내외가 공부한다고 둘 다 일을 그만둔다잖아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 불친절하게 대하던가요 ?",
        "answer":"사람을 몇 시간씩 기다리게 하고 아무 말도 없고 . 하여간 엄청 짜증 났어 ."
    },
    {
        "question":"짜증 나는 일이 있으셨어요 ?",
        "answer":"엄마가 시도 때도 없이 나를 찾으시잖아 . 회사에서 뭐 해오라고 할 때마다 나한테 해달래 ."
    },
    {
        "question":"딸 때문에 짜증나는 일이 있었군요 . ",
        "answer":"얘 이모가 직장을 소개해 주었는데 가기 싫다고 하네 ."
    },
    {
        "question":"나이가 들수록 스스로한테 짜증이 나시는군요 . 무슨 일 있으세요 ?",
        "answer":"몸도 마음도 여기저기 안 아픈 곳이 없어 ."
    },
    {
        "question":"병원에서 안 좋은 일이 있으셨군요 . 누구와 싸우신 건가요 ?",
        "answer":"직원이랑 . 순서를 헷갈려서 나보다 뒤에 온 사람만 계속 나보다 먼저 진료에 들어가는 거야 . "
    },
    {
        "question":"신랑이 뭔가 제대로 하지 않아서 화가 났나 보네요 . 무슨 일이 있었는지 말해 줄 수 있나요 ?",
        "answer":"제때 빨래를 하고 널어야 하는데 글쎄 게임을 하느라 그걸 까먹은 거야 . 빨래에서 냄새가 나더라고 정말 짜증 나 !"
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 구체적으로 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"업무가 나에게만 너무 집중되는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"회사 생활로 스트레스가 많으신가 봐요 . 어떤 상황인지 얘기해 주시겠어요 ?",
        "answer":"업무가 쌓여 있든 어찌 됐든 퇴근 시간만 되면 죄다 우르르 퇴근해 버리네 . 아니 남은 일은 어쩌라고 . 팀장인 내가 보이지도 않는 건지 ."
    },
    {
        "question":"몸이 무거우신데 남편분께서 도와주지 않으시는군요 .",
        "answer":"응 . 보통 저녁 일곱 시면 집에 오는데 집에 와서 밥 먹고 게임만 해 ."
    },
    {
        "question":"친구랑 싸워 기분지 좋지 않군요 . 무슨 일로 싸우셨나요 ?",
        "answer":"친구가 늦잠 자는 바람에 내가 한 시간이나 약속 장소에서 기다렸어 ."
    },
    {
        "question":"본인이 하지도 않은 일로 지적을 당하셔서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"내가 한 일이 아니라고 하고 싶었지만 상사는 말할 기회를 주지 않았어 ."
    },
    {
        "question":"결혼에 대해 걱정이 있으시군요 .",
        "answer":"마음에 쏙 드는 사람이 없어 . 내 이상형에 맞는 남자가 주위에 없네 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 그러시는지 말씀해 주실 수 있으세요 ?",
        "answer":"큰애가 대학을 졸업하고도 취직도 못 하고 집에서 빈둥거리고 있거든 ."
    },
    {
        "question":"장거리 연애가 힘들어서 지치신 것 같아요 . 어떤 점이 가장 힘드신가요 ?",
        "answer":"일과 사랑을 둘 다 포기 못 하겠거든 ."
    },
    {
        "question":"너무 많은 정보 때문에 혼란스러우시겠어요 . 주로 하시는 운동과 즐겨 드시는 음식이 있어요 ?",
        "answer":"당연히 매일 관리하는데 방송이나 인터넷에 나오는 건강 수칙이 서로 달라서 어떤 정보가 맞는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"어르신 어떤 규제를 받고 있다고 느끼셨을까요 ?",
        "answer":"육십오 세 이상이면 운전면허도 제한한다고 하니 참 별일일세 ."
    },
    {
        "question":"모두 모인 자리에서 자기 얘기만 하면 불편한 마음이 생길 수 있어요 . 이어서 말씀해보실래요 ?",
        "answer":"다른 친구 모두 나와 비슷하게 생각하고 있어 . 그렇다고 누군가를 소외시키는 것은 나 스스로 하기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"혼나서 속상하셨겠어요 . 어떤 감정이 드셨어요 ?",
        "answer":"따지고 보면 그렇게 못한 것도 아닌데 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"함께 어울리는 게 힘드시군요 . 그럴 때는 어떻게 그런 마음을 해소하려고 노력하시나요 ?",
        "answer":"잠깐 자리를 떠나서 내가 좋아하는 음악을 들어 . 그럼 마음이 평온해지거든 ."
    },
    {
        "question":"동료의 태도에 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"저번에도 그러지 말아 달라고 부탁했는데도 계속 그래서 더 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"친구의 재촉에 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"자기 지금 밖에서 할 거 없다고 빨리 나오라고 재촉하는 것 같아 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"싸우다니 기분이 안 좋으시겠어요 . 어쩌다가 싸우게 된 거예요 ?",
        "answer":"모르겠어 내가 무슨 잘못을 했는지 계속 짜증 내더라구 ."
    },
    {
        "question":"층간 소음 때문에 짜증 나시겠어요 .",
        "answer":"몇 달째 계속되는 문제야 . 이 문제를 해결해야 할 텐데 ."
    },
    {
        "question":"남편이 집안을 어질러서 짜증 나시겠어요 .",
        "answer":"어지르는 사람 따로 치우는 사람 따로 있는 줄 아나 봐 ."
    },
    {
        "question":"나를 괴롭히는 친구들 때문에 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"응 . 내가 만만해 보여서 그런 건지 정말 너무 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"도시락을 뺏어먹는 친구들 때문에 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"진짜 먹는 거는 뺏어 먹는 거 진짜 아니지 않니 ? 너무 기분 나빠 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 있을 때와 없을 때 태도가 너무 다른 친구들 때문에 기분이 나쁘셨겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 그리고 걔네들이 날 괴롭힌다고 말해도 쌤이 내 말을 안 믿어줄 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 맞고 있는 나를 그저 방관하는 친구들을 보고 마음이 아프셨겠어요 .",
        "answer":"절망적이었어 정말 . 걔네들도 결국 똑같은 가해자야 ."
    },
    {
        "question":"선생님의 말씀으로 인해 화가 나셨군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"나는 독서도 학생에게 굉장히 필요한 덕목이라 생각하는데 기분 나쁜 말투로 혼을 내시니깐 화가 났어 ."
    },
    {
        "question":"팀장님께서 만만히 여기는 것 같아 기분이 많이 나쁘셨군요 .",
        "answer":"아침에 일어날 때마다 스트레스 받는데다가 회사 가는 것도 정말 끔찍하게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"더운 날 외근을 다녀와야 된다는 생각에 화가 나시는군요 .",
        "answer":"맨날 나만 시키는 것 같은 기분이야 나 햇빛 알레르기도 있는데 ."
    },
    {
        "question":"부장님이 마감을 앞당겨서 집에도 못 가시고 계시군요 .",
        "answer":"평소에도 마감이 빠듯했는데 이번에는 다들 일주일 내내 야근해야 겨우 끝낼 수 있을 정도야 ."
    },
    {
        "question":"지원했던 회사들에서 좋지 않은 소식이 와서 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"가고자 했던 곳은 다 안됐으니 이제 어디에 지원해야 될지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"일주일 내내 야근하게 되었다니 많이 피곤하시겠어요 .",
        "answer":"야근 때문에 내 시간은 하나도 없고 다 그만두고 싶다 ."
    },
    {
        "question":"일이 너무 많아 쉬지도 못했다니 많이 피곤하시겠어요 .",
        "answer":"일하느라 스트레스 받아서 몸도 축축 처지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"과장님에게 인정받기가 많이 힘드시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"처음 입사해서 모든 게 다 낯선데 과장님이 너무 완벽주의자라 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 대리님으로부터 프레젠테이션을 떠맡게 되어 많이 곤혹스럽겠어요 .",
        "answer":"첫 프레젠테이션이라 잘할 수 있을지도 미지수인데 어떻게 해 ."
    },
    {
        "question":"회사에 유급휴가 제도가 없어서 회사 복지가 좋지 않다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"다른 회사에 비해 이점이 없지만 그냥 커리어 때문에 버티는 거지 요즘은 정말 지쳐 ."
    },
    {
        "question":"동기와 달리 승진이 되지 않았군요 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"부려먹기는 그렇게 부려먹고 실적도 비슷했는데 평가 기준이 잘못된 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 따돌림을 당하시는군요 . 조금 더 자세히 알고 싶어요 .",
        "answer":"힘들어서 회식을 몇 번 안 갔더니 팀장님이 의도적으로 나를 무시하고 분위기를 그렇게 몰고 가 . 정신적으로 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"이등 밖에 못한다는 소리를 듣고 많이 속상했나 봐요 .",
        "answer":"기운이 빠지지 공부 진짜 열심히 했는데 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 비웃어서 기분이 상하셨겠어요 .",
        "answer":"환경미화원이 나쁜 직업은 아닌데 . 기분 나빠"
    },
    {
        "question":"수능공부를 해야 하는데 난감하시겠어요 .",
        "answer":"당연하지 내일이 수능인데 아 미치겠네 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하신 것 같아요 . 어떻게 하면 기분이 풀릴까요 ?",
        "answer":"아빠가 날 보면 공부 말고 다른 이야기를 해 줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"시험이 연기되어 나의 기분이 어떠하신지 궁금해요 .",
        "answer":"대학에 떨어질 것 같고 세상이 원망스러워 ."
    },
    {
        "question":"엄마의 말 때문에 기분이 상하셨군요 .",
        "answer":"엄마 때문에 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분이 어떠신가요 ?",
        "answer":"창피하지 뭐 ."
    },
    {
        "question":"친구가 아무 말 없이 학교에 혼자 갔군요 .",
        "answer":"짜증나 . 무슨 일이 있었어도 문자는 남겼어야 하는 거 아냐 ?"
    },
    {
        "question":"나의 지금 기분에 대해 말씀해 주세요 .",
        "answer":"짜증나 . 내 미래에 대해 생각을 하긴 하는 거야 ?"
    },
    {
        "question":"나의 기분이 정확히 어떠하신지 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"내 미래를 전혀 걱정 안 해주는 듯 한 아빠가 너무 미워 ."
    },
    {
        "question":"나의 기분을 조금 더 구체적으로 말씀해 주실래요 ?",
        "answer":"억울해 . 마치 날 거짓말쟁이로 모는 거잖아 . 난 진짜 속이 안 좋아서 밥을 안 먹는 건데 ."
    },
    {
        "question":"선생님한테 심한 소릴 들어서 슬프시겠네요 .",
        "answer":"성적이 나쁜 것도 지각한 것도 맞는 소리긴 하지만 너무하잖아 . 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"애인에게 구박받으면 정말 짜증나겠어요 .",
        "answer":"응 . 한두 번 그러는 게 아니라 매번 그러면 나도 못 참겠어 ."
    },
    {
        "question":"연인의 끊임없는 집착이 지치게 만드는군요 .",
        "answer":"응 . 대답하지 않으면 이보다 더 집착해서 정말 화나 . 이대로는 못 버티겠어 ."
    },
    {
        "question":"연애는 좋아서 하는 건데 도대체 왜 스트레스를 받는 건지 생각하셨군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"애인이 내가 이성친구와 연락하는 것 가지고 심하게 집착 하는 게 너무 스트레스 받고 화나 ."
    },
    {
        "question":"애인이 싸움의 이유를 전부 나의 탓으로 돌리셔서 많이 화나시겠어요 .",
        "answer":"응 . 물론 내가 잘못할 때도 있지만 언제나 내 탓으로 돌리니까 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"애인이 싸움의 시작이 나의 탓이라고 해서 많이 화나셨군요 .",
        "answer":"응 . 애초에 싸움을 하는 것 자체가 두 사람의 의견이 맞지 않는것인데 계속 내 탓으로 돌리네 ."
    },
    {
        "question":"그런 상황에 놓여 속상하시겠어요 .",
        "answer":"나를 도구로 생각하는 것 같아서 짜증이나 ."
    },
    {
        "question":"그런 상황에 처해서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"속상한 것보다 어이가 없어 . 이럴 거면 나를 왜 낳으셨는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 남자친구 이야기만 해서 짜증이 나는 군요 .",
        "answer":"이럴 거면 나랑 왜 만나는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 이야기를 했는데 도리어 화를 내서 짜증이 났겠군요 .",
        "answer":"친구가 속상했던 일도 못 털어놓는 사이가 된 것 같아서 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"친구가 애인과 헤어졌을때만 전화를 한다니 기분이 좋지 않으실 것 같아요 .",
        "answer":"기분 나쁘지 . 그런데 친구가 그때마다 울면서 전화해서 더 짜증이나 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 동생 편만 들어서 화가 많이 나셨나 봐요 .",
        "answer":"화도 나지만 차별 받는 거 같아서 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"동생이 취업을 할 생각을 안 한다니 마음이 불편하시겠어요 .",
        "answer":"돈을 벌 생각이 아예 없나 봐 . 동생이 저렇게 산다는 게 한심해 ."
    },
    {
        "question":"친구가 새벽마다 전화를 건다니 짜증이 많이 났겠어요 .",
        "answer":"새벽에 전화해서 뭐가 그리 할 이야기가 많은지 고민을 털어놓아서 힘이 들어 ."
    },
    {
        "question":"직장 동료가 한 달 동안 신세를 지면서 고맙다는 말 한 마디도 없어 화가 나셨군요 .",
        "answer":"차를 태워주는 내 성의를 무시하는 것 같아 . 기분 나빠 ."
    },
    {
        "question":"새 차에 후배가 담배를 피다니 짜증나시겠어요 .",
        "answer":"짜증나는 것보단 나는 담배를 안 피는데 배려하지 않는 것 같아서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"자격증을 얻은 걸 무시하다니 정말 화가 나겠어요 .",
        "answer":"내 노력을 무시한 것 같아서 열이 받아 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 뭐라고 해서 많이 짜증났겠어요 .",
        "answer":"그니까 내 걱정을 해주지는 않으면서 뭐라고 하기나 하고 . 너무 섭섭하다 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"아니 내가 물건을 오늘 처음 잃어버렸는데 이전에 관계없는 문제들까지 끌어와서 나한테 뭐라고 하잖아 ."
    },
    {
        "question":"싸우시는 모습을 보니 화가 많이 났겠어요 .",
        "answer":"우리들 보고는 싸우지 말고 사이좋게 지내라면서 왜 그러는 거야 ? 이해가 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"엄마랑 얘기하다가 기분이 상했나보네요 . 무슨 일 때문에 그러죠 ?",
        "answer":"그냥 요샌 맨날 내가 하고 싶은 거나 하는 일을 반대만 하고 들을 생각을 안 해 ."
    },
    {
        "question":"아버지가 눈치를 줘서 많이 속상했겠어요 .",
        "answer":"사소한 거에 다 그래 . 내가 나갈 때도 뭘 먹을 때도 잔소리하면서 눈치를 보게 만들어서 진짜 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"언니인데 야라고 들어서 기분이 안 좋겠어요 . 언니라고 부르라고 해봐요 .",
        "answer":"안 해봤겠어 ? 들은 척도 안하고 계속 야라고만 불러 . 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"오빠가 이래라 저래라 참견이 있나보네요 .",
        "answer":"어 . 자기 할일이나 잘하지 왜 매번 참견인지 모르겠어 . 짜증나 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"물건을 물어보지도 않고 버리셨나요 ? 많이 속상했겠어요 .",
        "answer":"너무 속상하고 짜증나 . 물어보지도 않고 막 버려 . 내건데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 방에 맘대로 들어오니 놀랬겠어요 .",
        "answer":"도대체가 사생활이 없어 . 내방은 내공간인데 불쑥불쑥 . 진짜 안 그랬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머님이 계속 공부하라는 말만 하시나 봐요 ?",
        "answer":"공부 하고 있는데도 공부 열심히 해라 . 왜 그러시는 걸까 ? 귀 아파서 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"노크안하고 들어와서 짜증났나 봐요 . 배려가 좀 부족하네요 .",
        "answer":"맞아 . 내가 몇 번을 말했는데 그때마다 깜빡 잊었다는 말뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"퇴근하고 술 먹고 들어오는 남편에게 화가 나셨군요 .",
        "answer":"한두 번도 아니고 일주일에 다섯 번씩 먹는 거 같아 . 결혼생활이 짜증나고 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"딸이 먹고 쌓아둔 설거지 때문에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"먹고 나면 설거지를 꼭 해야 한다고 매번 말했는데도 듣지를 않아 ."
    },
    {
        "question":"남편이 약속을 깨고 술을 먹으러 나가 마음이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"오랜만에 잡은 약속인데 술을 먹으러 나간 게 너무 화가 나고 이해할 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"아들 방에 있는 아이돌 포스터 때문에 기분이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"혼을 내도 차분하게 말해도 바뀔 생각이 없네 . 어쩜 좋을까 ?"
    },
    {
        "question":"남편 분에게 많이 화가 나셨군요 .",
        "answer":"평소에도 거절을 잘 못하는 사람인데 나쁜 사람이 이용하진 않을까 겁이 나고 남편에게 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"딸이 예민해져서 고민이시군요 .",
        "answer":"무슨 일 있냐고 물어봐도 없다고 하고 계속 짜증을 내기만해 . 딸과 진지한 대화를 할 수 있는 방법은 없을까 ?"
    },
    {
        "question":"남편 때문에 기분이 많이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"저녁 준비를 도와준 것도 아니면서 투정하는 남편한테 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"원하시는 상품에 가입하실 수 없어서 화나시겠어요 .",
        "answer":"왜 나는 가입 안 된다는 거야 ?"
    },
    {
        "question":"이해가 안 되셔서 답답했겠어요 .",
        "answer":"너무 어려운데 내가 어떻게 이해하겠어 ?"
    },
    {
        "question":"저런 . 기분이 정말 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 공익이라면서 순 거짓말쟁이들이야 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각이 드셔서 무기력하시군요 .",
        "answer":"자식들한테 돈이나 빌려달라고 하는 내 처지 좀 봐 ."
    },
    {
        "question":"몸과 마음이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"돈이 많았으면 노동은 안 해도 되는 건데 ."
    },
    {
        "question":"보이스피싱 때문에 짜증이 나시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 노인이 만만한지 노인을 대상으로 한다네 ."
    },
    {
        "question":"할머니 때문에 짜증이 나시는군요 . 무슨 일이 있었는지 얘기해 주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"내 마음에 드는 옷이 아닌데 시장에서 아무 옷이나 사 와서는 무조건 입으라고 해 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 안 오셔서 마음이 상하셨군요 .",
        "answer":"바쁜 건 이해하지만 할머니만 있으니까 속상했어 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 휴대폰을 뺏어가서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"아니 진짜 지금까지 공부하다 잠깐 본 건데 공부 안 하고 휴대폰 한 줄 알고 가져간 거야 . 억울해 !"
    },
    {
        "question":"할머니께 잔소리 들으셔서 기분이 상하셨군요 .",
        "answer":"용돈도 안 주시면서 내가 직접 용돈 벌어 쓰는데도 내 씀씀이를 자꾸 지적해 날 못 믿나 봐 ."
    },
    {
        "question":"늦게 들어와 잔소리 들어서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"나도 이제 고등학생인데 너무한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"가족에게 세뱃돈을 못 받아서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"반 애들은 몇십만 원씩 받았다던데 . 난 없어 ."
    },
    {
        "question":"어머니께서 헌 옷을 버리지 않고 자꾸 입어서 속상하시군요 .",
        "answer":"엄마는 왜 늘어난 옷을 계속 입는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"사수가 일을 제대로 가르쳐 주지 않아서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"사수는 왜 항상 일을 제대로 가르쳐 주지 않는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"매일매일 출근하는 게 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"아침마다 반복되는 일상에 너무 지쳤어 ."
    },
    {
        "question":"상사가 또 커피 심부름을 시켜 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"더는 안 되겠어 . 커피 심부름을 시키지 말라고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"상사가 말을 안 듣고 소리를 질러서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"나한테 변명할 기회조차 주지 않았어 ."
    },
    {
        "question":"교통사고 때문에 지각을 해서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"회사 선배에게 잔소리도 들었어 . 정말 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"자기 실수에는 사과도 하지 않는 상사 때문에 기분이 좋지 않으시겠어요 .",
        "answer":"본인이 잘못한 부분에 대해서는 사과를 하는 게 맞지 않아 ?"
    },
    {
        "question":"노후생활 준비가 덜 되어있으면 엄청 불안하시겠어요 .",
        "answer":"어 . 노후 준비를 해야 하는데 너무 막막해 ."
    },
    {
        "question":"일을 계속 해야 한다니 . 엄청 막막하시겠어요 .",
        "answer":"막막하기보다는 짜증이 나 . 어떤 일을 해야 할지도 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"안 그래도 불안한데 여기저기 스트레스를 더 받으시는군요 . 화나시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 하루 종일 잔소리를 해서 눈치를 보게 돼 ."
    },
    {
        "question":"아무리 가까운 사이여도 혼자 잘 되는걸 보고 있으면 배가 아플 거 같아요 .",
        "answer":"맞아 . 배가 아프기보다는 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"자녀 분들이 어느 정도의 재정 지원도 안 해주면 엄청 짜증나시겠어요 .",
        "answer":"은퇴를 하면 자녀들이 다 해줄 거 같더니 ."
    },
    {
        "question":"돈이 없어서 무언가를 못하면 정말 답답하고 짜증이 나시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 게다가 무엇보다 중요한 노후 준비 자금인데 ."
    },
    {
        "question":"이제 일이 힘들 때인데 대학교 공부를 시켜야하니 답답하시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 내 친구들은 모두 은퇴를 해야 되는데 우리 아들은 이제 입학을 해서 ."
    },
    {
        "question":"돈을 벌어야하는데 마음대로 안 되셔서 엄청 짜증나시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 부동산이랑 주식 모든 게 내 뜻대로 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"골프장에 못가서 답답하시겠어요 .",
        "answer":"비가 너무 많이 와서 실내에만 있으니까 더 답답해 ."
    },
    {
        "question":"요즘 마스크 착용 때문에 힘드시겠어요 .",
        "answer":"미세먼지 때문에 등산도 못하고 하니까 더 답답하네 ."
    },
    {
        "question":"스트레스를 많이 받으셔서 더 피곤하시겠어요 .",
        "answer":"스트레스를 받으니까 깊게 잠을 못자는 것 같아서 더 그런 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"비싸게 구입한 녹즙이 몸에 안 맞아 속상하시겠어요 .",
        "answer":"확실히는 내 몸에 맞는지 정확하게 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"죽음에 대해 이야기하는 친구 분이 불편하시군요 .",
        "answer":"다 같이 늙어가는 처지에 자꾸 죽는 얘기해서 어쩌자는 거야 . 걱정은 혼자 하라고 ."
    },
    {
        "question":"자기가 우겨서 계산하면서 생색내는 친구가 있으시군요 . 얄미우시겠어요 .",
        "answer":"나도 돈이 없는 게 아닌데 항상 찜찜하게 얻어 먹어서 기분이 안 좋아 ."
    },
    {
        "question":"친구의 술버릇 때문에 만나기가 꺼려지시는군요 .",
        "answer":"취하지 않을 정도로 적당히만 마시면 참 좋은 친구인데 항상 과해서 문제야 ."
    },
    {
        "question":"퇴근도 못하고 일할 생각에 화나겠어요 .",
        "answer":"오늘 퇴근 후에 저녁 약속이 있는데 못 가겠어 ."
    },
    {
        "question":"과외 학생이 시간을 지키지 않아 조금 화가 났군요 .",
        "answer":"뒤에 다른 약속이 있을 때는 늦게 끝낼 수도 없어서 난처해져 ."
    },
    {
        "question":"노래방 옆 방에서 노래를 따라 하면 불쾌하겠어요 .",
        "answer":"친구가 부를 때는 안 그러는데 내가 부르면 그러는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"관절염 때문에 힘든데 아내의 소란이 신경을 거스르겠어요 .",
        "answer":"한번 일어나기도 힘든데 자꾸만 와보라고 불러서 결국 짜증을 내버렸어 ."
    },
    {
        "question":"아내와 병원에 가려는데 버스가 안 오는군요 .",
        "answer":"시간에 맞춰가야 검사를 진행할 수 있는데 삼십 분 넘게 버스가 안 오고 있어 ."
    },
    {
        "question":"기관지염 때문에 조심해야 하는데 감기에 옮아버렸군요 .",
        "answer":"걱정돼서 안 만나려고 했는데 친구가 괜찮다고 우겨서 만난 거야 . 그래서 더 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"서툰 간호사가 피를 한번에 뽑지 못하고 주사를 여러 번 놓고 있어서 아프겠어요 .",
        "answer":"핏줄이 안 보이는 것도 아닌데 자꾸 찔렀다가 뺐다가 하니까 좀 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"이명이 심한데 강아지가 크게 짖으면 고통스럽겠어요 .",
        "answer":"알고 그러는 게 아니라는 걸 알지만 그럴 때마다 이명이 심해져 확 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"남편의 말 때문에 마음이 아프셨군요 .",
        "answer":"예전처럼 체력이 안받쳐주는데 무조건 타보라고 하니까 또 짜증이 났어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 자꾸 재촉해서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"엘리베이터 고장 났다고 남편에게 말했는데 내 말을 믿지 않는 남편 때문에 짜증이 났어 ."
    },
    {
        "question":"사과하지 않는 젊은이 때문에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"요즘 젊은이들 바쁜 건 알지만 예의까지 없는 것 같아서 마냥 예뻐 보이진 않아 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 나의 아픔을 몰라주어 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"나를 위해주는 자식이 없다고 생각하니까 내가 무엇 때문에 살아왔나 해서 분노했어 ."
    },
    {
        "question":"남편의 배려없는 모습에 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"오히려 나에게 화를 내며 왜 이렇게 늦게 올라 오냐며 뭐라고 하는데 짜증이 났어 ."
    },
    {
        "question":"남편과 체력이 비교되어 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"하루가 다르게 체력이 떨어지는 것을 느낄 때마다 자괴감 섞인 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"학생들이 나의 모습을 보고 비웃어서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"나는 늙어가는 할머니인데 스스로 노년을 받아들이질 못하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편의 행동으로 화가나셨군요 .",
        "answer":"남편이 원래 퍼주는걸 좋아하는데 내 홍삼진액까지 갖다 주다니 너무 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"이유 없는 다리 저림으로 잠을 못 자 몸이 힘드시군요 .",
        "answer":"병원도 가봤는데 이상도 없다는데 다리가 저려서 죽을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편의 잔소리에 많이 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"이렇게 심한 말을 매일 들으니 정말 답답하고 서러워 ."
    },
    {
        "question":"미래에 대한 얘기를 이제 자식들과 공유하기 싫어하시는군요 .",
        "answer":"자식들이 이제 나를 가르치듯이 잔소리를 해 . 짜증이 날 지경이야 ."
    },
    {
        "question":"같은 일을 하느라 힘들 텐데 직장 상사가 꾸지람만 해서 짜증나셨군요 .",
        "answer":"나도 회사 일을 열심히 하는데 혼나기만 해서 일의 능률이 떨어지는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구가 영어시험 성적을 놀려서 화가 났군요 .",
        "answer":"본인은 알파벳도 다 못 외우면서 ! 어떻게 나를 비웃을 수 있지 ?"
    },
    {
        "question":"폐렴으로 인해 담배를 끊어야 하는 상황에 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"오랜 세월 동안 내 유일한 낙이었는데 아픈 것도 모자라서 기쁨도 빼앗기다니 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"저혈당을 방지하기 위해 맞는 인슐린 주사가 너무 아프시군요 .",
        "answer":"주사를 맞기 전부터 긴장이 되고 맞을 때는 너무 아파서 화가 날 정도야 ."
    },
    {
        "question":"남편의 행동에 화가 나셨군요 . 그때 어떤 마음이 드셨나요 ?",
        "answer":"일방적으로 전화를 끊어버리는 행동은 날 무시 하는 거라고 생각해 . 정말 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"남편이 될 분이 무심하셔서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"결혼은 혼자 하나 . 다 귀찮아 하니까 결혼을 안 하고 싶은 마음까지 들어 ."
    },
    {
        "question":"내가 먹고 싶다는 음식을 무시하고 게임만 하는 남편이 짜증 나는군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"나는 임신 중이야 . 먹고 싶은 게 있어서 슈퍼에서 좀 사달라고 했는데 남편은 게임만 해 ."
    },
    {
        "question":"병원 밥이 맛 없어서 짜증나시겠어요 .",
        "answer":"나에게는 먹는 것이 중요해 ."
    },
    {
        "question":"암에 걸리셔서 집안일을 남편에게 알려주고 계시군요 . 큰 문제 없이 알려주고 계신가요 ?",
        "answer":"아니 . 시간은 얼마 안남았는데 아무리 알려줘도 못 알아들어서 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 운동하라고 해서 잔소리 때문에 짜증나셨군요 . 구체적으로 무슨 이유로 짜증이 날까요 ?",
        "answer":"나는 운동을 안 하던 사람한테 운동을 매일 계속하라고 해 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 안 도와줘서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"가족들은 내가 아프든 말든 관심도 없어 . 아픈데 나 혼자 집안일을 다해야하니 짜증이 나네 ."
    },
    {
        "question":"할머니가 되니 오줌을 참기 어려워서 짜증나는군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"웃기만 해도 오줌이 나올 때가 있어서 불편해 ."
    },
    {
        "question":"고혈압 때문에 고생하고 있어서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"그때 조금만 관리했어도 고혈압 약을 이렇게 평생 먹지는 않았을 텐데 ."
    },
    {
        "question":"팀장이 무능해서 일이 많아져 짜증나셨군요 .",
        "answer":"무능력한 팀장 일까지 하려니 몸이 두 개라도 모자라 ."
    },
    {
        "question":"사장님 때문에 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"응 . 사장님은 일을 꼭 두세 번하게 만드셔 ."
    },
    {
        "question":"새로 입사한 회사에 내가 청소부로 취직한 건지 회사원으로 취직한 건지 혼돈이시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"출근하면 막내인 내가 온 사무실 청소를 다 해야 해 ."
    },
    {
        "question":"아내 분의 아침 운동 권유로 잠을 못 자서 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 운동이 싫은 게 아닌데 더 자고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"자녀분께서 화를 내셔서 당황스럽고 화나시겠어요 .",
        "answer":"자기 아들 나한테 맡기고 앞뒤 없이 나한테 저렇게 짜증을 내면 되나 . 어이없네 ."
    },
    {
        "question":"친구 분께서 외상만 달아 두셔서 신경 쓰이고 기분이 나쁘시겠어요 .",
        "answer":"큰돈은 아닌데 기분이 나쁘긴 해 . 저렇게 계속 친구 타령하면서 넘기면 ."
    },
    {
        "question":"자녀분이 계속 손자를 맡기는 것 같아서 불만이 많으시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 손자가 싫은 건 아닌데 휴식이 필요한 나이에 너무 치이는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구 분이 손자 자랑을 너무 하셔서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"우리 애들은 아직 애가 없어 . 그렇다고 내가 빨리 애 낳으라고 할 수도 없는 노릇이고 말이야 ."
    },
    {
        "question":"돈 빌려달라는 연락이 많아져서 당황스러우실 것 같아요 .",
        "answer":"여기저기서 투자를 하자거나 같이 사업하자 또는 돈을 좀 빌려달라는 연락이 너무 잦아 ."
    },
    {
        "question":"이번에 적금을 깨셨군요 . 십 년 후에나 깨려 하신 걸 왜 이렇게 일찍 깨신 거예요 ?",
        "answer":"이번에 은퇴를 하게 되었거든 . 한 십 년은 더 일할 수 있을 거라 생각했는데 갑자기 은퇴하게 됐네 ."
    },
    {
        "question":"친구들 밥을 사줄 재정적 여유가 있으신가요 ?",
        "answer":"아들들이 용돈을 주거든 . 그래서 다들 당연히 내가 밥 사는 줄 알아 ."
    },
    {
        "question":"수도세 전기세가 많이 나오나 봐요 . 속상하시겠어요 .",
        "answer":"관리비라도 아끼려 하는데 가족들이 비협조적이야 ."
    },
    {
        "question":"건강보험료가 너무 비싸서 어려우시군요 .",
        "answer":"병원 갈 때마다 내가 내는 돈이 너무 많아서 생활이 빈곤해지고 있어 ."
    },
    {
        "question":"김 씨한테 내 인슐린 주사기 그만 가져가라고 했군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"친한 친구인데 자꾸 내 것을 가져가서 짜증이 나네 ."
    },
    {
        "question":"그런 상황을 보시고 마음이 많이 안 좋았겠어요 .",
        "answer":"나이도 어린 친구가 왜 그러는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"손자들이 정신 없게 굴어 마음이 안 좋았겠어요 .",
        "answer":"예전에도 이렇게 혼낸 적이 있었는데 달라진 게 없네 ."
    },
    {
        "question":"회사 사수가 그렇게 행동해서 많이 화나고 짜증나시겠어요 .",
        "answer":"그렇게 행동 할 때마다 화가 나서 이젠 안 그랬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"조교 때문에 많이 화나시겠어요 . 조교분이 다시 작성하는 걸 도와줬나요 ?",
        "answer":"아니 . 옆에서 할 말만 하고 갔어 ."
    },
    {
        "question":"임금을 늦게 줘서 많이 화나시겠어요 . 그래도 임금은 제대로 받으신 건가요 ?",
        "answer":"임금은 다 받았는데 자꾸 며칠씩 늦게 주는 게 너무 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"가뜩이나 바쁘신데 재촉해서 짜증나시겠어요 .",
        "answer":"아니 . 바빠서 문자 보낼 시간이 없어 ."
    },
    {
        "question":"굉장히 불쾌하시겠어요 . 친구 분은 아직까지 돈을 안 갚으신 건가요 ?",
        "answer":"한꺼번에 갚겠다며 아직 갚은 돈은 없어 ."
    },
    {
        "question":"새로 산 오토바이가 망가져서 굉장히 불쾌하시겠어요 . ",
        "answer":"응 그래도 친구는 크게 다치진 않았는데 새로 산 오토바이가 망가져서 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"아이가 말대꾸를 해서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"응 . 아이가 버릇없는 말과 행동을 해서 나를 더 화나게 해 ."
    },
    {
        "question":"코 고는 소리 때문에 잠을 못 자니 힘들었겠어요 .",
        "answer":"그래서 병원 치료를 받을지 각방을 쓸지 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"아내가 이혼 얘기는 쉽게 해서 화가 많이 났겠어요 .  왜 이혼 얘기를 하게 되었나요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 별 일 아닌 걸로 싸워도 항상 이혼 얘기로 끝이 나 ."
    },
    {
        "question":"비교당했다니 화가 많이 나셨겠어요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"아내가 나는 무뚝뚝하다면서 내 친구를 닮으라고 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"아내가 이웃에게 당신의 험담을 한다는 것을 알게 됐으니 화가 많이 났겠어요 .",
        "answer":"처음 전해 들었을 때는 화가 많이 났지만 지금은 조금 나아졌어 . 어떻게 해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"열심히 일하고 돌아온 집에서 인사하는 사람이 없다니 화가 많이 났겠어요 .",
        "answer":"화는 나지만 회사 일이 바빠서 식구들과 식사도 제대로 못해서 그런 것 같기도 해 ."
    },
    {
        "question":"주말에는 피로를 풀어야 하는데 많이 피곤하겠어요 .",
        "answer":"피곤해도 어쩔 수 없이 청소는 해야 해 . 주말 말고는 피로를 풀 시간도 없는데 ."
    },
    {
        "question":"딸에게 비싼 휴대폰이 사줬는데 액정을 깨트려서 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 근데 너무 크게 꾸짖은 것 같아서 맘에 걸리기도 해 ."
    },
    {
        "question":"아이 성적이 오르지 않는다니 상심이 크겠어요 .",
        "answer":"응 근데 아이는 과외를 받기 싫어해 . 억지로 하려니 성적이 안 오르는 건 당연할지도 몰라 ."
    },
    {
        "question":"공부를 안 하는 딸에게 화가 나셨군요 .",
        "answer":"연예인이 하고 싶어도 학생이면 공부는 해야지 . 늦게 다니는 것은 더 위험한 일이고 ."
    },
    {
        "question":"일하고 피곤한데 제대로 된 밥조차 없다니 화가 많이 났겠어요 .",
        "answer":"화부터 너무 크게 내버려서 어떻게 화해할 지부터 걱정이네 ."
    },
    {
        "question":"엄마의 연락이 짜증나셨군요 . 무슨 일을 하고 있었나요 ?",
        "answer":"어 친구들이랑 밖에서 놀고 있었지 . 그래서 그냥 아까 계속 엄마의 연락을 무시했어 ."
    },
    {
        "question":"오빠 게임소리에 잠을 못 자는군요 . 피곤하겠어요 .",
        "answer":"너무 피곤해 . 오빠가 게임 좀 그만 했으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"혼자만 잔소리 들으면 짜증나겠어요 . 아직 어리다고 생각하시나 봐요 .",
        "answer":"나도 알아서 잘 할 수 있는데 왜 그러실까 ?"
    },
    {
        "question":"동생이 과자를 몰래 다 먹었다니 정말 신경질 나겠어요 .",
        "answer":"한두 번도 아니고 맨날 이런 식이라 너무 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"엄마는 고양이를 키우고 싶지 않으신가 봐요 .",
        "answer":"내가 정말 잘 키울 수 있는데 엄마는 왜 반대하시는 거지 ?"
    },
    {
        "question":"주말엔 늦잠 자고 싶은데 등산가자고 하셔서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"평일엔 일찍 일어나니까 주말만큼은 늦게까지 자고 싶단 말이야 ."
    },
    {
        "question":"화장품 때문에 엄마한테 잔소리를 들으셨군요 . 많이 사셨나요 ?",
        "answer":"아니 정말 필요한 것 몇 개인데 그게 왜 필요하냐고 하시네 ."
    },
    {
        "question":"오빠가 자기는 설거지 안 하고 시키기만 해서 짜증나겠어요 .",
        "answer":"왜 자기가 하기 싫은 일을 나한테 시키는 건지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"성적 얘기만 해서 스트레스 받겠어요 . 그 얘기는 그만 하고 싶을 텐데요 .",
        "answer":"너무 성적 얘기만 하니까 더 이상 이야기 하고 싶지 않아져 . 예전에는 그러지 않았는데 ."
    },
    {
        "question":"경영학과에 가기 싫은데 엄마가 가라고 하시는군요 .",
        "answer":"취직이 잘 된다고 하는데 난 경영 쪽은 전혀 관심이 없어 ."
    },
    {
        "question":"아빠가 술을 많이 드셨나 봐요 .",
        "answer":"술은 몸에도 안 좋은데 왜 이렇게 많이 드시는 건지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"아빠가 집에 올 때마다 시끄러워서 화가 났군요 .",
        "answer":"좀 조용히 들어올 수는 없는 걸까 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 당신을 무시하는 걸 보고 기분이 어떠셨어요 ?",
        "answer":"되게 기분이 나쁘고 짜증 났어 . 왜 그렇게 행동하는지 이해가 안 가 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 심부름을 시켜 힘들었겠어요 .",
        "answer":"내가 동생도 아닌데 너무 힘들어 . 어떻게 해야 그만 시킬까 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 괴롭혀 많이 힘들었군요 .",
        "answer":"내가 무슨 잘못을 했기에 이렇게 괴롭히는 걸까 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 도와주지 않아 서운했군요 .",
        "answer":"내 편은 없는 거 같아 . 아무도 날 도와주지 않아 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 말하지 못해서 답답하시군요 .",
        "answer":"혼내실까봐 무서워서 더 말을 못하겠어 . 그렇지만 혼자 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"상황을 모르고 그렇게 말하셔서 답답하고 화나셨겠군요 .",
        "answer":"솔직하게 말하기도 겁나고 참고 있으니 너무 답답해 ."
    },
    {
        "question":"외면한 친구들이 미우시겠어요 .",
        "answer":"왜 다들 나를 외면하고 싫어하는 걸까 . 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 이유 없는 짜증을 내어 죄송하군요 .",
        "answer":"내 마음은 그게 아닌데 계속 어긋난 행동을 하게 되는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"소심한 자신이 화가 나는군요 .",
        "answer":"내 자신이 너무 답답해 ."
    },
    {
        "question":"시비 거는 친구들에 화가 났군요 .",
        "answer":"왜 나에게 시비를 거는 걸까 . 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"짝지어서 하는 운동 때문에 불편했군요 ?",
        "answer":"응 . 선생님께 아프다고 하고 빠질까 ?"
    },
    {
        "question":"나는 다 잘 안되는 것 같군요 . 좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"삶의 즐거움이 전혀 없어 ."
    },
    {
        "question":"취업스터디를 소개한 친구가 잘 나오지 않아서 짜증나시는군요 .",
        "answer":"그 친구 권유로 들어갔는데 무슨 이유인지 잘 나오지 않고 있어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 매번 밥을 얻어 먹어 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"한 두 번도 아니고 매번 그러는데 나도 넉넉한 형편이 아니라서 짜증나고 자꾸만 피하게 돼 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 자꾸 무슨 일이냐고 물어봐서 불편하고 화가 나시는군요 .",
        "answer":"난 말하기 싫은데 엄마한테는 말해야 한다고 다그치셔서 매번 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"아빠가 다른 사람들 얘기부터 들으려고 하셔서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"가족이고 아빠인데 내 말부터 듣고 다른 사람 말을 들어야 하는 거 아니야 ?"
    },
    {
        "question":"누나랑 싸워서 힘드시군요 .",
        "answer":"서로 신경을 안 쓰면 되는데 왜 이렇게 서로 힘들게 하는지 답답하고 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 잔소리가 듣기 싫으신 거군요 .",
        "answer":"오늘은 대답하기도 싫어서 안 했더니 더 뭐라 하셔서 미치겠어 ."
    },
    {
        "question":"엄마를 위하는 마음으로 도와드렸는데 정작 엄마가 다른 분과 대화를 하셔서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"무시당한 것 같기도 하고 고맙다는 말도 못 느껴서 사실 서운해 ."
    },
    {
        "question":"친구가 노트를 시험이 끝나고 돌려준다고 해서 화나시겠어요 .",
        "answer":"빌려줄 순 있지만 나도 공부해야 하는데 시험이 끝나고 돌려준다니까 기분이 좋지 않아 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 동생을 잘 보라고 시키셔서 짜증나시겠어요 .",
        "answer":"누나가 동생을 봐줄 수도 있는 건데 나만 시켜서 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"소음 때문에 잠을 제대로 못 자서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"아빠가 문도 열어 놓고 자서 소리가 더 크게 들려 ."
    },
    {
        "question":"혼자만의 공간을 보장받지 못해 많이 불편하시겠어요 .",
        "answer":"나는 친구들 데려와도 조용히 내방에서 노는데 언니는 너무 시끄러워 ."
    },
    {
        "question":"학원에 잘 가고 있는데 자꾸 확인하는 아빠 때문에 신경질이 나셨군요 .",
        "answer":"자꾸 확인 전화하니까 날 못 믿는 것 같아서  아빠한테 말이 곱게 안 나가 ."
    },
    {
        "question":"엄마의 말로 인해 비교를 당해서 기분이 상하셨겠네요 .",
        "answer":"내 공부는 내가 알아서 할 수 있는데 잔소리를 그만해줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"컴퓨터를 게임하는 오빠만 사용해서 속상하시군요 .",
        "answer":"잘하지도 못하면서 내가 하면 꼭 프로게이머처럼 잘난 척을 해 ."
    },
    {
        "question":"동생이 외모로 장난을 쳐서 짜증나시는군요 .",
        "answer":"하지 말라고 하면 더 그래서 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 무작정 늦게까지 공부하라고만 하셔서 기분이 정말 안 좋겠어요 .",
        "answer":"학교 끝나고 나도 내 할 일이 있는데 자꾸 학교에 잡아두려고 하시니까 기분 나빠 ."
    },
    {
        "question":"친구가 본인의 노트를 마음대로 가져가서 정말 기분 나쁘겠어요 .",
        "answer":"별로 친하지도 않은 친구인데 허락도 없이 가져가서 정말 짜증났어 ."
    },
    {
        "question":"벼락치기를 한 친구가 본인보다 성적이 더 잘 나와서 짜증났었겠네요 .",
        "answer":"공부는 내가 더 많이 했는데 어떻게 성적은 걔가 더 잘 받지 ? 불공평하고 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"열심히 노력했는데 점수가 낮게 나와서 정말 기분이 안 좋으셨겠네요 .",
        "answer":"어제 밤에도 그거 준비하느라 열 두 시에 잠들었는데 너무 허무해서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"조별과제를 같이 해야 하는 친구가 그런 태도를 보여서 정말 화가 날 것 같아요 .",
        "answer":"한 번도 할일을 제대로 해오지 않아 . 우리 조에 도움이 하나도 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"체육복을 빌려간 친구가 체육복을 잃어버려서 정말 화가 날 것 같아요 .",
        "answer":"그 친구는 체육복만이 아니라 내 물건을 빌리면 제대로 안 돌려줘 . 너무 무책임해 ."
    },
    {
        "question":"공부해야 할 것도 많고 숙제도 많아서 정말 힘드실 것 같아요 .",
        "answer":"모의고사가 가까이 와서 숙제 할 시간도 없단 말이야 . 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"선생님 때문에 기분 안 좋은 일이 있었군요 . 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 선생님께 모르는 문제를 여쭤봤는데 선생님은 그것도 모르냐고 윽박을 지르셨어 ."
    },
    {
        "question":"방학에 학교에 가야 해서 정말 싫으시겠어요 .",
        "answer":"방학이 왜 방학인지 모르겠어 . 나는 공부랑은 거리가 먼 사람인데 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 진로를 강요하셔서 짜증 나시겠어요 .",
        "answer":"우리 집 형편이 안 좋아서 빨리 졸업하고 돈을 벌어야 해서 실업계를 가고 싶은데 ."
    },
    {
        "question":"매일 학교랑 학원에 가야 해서 짜증 나시겠어요 .",
        "answer":"많은 학원을 감당하기에는 나는 공부에 취미가 없어 ."
    },
    {
        "question":"선생님께서 빨리 결정하라고 하셔서 짜증 나시겠어요 .",
        "answer":"나에게는 인생이 걸린 문제인데 선생님은 빨리 처리할 생각만 하고 계셔 ."
    },
    {
        "question":"노력 없이 타인의 결과물만 가져가는 친구 때문에 화가 나시는군요 .",
        "answer":"한두 번도 아니고 매번 이렇게 남의 것만 챙기는 모습에 더 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"무슨 상황인지 조금만 더 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"나는 연예인이 하고 싶은데 선생님이 자꾸 기술 배우라고 하니까 너무 화가 나고 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"시험 기간에 짝이 말을 안 해서 화가 났군요 .",
        "answer":"평소에는 나랑 재밌게 이야기하고 노는데 시험 기간만 되면 모른 체하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"수업을 너무 대충 하는 선생님들이 계셔서 많이 화나시겠어요 .",
        "answer":"나는 수업 시간에 열심히 하고 싶은데 선생님께서 수업을 너무 대충 하셔 ."
    },
    {
        "question":"집에 일찍 못가서 기분이 안 좋으시군요 . 집에 왜 일찍 못 가셨나요 ?",
        "answer":"친구가 청소당번을 바꿔달라고 선생님에게 부탁했나봐 . 선생님이 마음대로 청소당번 순서를 바꿔 버렸어 ."
    },
    {
        "question":"반장이라는 이유로 다른 사람의 일을 맡아서 화가 났겠어요 .",
        "answer":"반장이라지만 왜 내가 다른 애들의 일까지 맡아야 하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"동료들이 이기적이어서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"동료들은 항상 시간에 딱 맞춰서 퇴근한단 말이야 ."
    },
    {
        "question":"친구의 좋지 않은 술버릇 때문에 고민이시군요 .",
        "answer":"하지 말라고 이야기를 해도 그때뿐이고 술에 취하면 또 그래 ."
    },
    {
        "question":"동생 분이 요리를 하면서 치우지 않아 기분이 언짢으셨겠어요 .",
        "answer":"차라리 그럴 거면 시작하지 않았으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"약을 왜 먹는지 자꾸만 물어봐서 짜증이 나는군요 .",
        "answer":"왜 먹는지 안다고 해서 나아질 것도 없는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"병원에서 주는 약을 잘 복용했는데도 건강이 그대로인 것 같군요 . 짜증이 나겠어요 .",
        "answer":"약을 그만 먹고 싶어도 병이 심해질까 봐 못 그만두겠어 ."
    },
    {
        "question":"증상이 나타날 때마다 약이 필요해서 성가시겠어요 .",
        "answer":"약 먹는 데 물이 필요하니까 매번 마실 물 찾기도 지쳤어 ."
    },
    {
        "question":"건강 때문에 좋아하는 음식을 제대로 먹을 수 없어서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"앞으로 더 많은 종류의 음식을 먹지 못할까 봐 짜증이나 ."
    },
    {
        "question":"모임에 나갔는데 혼자만 술을 못 마시게 되어 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"그런 즐거운 자리에서 간 때문에 한 모금도 마실 수 없다니 너무 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"병원비가 부담스러우시군요 .",
        "answer":"매번 치과 가기가 두려울 정도야 ."
    },
    {
        "question":"바쁜 와중에 짬을 내어 병원에 가려니 짜증나시겠어요 .",
        "answer":"응 . 병원 좀 그만 다니고 싶다 ."
    },
    {
        "question":"부하 직원이 알아서 업무를 진행하지 않아서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"나도 내가 해야 할 일이 있는데 방해가 되고 신경 쓰여 ."
    },
    {
        "question":"신입 사원이 계속 같은 실수를 반복해서 짜증 나시는군요 .",
        "answer":"몇 번이나 알려줘도 집중을 하지 않는지 계속 실수를 해 ."
    },
    {
        "question":"직장 상사가 따로 불러 잔소리를 하니 짜증 나시겠어요 .",
        "answer":"다른 동료도 비슷한 일을 겪은 적이 있다는 걸 알았어 ."
    },
    {
        "question":"아랫사람 관리를 잘하지 못해 잡음이 생겨 짜증 나시는군요 .",
        "answer":"일에 몰두해야 하는 상황에 방해되고 상사인 나까지 피해를 보는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 상황인지 더 이야기해주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 추천해서 데려온 팀원인데 자꾸 지각하고 일을 빠지려고 해서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"휴가 결재가 안 나서 계획을 못 세우는 답답한 상황이군요 .",
        "answer":"분명 제일 먼저 신청했는데도 일 처리를 안 해주니까 무슨 일인가 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 상황인지 좀 더 이야기해주시겠어요 ?",
        "answer":"업무량이 과하면 사원을 더 채용하거나 해야 하는데 계속 버티려고 하는 상황이야 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 더 설명해주시겠어요 ?",
        "answer":"회사 매출에 지대한 영향을 미치는 건인데 거래처에서 계속 통화 중이야 ."
    },
    {
        "question":"다른 부서가 할 일이 자꾸 넘어 와서 짜증 나시는군요 .",
        "answer":"우리 부서 일도 바쁜데 자꾸 그러니까 화도 나고 업무에 차질이 생겨 ."
    },
    {
        "question":"사내 연애하다 헤어진 직원들이 일을 못 해서 짜증 나시겠어요 .",
        "answer":"회사 분위기까지 덩달아 안 좋아져서 업무에 차질이 많이 생겼어 ."
    },
    {
        "question":"오피스 프로그램에 능숙하다던 신입들 능력이 그보다 못해서 짜증 나시는군요 .",
        "answer":"기본적인 것도 못 하고 쩔쩔매고 있는 걸 보니 정말 답답하더라고 ."
    },
    {
        "question":"최근 들어 노후준비한다고 신경이 예민하겠어요 .",
        "answer":"응 . 그런데 남편은 태평하게 놀고 있으니 더욱 스트레스받아 ."
    },
    {
        "question":"회사로부터 나이가 많다는 이유로 퇴사시키려고 해서 열 받겠어요 .",
        "answer":"응 . 나이가 많은 것도 서러운데 벌써 그러니 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"남편이 계속 사고만 쳐서 집에 빚만 늘어 열 받겠어요 .",
        "answer":"응 . 나잇값 못하는 남편을 보면 내가 울화통이 터져 ."
    },
    {
        "question":"주식변동이 심해서 수익을 크게 못 보고 계서서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"노후 자금 준비로 주식투자를 했는데 별다른 수익이 없으니 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 자꾸 카드 값을 연체해서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"남편에게 신용카드를 적당히 사용하라고 해도 소용이 없어 . 이젠 말하기도 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"자녀분에게 신용카드를 빌려줬는데 흥청망청 사용하셔서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"딸이 아직 학생이라 신용카드를 빌려준 건데 공부도 안 하면서 돈만 쓰고 다니는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편분과 은퇴 후 살 집을 정하시느라 자주 다투시는군요 .",
        "answer":"나는 그냥 지금 살고 있는 아파트에서 살고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"너무 화나시겠어요 .",
        "answer":"그러니까 . 남은 걸 어떻게 갚아가지 ?"
    },
    {
        "question":"그런 기분이 들어 속상하시겠어요 .",
        "answer":"먹고살기 바빠서 신경을 못 썼더니 그게 다 나한테 돌아올 줄이야 ."
    },
    {
        "question":"많이 화나시겠어요 .",
        "answer":"내가 너무 화가 나고 짜증 나서 미치겠어 !"
    },
    {
        "question":"조금 더 자세히 말씀해줄 수 있나요 ?",
        "answer":"지금 우리 집 코가 석잔데 남한테는 거절도 못 해 . 정말 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"사전에 상의가 전혀 없었나요 ? 독단적인 결정으로 너무 속상하시겠어요 .",
        "answer":"전혀 이야기도 없었어 . 아이도 아직 신경 써줘야 하는데 외벌이를 해야 해 ."
    },
    {
        "question":"아무도 건강 상태를 묻지 않아 서운하셔서 친정에 오셨군요 .",
        "answer":"다들 자기 생각만 하고 내 생각은 안 하는 것 같아서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 자세히 알려주실 수 있나요 ?",
        "answer":"나를 이해해 줄 생각은 안 하고 내가 짜증 내면 같이 짜증 내니까 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"주위에서 계속 예민해졌다고 해서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"요새 대화할 때마다 짜증 나는데 스트레스 좀 안 받고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"성격이 달라졌다고 사람들이 거부해서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"내가 예전 같지 않다고 다들 말하면서 멀어지니까 화가 나네 ."
    },
    {
        "question":"속상한 일이 있으셨군요 . 무슨 일이 있으셨나요 .",
        "answer":"아들이 아프면 나만 회사를 빠져 . 맞벌이면 육아도 함께 해야지 ."
    },
    {
        "question":"속상하셨겠어요 . 무시당하는 일은 기분이 나쁜 일이에요 .",
        "answer":"내가 영양제를 챙겨 먹는 게 소용없는 일인가 ."
    },
    {
        "question":"가족분들의 말로 인해 허탈하신가 보군요 .",
        "answer":"그냥 예민하다 하면 되지 . 나이 먹어서 예민하다 하니 짜증이 났어 ."
    },
    {
        "question":"운동을 하고 싶은데 야근으로 운동을 못해 짜증이 나겠어요 .",
        "answer":"운동이 내 유일한 취미인데 삼 주째 못하니 우울해 ."
    },
    {
        "question":"넘어지셨는데 상대방의 사과가 없어 기분이 많이 상하셨나 보군요 .",
        "answer":"넘어지는 걸 봤으면 사과는 당연히 하고 가야 하는 거 아냐 ? 정말 어이가 없어 ."
    },
    {
        "question":"직장생활 때문에 화가 나시는군요 .",
        "answer":"내 컨디션은 고려하지도 않고 매일같이 엄청난 업무를 소화해야 하다니 ."
    },
    {
        "question":"아들이 처벌을 원하지 않다니 고민이시겠네요 .",
        "answer":"우리 아들을 괴롭힌 가해자들을 나는 처벌해주고 싶은데 아들이 싫다니 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 집에서 담배를 피워서 건강이 안 좋아지셨군요 .",
        "answer":"남편이 집에서 담배를 피우지 않았으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"김 부장이 매일 일을 떠넘기는군요 .",
        "answer":"김 부장이 할 일을 왜 나에게 넘기는지 정말 스트레스받아 ."
    },
    {
        "question":"오늘도 박 과장이 잘난 척을 했군요 .",
        "answer":"매일 잘난 척만 하니까 나를 무시하는 것 같아 기분 나빠 ."
    },
    {
        "question":"직원들이 부탁한 일을 하나도 해놓지 않았군요 .",
        "answer":"직원들이 내 말을 무시하는 것 같아 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"계속 일을 미루는 이 팀장 때문에 화가 나시는군요 .",
        "answer":"일을 미루고 쌓아 놓으니 퇴근이 자꾸 늦어지잖아 ."
    },
    {
        "question":"직원들이 시간을 허비하는 것 같아 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"대체 한두 번도 아니고 . 연예인들한테 무슨 일만 났다고 하면 모두 제정신이 아니야 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 조금 더 자세히 말씀해 주세요 .",
        "answer":"난 직원들을 보면 분노가 치밀어 올라 . 의견은 안내고 왜 저러지 ."
    },
    {
        "question":"직원들 때문에 화가 나는 일이 있으시군요 .",
        "answer":"나는 개인정보에 민감해서 스마트폰을 좋아하지 않거든 . 한두 번도 아니고 정말 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 괴로움을 느끼도록 만들었나요 ?",
        "answer":"내 나이대의 여자가 직장생활을 하려면 하루도 마음 편할 날이 없어 ."
    },
    {
        "question":"휴대폰 조작에 미숙함이 있어서 많이 답답하신 것 같아요 .",
        "answer":"본인인증하는 방법에 대해 제대로 안내도 안 해주고 말이야 . 이거 진짜 열불 나네 ."
    },
    {
        "question":"건망증이 심해서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"저번에는 택시에 핸드폰을 두고 내려 잃어버릴 뻔했어 . 아주 큰일이 날 뻔했지 ."
    },
    {
        "question":"돈이 부족해서 고향으로 돌아가지 못하니 많이 아쉽겠어요 .",
        "answer":"고향에서의 추억들이 너무 그리워 ."
    },
    {
        "question":"재정 문제로 아내 장례식을 제대로 못 치르셨군요 .",
        "answer":"마지막 가는 길은 제대로 배웅해주고 싶었는데 내 병원비로 돈을 많이 써서 저금을 못했어 ."
    },
    {
        "question":"병원비 때문에 맛있는 음식을 사 드시기 어려우시군요 .",
        "answer":"약값만 조금 적게 들면 좋을 텐데 참 짜증스러워 ."
    },
    {
        "question":"재정 상태 때문에 아내와 자주 다투게 되시는군요 .",
        "answer":"조금만 사치를 부려도 부부싸움을 하게 되니까 스트레스를 받아 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 도움이 되지 않아 짜증이 나시는 군요 .",
        "answer":"예전에는 돈을 잘 벌었지만 지금은 수입이 없으니 밥만 축내는 것 같아 자괴감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"잘난 척하는 사람들 때문에 화가 많이 나셨군요 .",
        "answer":"그런 자식들은 꼭 사람을 무시하고 깔본단 말이야 . 내가 볼 땐 멋도 없는 자식들인데 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 어려운데도 자식들이 도움을 안 줘서 화가 많이 나셨겠어요 .",
        "answer":"있을 땐 그렇게 자주 오고 연락도 자주 하더니 내가 어려우니깐 이젠 연락도 안 받아 ."
    },
    {
        "question":"살림을 못 하는 아내를 볼 때마다 화가 나시는군요 .",
        "answer":"아직도 공과금 내는 것도 제대로 못 해 . 돈만 타갈 줄 알지 아무것도 제대로 하는 게 없어 ."
    },
    {
        "question":"화가 나셨군요 . 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"나한테 모아놓은 돈이 이거밖에 없냐고 화를 내더라고 ."
    },
    {
        "question":"아들이 보험에만 관심을 가져 화가 나시는 군요 .",
        "answer":"병에 걸린 나는 걱정도 되지 않는 아들에게 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"남편 때문에 당뇨병 치료를 받지 못해 화가 나시는군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"치료도 못 할 정도로 친구한테 돈을 빌려주면 어떡하라는 거야 ?"
    },
    {
        "question":"자식들이 요양원에 보내려고 해서 짜증나시는군요 .",
        "answer":"돈도 없는데 아프니까 돌보기 힘들어서 요양원에 보내려고 하는 거겠지 ."
    },
    {
        "question":"남편을 챙겨주어야 해서 짜증나시는군요 .",
        "answer":"남편을 챙겨주는 것이 어렵지 않지만 혼자서 아무것도 하지 않는 건 짜증 나 . 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"아들이 다툴 때마다 집으로 찾아와 짜증 나시군요 .",
        "answer":"아들이지만 며느리와 다툴 때마다 집으로 찾아오는 건 짜증 나는 일이야 ."
    },
    {
        "question":"늙으신 조부의 투정이 짜증 나시는군요 .",
        "answer":"할아버지시고 치매가 걸리셔서 그러시는 건 이해하지만 충분히 짜증 나는 일이야 ."
    },
    {
        "question":"느닷없는 옆집 할아버지의 욕설에 많이 화가 나셨군요 .",
        "answer":"알고 보니 옆집 할아버지께서 치매에 걸리셔서 그러신 거라고 하셨어 . 그래도 난 너무 화가 났어 ."
    },
    {
        "question":"먹는 것에 집착하는 남편 때문에 많이 신경 쓰이겠어요 .",
        "answer":"한 시간 전에 밥을 먹었는데 또 밥을 차려달라고 한다니까 . 원하는 대로 다 해줬다간 배탈 나고 말거야 ."
    },
    {
        "question":"배려 없는 운전자의 태도에 많이 화가 나셨군요 .",
        "answer":"많이 늦은 것도 아니고 몇 초 늦었다고 그렇게 불같이 화를 내다니 . 정말 몹쓸 사람이야 ."
    },
    {
        "question":"남편이 과거에 저지른 행동 때문에 깊이 상처받으셨군요 .",
        "answer":"나도 화가 났지만 엎어진 상을 그대로 둘 수 없으니 혼자 울면서 치우곤 했어 . 그때의 내가 너무 가여워 ."
    },
    {
        "question":"남편이 약그릇을 엎어서 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"치매가 점점 심해져서 이제는 나도 못 알아봐 ."
    },
    {
        "question":"아들들의 행동에 많이 화나시겠어요 .",
        "answer":"몇 년 전 내가 전 재산을 사회에 기부했더니 그 후로는 나를 안 보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"친구분의 행동 때문에 많이 화나시겠어요 .",
        "answer":"원래는 착한 사람이었는데 아프고 나서 사람이 변했어 ."
    },
    {
        "question":"다른 분들이 말을 안 들어주셔서 짜증이 나시겠어요 .",
        "answer":"사람들이 맞는 말을 하면 들어야지 . 들어먹지를 않아 ."
    },
    {
        "question":"추운 날 남편분이 얇은 옷차림을 고집해서 그냥 납두셨군요 .",
        "answer":"저러다가 감기 걸려서 고생이나 하겠지 . 정말 짜증나서 보기도 싫어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이세요 ? 좀 더 상세히 설명해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"엄마가 왜 나는 취업 못 하냐고 다른 집 아들이랑 비교해 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 언제 결혼하냐 닦달해서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"결혼은 내가 알아서 할 텐데 왜 그럴까 ? 나랑 남자친구랑은 생각도없는데 엄마만 신경써 ."
    },
    {
        "question":"특별히 운동하는 데 어려움이 있으신가요 ?",
        "answer":"운동하려고 하면 무릎도 시큰거리고 어깨도 잘 안 돌아가니 짜증이 나네 ."
    },
    {
        "question":"무슨 기분 나쁜 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"내가 회사에 입사한 지 얼마 안 되는데 내 험담을 하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"길거리에서 담배를 피우는 사람들 때문에 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"왜 법을 안 지키는 거야 ? 그런 사람들은 진짜 혼나봐야해 ."
    },
    {
        "question":"대리님과 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"별것도 아닌 일로 나를 혼냈어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 이유로 친구를 만나기 싫으신건가요 ?",
        "answer":"더치페이를 해야 하는데 맨날 나보고 사라고 해 . 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"다 내 마음에 들지 않아 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"다들 내 말을 무시하는 것 같아 . 좋게 말하려고 해도 짜증이 나 !"
    },
    {
        "question":"친구가 심심하다고 징징거려서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"남자친구 있을 때는 연락도 거의 없더니 헤어지고 나서 자기 심심하니까 계속 전화하고 나오라 하고 정작 난 심심하지도 않은데 !"
    },
    {
        "question":"상사가 본인에게만 일을 시켜 짜증이 났군요 . 이런 상황을 해결할 방안이 있을까요 ? ",
        "answer":"나만 일 시키지 말라고 하고 싶어 . 근데 말이 안 통할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"결혼 준비를 하는과정에서 다툼이 있어 결혼준비가 원인이라고 생각하고 계시는군요 . 왜 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"예비 신랑과 서로 생각이 달라서 여러 문제에 대해서 자꾸 부딛치니까 짜증이나 ."
    },
    {
        "question":"어떤 이유로 짜증이 나시는 건가요 ?",
        "answer":"취업을 준비하느라 하루에 세 시간씩 자니 항상 피곤하고 지쳐가고 있어 . "
    },
    {
        "question":"짜증 나는 일이 있으셨군요 . 어떤 일인지 자세하게 말씀해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"면접을 보러 가는 길에 웅덩이를 밟고 넘어져서 옷에 흙탕물이 튀고 구두 굽도 부러져 버렸어 . 너무 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 상세히 말씀해 주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"직장 동료가 뒤에서 내 험담을 하고 다니는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각이 왜 들게 되었는지 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"공부가 체질에 맞지 않으니까 돈이나 벌까 봐 ."
    },
    {
        "question":"밖에서 일도 하면서 가사도 처리하시느라 무척 힘드시겠네요 .",
        "answer":"맞벌이 하고 있는데 남편은 가사를 거들떠 보지도 않고 왜 나만 하냐고 ."
    },
    {
        "question":"공장에서 일을 하고 또 집에서 설거지까지 하신다니 무척 힘드시겠어요 .",
        "answer":"짜증 나 . 남편이나 애들이 전혀 집안일을 안해서 전부 내가 다 해야 해 ."
    },
    {
        "question":"회사 사수가 그렇게 행동해서 많이 화나고 짜증나시겠어요",
        "answer":"한두 번이 아니야 . 그렇게 행동할 때마다 화가 나서 이젠 안 그랬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내의 행동 때문에 서운했겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 나도 좀 쉬고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"많이 아쉬웠겠어요 .",
        "answer":"아내는 왜 자꾸 친구를 못 만나게 하는 거지 ?"
    },
    {
        "question":"기분이 좋지 않았겠어요 .",
        "answer":"내가 싫어하는 게 뭔지 잘 알고 있긴 한 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"많이 서운했겠어요 .",
        "answer":"내 자존심도 지켜주었으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내의 행동에 많이 서운했겠어요 .",
        "answer":"난 안중에도 없나 봐 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상했겠어요 .",
        "answer":"나도 나만의 여가 시간이 있으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하셨군요 .",
        "answer":"자존심이 너무 상해 ."
    },
    {
        "question":"친구의 말에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"조금 이해해주면 안되나 ?"
    },
    {
        "question":"많이 답답했겠어요 .",
        "answer":"왜 자꾸 이야기가 그쪽으로 새는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구 때문에 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"난 귀찮아죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"해가 중천에 떠서야 일어나서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"커서 뭐가 되려고 그러는지 모르겠네 . 요즘 사춘기가 온 걸까 ? 대화해보려고 하지도 않아 ."
    },
    {
        "question":"딸이 머리를 감고 머리카락을 치우지 않아 속상하시군요 .",
        "answer":"딸 버릇을 고칠 수 있는 좋은 방법이 없을까 ?"
    },
    {
        "question":"싫어하는 걸 알면서도 아이돌 음반을 사겠다고 돈을 달라해 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"공부는 안 하고 온종일 아이돌 영상만 보고 정말 속에서 열불이 나 . 어떻게 하면 좋을까 ?"
    },
    {
        "question":"남편께서 이야기를 듣지 않아 화나셨겠어요 .",
        "answer":"평소에도 담배를 자주 피는데 집에서까지 피니까 정말 화가 나 . 대화가 통하지 않는데 어떻게 해야 할까 ?"
    },
    {
        "question":"그런 생각이 드시다니 마음이 짬 쓸쓸하시겠어요 .",
        "answer":"재산 상속 가지고 싸우게 있네 ."
    },
    {
        "question":"사랑하는 아들이 그렇다니 화가 많이 나시겠어요 .",
        "answer":"취업도 안 하면서 놀고먹으려고만 한다네 ."
    },
    {
        "question":"그렇다니 배신감도 들면서 분노의 감정이 느껴지시겠네요 .",
        "answer":"맞아 . 나한테 말하면 어디 덧나나 ?"
    },
    {
        "question":"아들이 그러다니 속상하시고 화도 나시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 내가 피해자한테 배상도 다 해주었다네 ."
    },
    {
        "question":"자식 분들과 손주 분들에게 서운함과 속상함이 크시겠어요 .",
        "answer":"서운하기도 하고 다 이런가 싶기도 하고 그래 ."
    },
    {
        "question":"우울증을 고치기 위해 노력하고 계시네요 .",
        "answer":"그런데 의식을 신경하지 않는다는 게 하루아침에 되는 게 아닌가 봐 ."
    },
    {
        "question":"하고 싶은 게 있는데 나이 많다고 참여 못한다고 얘기하면 얼마나 서러울까요 .",
        "answer":"나이가 뭐 문제인지 내가하고 싶은 행사지만 그냥 납득하는 게 낫겠지 ?"
    },
    {
        "question":"속상하시겠어요 . 좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"회사에서 상여금이 나와서 친구들과 술자리에서 내가 산걸 들켰어 ."
    },
    {
        "question":"아드님의 교육에 대한 부분이 고민이시군요 . 어떤 이유에서 고민이 되시나요 ?",
        "answer":"자기가 원하는 것을 얻기 위해서 심하게 떼를 써 ."
    },
    {
        "question":"아내가 바람을 피웠다고 오해해서 화가 나시는 군요 .",
        "answer":"이럴 때마다 어이없어 . 기분이 안 풀려 ."
    },
    {
        "question":"따님이 손에 가시가 박혔는데 빼달라고 떼를 쓰는 군요 .",
        "answer":"혼자 하는 습관을 들여야 하는데 만날 해달라고 해서 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"아들이 공놀이를 하다가 창문을 깨버렸군요 걱정이겠어요 .",
        "answer":"혼내야 하는데 아들을 혼내려니 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"가족외식에서 아들이 안 가겠다고 해서 화나셨군요 .",
        "answer":"아들이 사춘기 인지 요즘 자꾸 다 같이 있는 자리에서 빠지려고 하네 ."
    },
    {
        "question":"실내 흡연 때문에 힘드시겠어요 .",
        "answer":"흡연 때문에 냄새도 그렇고 건강에도 안 좋으니까 더 화가나 ."
    },
    {
        "question":"술자리 때문에 너무 힘드시겠어요 .",
        "answer":"회식이 잦으니까 더 힘든 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"위가 안 좋아서 음식을 먹을 때 오래 걸리는 것에 불평하는군요 .",
        "answer":"가뜩이나 먹고 나면 속이 불편한데 친구 때문에 빨리 먹어서 속이 더 안 좋아져 ."
    },
    {
        "question":"피로해서 버스 노약자석에 앉고 싶은데 누군가가 비켜주지 않는군요 .",
        "answer":"앞에 서 있는데도 계속 모른 척하면서 쳐다보지도 않네 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일에도 의욕을 느끼지 못하는 이유라도 있나요 ?",
        "answer":"남편이 나 몰래 대출을 받아서 친구한테 꿔졌다가 못 받게 되었다잖아 ."
    },
    {
        "question":"건강해 보이시는데 무슨 걱정이 있으세요 ?",
        "answer":"지금은 괜찮아도 주변에 보니 여기저기 아프기 시작하면 생활이 힘들던데 . 무슨 운동이라도 해야 하나 . 귀찮기도 하고 ."
    },
    {
        "question":"일자리와 취업으로 동떨어진 기분이군요 . 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"나와 상의도 없이 약속 장소를 변경했어 ."
    },
    {
        "question":"일 하다 와서 힘들 텐데 많이 서운했겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 나도 좀 쉬고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"친구를 못 만나게 되어 많이 아쉬웠겠어요 .",
        "answer":"아내는 왜 자꾸 친구를 못 만나게 하는 거지 ?"
    },
    {
        "question":"계속 음식을 차려서 기분이 좋지 않았겠어요 .",
        "answer":"내가 싫어하는 게 뭔지 잘 알고 있긴 한 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"자꾸 친구들 앞에서 기를 죽이시는군요 . 많이 서운했겠어요 .",
        "answer":"내 자존심도 지켜주었으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내분이 음악을 크게 틀어 놓는군요 .",
        "answer":"난 안중에도 없나 봐 ."
    },
    {
        "question":"여자친구분이 게임하는 걸 싫어하시는군요 . 짜증나시겠군요 .",
        "answer":"나도 나만의 여가 시간이 있으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"내말에 소개팅이 상대방이 퉁명스럽게 대답했군요 . 많이 속상했겠어요 .",
        "answer":"자존심이 너무 상해 ."
    },
    {
        "question":"자취 방에서 이상한 냄새가 난다고 해서 많이 서운했겠어요 .",
        "answer":"조금 이해해주면 안되나 ?"
    },
    {
        "question":"여자친구분이 옷이 없다고 했군요 . ",
        "answer":"왜 자꾸 이야기가 그쪽으로 새는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"남은 대출금액을 볼 때마다 화가나고 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"맞아 언제까지 이 과정을 반복해야 할지 모르겠어 . 끝이 안보여 ."
    },
    {
        "question":"직장 상사 때문에 회사 일이 엉망이 되었군요 .",
        "answer":"누가 봐도 틀린 생각인데 왜 상사는 항상 우기는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"아들이 게임하느라 늦게 일어나서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"커서 뭐가 되려고 그러는지 모르겠네 . 나랑 대화할 생각도 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"딸이 머리를 감은 후 머리카락을 치우지 않아 속상하시군요 .",
        "answer":"딸 버릇을 고칠 수 있는 좋은 방법이 없을까 ?"
    },
    {
        "question":"싫어하는 걸 알면서도 딸이 음반 살 돈을 달라고 해서 짜증이 나셨군요 . ",
        "answer":"공부는 안 하고 온종일 아이돌 영상만 보니까 정말 속에서 열불이 나 . 어떻게 하면 좋을까 ?"
    },
    {
        "question":"담배를 피우지 말라고 해도 듣지 않는 남편 때문에 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"집에서까지 담배를 피우니까 정말 화가 나 . 대화가 통하지 않는데 어떻게 해야 할까 ?"
    },
    {
        "question":"기부받은 재단이 아무 일도 안 해서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"이러다 돈만 가지고 도망가는 게 아닐지 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 재산을 좋아한다는 생각에 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"벌써 재산 상속 얘기로 싸우니 진절머리가 나 ."
    },
    {
        "question":"아들이 재산만 밝혀서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"취업도 안 하면서 놀고먹는 것도 하루 이틀이지 . 알아서 독립했으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 몰래 비상금을 만들어서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"맞아 . 나한테 말하면 어디 덧나나 ?"
    },
    {
        "question":"아들이 사기를 쳐서 돈을 물어주는 게 짜증 나시는군요 .",
        "answer":"차마 자식을 감옥에 보낼 수 없어서 배상했지만 아들을 또 어떻게 혼낼지 문제야 ."
    },
    {
        "question":"실내 흡연 때문에 힘드시군요 .",
        "answer":"냄새도 그렇고 건강에도 안 좋으니까 더 화가나 ."
    },
    {
        "question":"술자리가 많이 힘드시군요 ?",
        "answer":"회식이 잦으니까 더 힘든 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"재정 문제로 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"예순인데 여태껏 모은 돈도 없네 ."
    },
    {
        "question":"혼자만 바쁜 것 같아 힘드시겠어요 .",
        "answer":"함께 해야 하는 일인데 서로 안 하겠다니 스트레스가 너무 심하네 ."
    },
    {
        "question":"보고서를 수정해야 하는 상황이군요 . 기분이 안 좋아 보여요 .",
        "answer":"매번 이런 식이라 화가 나 . 나도 회사 생활이 십 년이 넘었는데 언제까지 신입 사원처럼 대할 것이냐고 ."
    },
    {
        "question":"남편이 주말에 골프를 치러 간다고 하셔서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"원래 주말에 오랜만에 가족 여행 가려고 했거든 ."
    },
    {
        "question":"은퇴하고 준비된 게 없어서 짜증 나셨겠군요 .",
        "answer":"모아둔 돈이 조금 있기는 한데 ."
    },
    {
        "question":"기침이 심하시군요 . 어떤 일인지 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"담배는 계속 펴왔는데 요즘 들어 부쩍 기침이 나와 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"언니랑 한 방을 쓰는 게 싫으신가 봐요 .",
        "answer":"맞아 . 언니는 예민해서 조금만 시끄러워도 화를 내고 씻지 않고는 눕지도 못하게 해서 맨날 싸워 ."
    },
    {
        "question":"시험을 망쳐서 속상하시군요 .",
        "answer":"그래 . 앞으로 뭘 해야 할 지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"연애하면서 짜증내는 친구들을 이해할 수 없군요 . 좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"아무것도 아닌 사소한 일로 짜증 내는 여자친구가 너무 이해가 안 갔던 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 짜증이 많아졌나 보군요 .",
        "answer":"아무래도 요즘 예민해진 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"결혼 준비로 많이 속상하시군요 .",
        "answer":"왜 집값은 남자가 다 책임져야하지 ? 여자 쪽에서도 어느 정도 집값을 보태면 부담이 덜 할 것 같은데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"더운 날 야외 활동을 오래 하다 보니 짜증이 났군요 . 어떻게 하면 더 즐거운 데이트를 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"데이트 계획을 짜면서 날씨도 확인하고 미리 예약해서 기다리는 시간을 줄였으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"자식 문제로 걱정이 많으시군요 . 어떤 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"돈을 또 꿔달라는 거야 . 갚지도 않으면서 ."
    },
    {
        "question":"직장 상사랑 다투셔서 짜증 나셨군요 . 어떤 부탁을 하셨나요 ?",
        "answer":"내일 급하게 가볼 곳이 생겨서 연차를 쓰겠다고 했어 . 근데 해줄 것처럼 말해놓고 안 된다고 하시더라고 ."
    },
    {
        "question":"아이를 재우는 일이 힘들어서 지치셨나 봐요 . 보통 휴식 시간이 생기면 어떻게 보내세요 ?",
        "answer":"친구들과 연락을 주고 받으면서 스트레스를 풀어 ."
    },
    {
        "question":"구체적으로 어떤 점에서 힘드신 건가요 ?",
        "answer":"가족들의 반찬 투정 때문이지 . 주는 대로만 먹으면 불만 없이 얼마든지 차려줄 수 있어 ."
    },
    {
        "question":"괴롭히는 아이들 때문에 화가 많이 나시겠어요 . 왜 그런지 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"그야 날 괴롭히니까 . 내가 할 수 있는 게 그것밖에 더 있겠어 ?"
    },
    {
        "question":"툭툭 치는 친구들 때문에 기분이 상하셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 내가 만만해 보이나 봐 . 화를 내고 싶지만 조금 주저되기도 해 ."
    },
    {
        "question":"도시락을 뺏어 먹는 친구들 때문에 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 걔네한테 복수하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"친구랑 싸웠는데 걔가 나에 대해 안 좋게 말하고 다닌 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 있을 때와 없을 때 태도가 다른 친구들 때문에 서러우셨겠어요 .",
        "answer":"선생님한테 걔들이 날 괴롭힌다고 말해도 내 말을 안 믿어줄 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구가 괴롭힘을 당해 화가 나셨군요 .",
        "answer":"응 . 나도 도와주고 싶은데 그렇게 못해서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"친구들 사이를 갈라놓는 친구 때문에 힘드시겠군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"걔가 날 싫어해서 일부러 그러는 것 같아 . 내가 다른 친구들이랑 못 놀게 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"나는 애들이랑 사이좋게 지내고 싶은데 애들이 날 싫어하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 말을 들어주지 않아 서러우셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 나는 무시당해도 되는 사람이 아닌데 . 내가 만만해 보이나 봐 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 맞았는데 다른 친구들이 방관해서 마음이 아프셨겠어요 .",
        "answer":"걔들도 똑같은 가해자야 ."
    },
    {
        "question":"욕을 퍼붓는 친구 편이 많아서 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 왜 사람들이 걔 편을 들어주는 건지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"선한 의도로 대화를 시도했지만 부모님이 역정을 내셔서 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"가볍게 웃자면서 건넨 농담이 계속 이상한 주제로 흘러가서 말다툼을 하게 되니까 이젠 지친다 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 참견하셔서 짜증이 나셨군요 . 자세하게 사연을 들을 수 있을까요 ?",
        "answer":"나는 상향해서 대학 원서를 지원하고 싶은데 선생님은 하향 지원하라고 간섭하셔 ."
    },
    {
        "question":"진로를 못 정했는데 계속 기입하라고 해서 짜증이 났겠어요 .",
        "answer":"진심 아직 뭘 하고 싶은지도 잘 모르겠단 말이야 ."
    },
    {
        "question":"신경질 나는 일이 생기셨나 보네요 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"학교 친구들이 거듭 나만 빼고 대화하고 나랑은 놀지 않아 ."
    },
    {
        "question":"할 것 많은데 방 청소까지 해라고 하셔서 분노하셨군요 .",
        "answer":"그래 내가 무슨 할 일이 모르고 못하겠다고 얘기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 몰래 일기장을 봐서 성이 나셨군요 .",
        "answer":"그 애들 때문에 학교에 가기도 싫고 모든 게 전부 싫어 !"
    },
    {
        "question":"학교에 가는게 무척 싫으신 모양이네요 .",
        "answer":"솔직히 학교도 내가 진실로 가고 싶어서 가는게 아니니까 ."
    },
    {
        "question":"기분 안 좋은 점이 많으셨나요 ?",
        "answer":"고등학생은 당연히 공부 스트레스받지 . 그런데 번번히 나보고 유난히 예민하대 ."
    },
    {
        "question":"뭐때문에 그러세요 ?",
        "answer":"내가 가고싶은 대학이 있는데 성적이 미달이라서 안 된대 ."
    },
    {
        "question":"언나랑 한 방을 사용하는게 싫으신가 봐요 .",
        "answer":"맞아 .언니는 예민해서 약간만 시끄러워도 화를 내고 씻지 않고는 눕지도 못하게 해서 매번 싸워 ."
    },
    {
        "question":"가족관계 때문에 화나는 일이 있으시군요 . 무슨 일이세요 ?",
        "answer":"어머니가 계속 나한테 잔소리하고 화내는 것 같아 . 내 동생만 편애하고 ."
    },
    {
        "question":"아빠하고 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"나를 이해해주지 않으셔 내가 하는 것은 무작정 못마땅하게 생각하셔 ."
    },
    {
        "question":"그 친구가 별안간 왜 그랬을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 내가 자기 남자친구랑 가깝게 지내서 샘나나봐 . 난 관심도 없는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 오라버니만 챙겨주셔서 짜증을 내고 계시는군요 .",
        "answer":"맞아 . 내가 느끼는 느낌을 부모님도 알아주셨으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 이유로 무시하는 건가요 ?",
        "answer":"머리 나쁜 애들만 하는 거라고 해 . 엄청 고리타분한 소리야 ."
    },
    {
        "question":"일이 잘 안 되시나요 ?",
        "answer":"응 . 내 성적으로는 희망하는 대학도 못 간다며 꾸지람을 들었어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 사건이 있었나요 ?",
        "answer":"공부도 정말 많이 시키고 맨날 애들 엄청 혼내 ."
    },
    {
        "question":"무슨 문제 있으신가요 ?",
        "answer":"글쎄 그냥 갑자기 그런 느낌이 들어 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 따돌림을 당해서 짜증이 나보이는군요 .",
        "answer":"친구들이 왜 따돌림을 시키는건지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"왜 그러신가요 ?",
        "answer":"맨날 집에서 집안일만 하니 내가 뭐 하는 사람인가 싶어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"남편과 시댁 식구들에게서 벗어나고 싶어 . 정말 지긋지긋하다 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 지내시던가요 ?",
        "answer":"갑자기 생활이 바뀌어 적응해가는 중이래 . 생각보다 잘 지내서 마음이 놓여 ."
    },
    {
        "question":"본인에 대해 견디기 힘들게 되신 계기를 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"점점 나이가 들어가니 신체적으로나 정신적으로 점점 더 약해지네 . 이제 어디 하나 성한 데가 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자신을 탓하고 계시네요 . 무슨 계기로 그러시는지 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 평소 있는 지병에 나이 들어가니 여기저기 아픈 곳이 늘어만 가잖아 . 너무 힘이 들어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 걱정이 되시나요 ?",
        "answer":"저축도 많이 안 했고 앞으로 가족들을 돌보며 어떻게 살아야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"오랜 시간 열심히 다닌 회사를 그만두시면서도 이제는 더는 견딜 수 없다고 하시더라 ."
    },
    {
        "question":"친구분과 즐겁게 지내셨겠어요 .",
        "answer":"딸이 바뀐 생활에 적응을 잘 못 하고 엄마가 사업을 잘 못 하여 회사를 문 닫게 한 거라고 원망을 한다나 봐 ."
    },
    {
        "question":"아픈 곳이 많으셔서 지긋지긋하다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"젊어서는 기억력 좋다는 말도 많이 들었는데 ."
    },
    {
        "question":"몸이 안 좋으셔서 힘드시군요 .",
        "answer":"옛날 일은 기억하는데 요새 일은 기억도 나지 않고 사람 이름이 기억이 나지 않아 ."
    },
    {
        "question":"친구분은 잘 지내시나요 ?",
        "answer":"부유하지 못하여 불만이 많은가 봐 . 그간 고생이 심했다고 해 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있으세요 ?",
        "answer":"열심히 한다고 했는데 이번에도 잘렸어 . 항상 이런 식이야 ."
    },
    {
        "question":"친구분께 그런 일이 있었군요 .",
        "answer":"그러지 않아도 부정적인 사고방식을 가진 친구인데 이혼을 하니 더 심해졌어 . 스스로 힘들어하면서도 자신을 들들 볶는 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"주변 사람들에게 불편함을 주고 있다고 여기시는군요 .",
        "answer":"말은 안하지만 그런 것 같아 . 이런 내가 너무 한심해 ."
    },
    {
        "question":"요즘 물가가 많이 올랐나봐요 .",
        "answer":"응 . 장인 용돈까지 드리면 매달 적자야 ."
    },
    {
        "question":"주변 분들도 그렇다고 하시던가요 ?",
        "answer":"내가 불편하고 괴로워서 그렇지 ."
    },
    {
        "question":"요즘도 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"지금도 마찬가지야  .난 왜이렇게 사는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"자제분들이 바쁘신 모양이네요 .",
        "answer":"무슨 소리 . 내가 말을 하면 다른 데로 가버린다 . 늙었다고 피한다 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있었군요 .",
        "answer":"이익을 보았을 때 정리했어야 하는 건데 내가 욕심을 부렸나 싶어 스스로 실망하고 후회가 컸어 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 감정이 드셨나요 ?",
        "answer":"남편도 먼저 떠났고 살림은 며느리가 맡기로 했고 난 이제 아무짝에도 쓸모가 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"외롭다고 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"응 어디에도 연결되거나 소속되지 못했다고 느껴 . 고립된 거지 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 그렇게 느끼고 계시는가요 ?",
        "answer":"사회적으로는 중요한 위치에서 임무를 수행하며 쓸모있는 사람이라고 여겨왔는데 아이들은 그러느라 가정을 소홀히 했다며 나를 비난하고 멀리한 지 오래야 . 내가 잘못한 거지 ."
    },
    {
        "question":"몸이 편찮으신가 봐요 .",
        "answer":"응 내가 몸이 아주 아파 . 그래서 불편하네 ."
    },
    {
        "question":"나이가 들면서 점점 힘들다는 생각이 드시는군요 .",
        "answer":"젊을 때부터 여태껏 일만 하고 살았는데 언제 편히 쉬면서 생활을 할 수 있는지 남과 비교 하려니 한스럽네 ."
    },
    {
        "question":"돌봄이 필요하신가요 ?",
        "answer":"다리가 아파서 혼자 걷는 게 힘이 들어 옆에서 잡아주어야 하거든 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각이 드셨나요 ?",
        "answer":"나도 드디어 정년을 맞이할 나이가 되었고 스스로 마음의 준비를 한다고 하기는 했는데 ."
    },
    {
        "question":"네 그러시군요 . 무슨 일로 그런 생각 하시게 되셨나요 ?",
        "answer":"나이 들어서 자식과 관계가 좋지 않고 한때는 잘 나갔는데 지금은 나락으로 떨어진 느낌이 들어 ."
    },
    {
        "question":"요즘 들어 힘드신 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"나이가 많고 무릎도 안 좋다고 하던 건물 청소부 일에서 해고당했어 ."
    },
    {
        "question":"자신이 못나게 느껴져 힘이 드신 거군요 .",
        "answer":"과로를 밥 먹듯이 했더니 병이 났지 뭐야 . 주위의 말도 아랑곳하지 않고 왜 그리 독불장군처럼 굴었을까 ."
    },
    {
        "question":"본인 스스로 그렇게 생각하시는 게 아닐까요 ?",
        "answer":"왜 정신적으로 이상이 생겨서 이상한 말과 행동을 하는지 그러니 주위 사람들이 다 떨어져 나가지 . 못난 내가 너무 싫어지네 ."
    },
    {
        "question":"최근 인지능력이 떨어졌다고 느낄만한 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"자꾸 깜빡깜빡하는 모습도 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"무슨 스트레스가 많으신가요 ?",
        "answer":"인간한테 배신 당한 게 너무 힘들어서 미치겠어 !"
    },
    {
        "question":"지금의 현실이 마음에 안 드세요 ?",
        "answer":"이건 내가 바라던 삶이 아니었지 . 갑작스러운 뇌졸중으로 마비가 오는 바람에 평생 몸담았던 교직 생활을 관뒀어 . 이런 몸으로 하루하루 사는 게 정말 힘들고 지겨워 ."
    },
    {
        "question":"세상이 도원님을 버렸다고 생각하시는군요 . 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"아무런 이유 없이 친구들이 나를 외면해 ! 같이 어울려 주지도 않고 나의 이야기를 들어주지도 않아 ."
    },
    {
        "question":"술을 너무 자주 드시나 봐요 . 인간관계도 단절 되시고요 .",
        "answer":"무슨 술을 그리 많이 마시냐는 핀잔을 들으면서도 시간만 나면 술 생각밖에 없어 . 내가 봐도 중독이네 ."
    },
    {
        "question":"어디가 불편하신 건가요 ?",
        "answer":"디스크 판정을 받아서 허리를 숙이는 걸 최소화하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"누구 도움을 받을 수 있는 사람이 있었으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각을 하게 된 계기가 있을까요 ?",
        "answer":"내가 정신적으로 장애가 있는데 정신이 있다가 없기를 반복하니 누가 내 곁에 있고 싶겠어 ! 다 멀리하지 ."
    },
    {
        "question":"고혈압과 당뇨 합병으로 많이 힘드시겠어요 . 규칙적으로 병원 진료는 받는지요 ?",
        "answer":"혼자 병원 가기 힘들어서 딸을 부르면 제때 와주지 않아 속상해 . 까먹고 안 갈 때도 자주 있어 . 바쁜 딸 부르는 것도 그렇고 이제 사는 게 지겨워 ."
    },
    {
        "question":"특별히 아내를 돌보는 게 힘들게 느껴지는 까닭이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 나는 어디에 매여있는 게 힘든데 어쩔 수 없이 그래야 하는 게 힘들어 . 내 삶은 정말 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일로 그렇게 느끼게 되셨나요 ?",
        "answer":"나도 아프고 기운이 없는데 나이 들고 병든 아내를 돌보고 부양하는 것이 힘에 부쳐 . 요양병원에 보내면 힘을 덜 텐데 그럴 형편이 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"부인의 건강이 안 좋나 보네요 . 직접 간호를 하시는 정성이 대단하세요 .",
        "answer":"대단한 건 아니야 . 경제적 여유만 있으면 사람을 고용할 텐데 그러지 못해서 어쩔 수 없이 이렇게 해야만 하는 내가 싫어지고 있어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이에요 ? 어떤 일인지 알려주실 수 있어요 ? ",
        "answer":"나이가 들면서 만성질환과 신체와 정신이 점점 나빠져서 정말 너무 나 자신이 미워졌어 ."
    },
    {
        "question":"평소 건강관리 참 중요하죠 .",
        "answer":"늙어서 건강을 잃고 쇠약해지니까 삶이 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있었군요 .　",
        "answer":"주식투자 실패로 큰 손실을 보아 작은 집으로 이사를 했을 때 몹시 슬펐지 .　"
    },
    {
        "question":"친구분이 이혼을 하셨나 봐요 .　",
        "answer":"얼마 전에 이혼했지 . 그간 남편의 폭언에 시달리면서 참고 산 자신이 못난이 같고 지긋지긋했다고 해 .　"
    },
    {
        "question":"열심히 살았는데 생활고가 심해 힘드시군요 .",
        "answer":"맨날 똑같은 생활 진짜 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"몸이 아주 아프신가요 ?",
        "answer":"나이가 들어가니 안 아플 수 없지만 너무 아파서 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘들고 지치셨나 봐요",
        "answer":"아이들도 남편도 속을 많이 썩었거든"
    },
    {
        "question":"최근 자신에 대한 회의를 느끼시는군요 . 자세히 설명해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"나이가 들어 할 수 있는 일이 아무것도 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"최근 자신이 지긋지긋하다고 느끼시는군요 . 자세히 말씀해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"세상에 아무 쓸모도 없고 그냥 동네 할머니일 뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각을 하세요 ? ",
        "answer":"나 자신이 살아 온 길을 뒤 돌아보니 굴곡진 삶이었어 .  내 자신이 혐오스러워져 . "
    },
    {
        "question":"무슨 일 있으셨는지요 ?",
        "answer":"이제 자식들이 다 컸으니까 나를 무시하는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"우울한 감정을 느끼셨군요 . 무슨 일이 있었는지 상세히 말해주실 수 있으신가요 ? ",
        "answer":"둘러보니 나는 친한 친구도 없고 혼자인 것 같아"
    },
    {
        "question":"자신을 미워하게 된 이유가 무엇인지 말씀해 주실 수 있으세요 ?",
        "answer":"친구들 모임에 오랜만에 갔는데 다들 나보다 건강해 보이고 잘사는 거 같은데 나만 너무 초라해 보였어 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 생각하시는지 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"몇 년째 아내 병시중을 들고 있는데 이제는 나도 지쳤어 ."
    },
    {
        "question":"기분이 많이 안 좋으셨겠어요 . 자세히 이야기를 듣고 싶네요 .",
        "answer":"동생들을 가끔 만났을 때 동생들이 나보고 고집이 세다고 말하는 경우도 봤어 . 나를 우습게 보는 것 같이 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"부인이 건강이 안 좋으셔서 걱정이시겠어요 . 특히 걱정되는 부분이 있으세요 ?",
        "answer":"내가 아프면 병원에 가보라고 이야기를 많이 했는데 잘 듣지를 않아 ."
    },
    {
        "question":"부인의 작은 요청도 못 들어주시니 자신이 비참하다고 생각이 드시나 봐요 . ",
        "answer":"수년 전 사기를 당해서 큰 손실을 보고 나서부터 어려워졌어 . 바보 같은 나 자신이 정말 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"왜 걱정되는 일이라도 있나요 ?",
        "answer":"내 처지가 너무 한심하고 불쌍하기도 하고 왜 남들 다하는 결혼도 못 하고 늙어 버렸을까 ?"
    },
    {
        "question":"누가 아픈가요 ?",
        "answer":"아무것도 못 하는 식구를 보면 한편으로는 불쌍하지만 . 또 한편으로는 질릴 때가 있지 ."
    },
    {
        "question":"왜 잠을 못 자셨을까요 ?",
        "answer":"생각 하다 보면 한 가지 생각에 사로잡혀서 잠을 못 자곤 하네 ."
    },
    {
        "question":"매사에 결정을 빨리 못하시나 봐요 .",
        "answer":"지나고 나면 또 후회되는 일만 생기고 제대로 처리 못 하는 나 자신이 너무 밉다 ."
    },
    {
        "question":"열심히 저축하셨는데도 지금은 너무 어려우시군요 .",
        "answer":"남편 퇴직으로 나락으로 떨어진 느낌을 받았어 . 현실이라고 인정하지만 상실감이 크더라고 ."
    },
    {
        "question":"앞으로의 미래를 걱정하고 계시네요 .",
        "answer":"육십 넘으면 실직자투성인데 백 세가 대세라고 ? 세금은 누가 내고 경제는 누가 살리나 ?"
    },
    {
        "question":"어떤 대가를 치르고 있다는 말씀이세요 ?",
        "answer":"아내가 쓰러져 누워있는데 간호를 하고 있네 . "
    },
    {
        "question":"자녀분들이 주시는 용돈을 받는 게 미안한 마음이 드시는 건가요 ?",
        "answer":"내가 쓸 돈은 내가 벌 수만 있다면 좋겠지만 그럴 능력도 없고 참 한심해 ."
    },
    {
        "question":"힘드시겠어요 . 가족들과 함께 살지 않으신지요 ?",
        "answer":"아내는 이제 같이 못살 겠다고 하고 자식들은 모두 결혼해서 나가 살고 있어"
    },
    {
        "question":"어깨수술을 하시는군요 . 어떤 게 걱정되시나요 ?",
        "answer":"자식들한테 아프단 말도 하기 싫고 당장 집안일은 누가 하며 말해도 누구하나 돌봐줄 사람도 없고 ."
    },
    {
        "question":"친구분들을 만나면 불편한 일이 있나요 ?",
        "answer":"나가면 돈인데 만나서 밥먹고 차마시고 하는 돈도 부담스럽고 그러니 재미가 없어 ."
    },
    {
        "question":"오랜 지병으로 고생하셔서 마음이 우울하시군요",
        "answer":"정말 지긋지긋한 인생이야 . 자식들이라도 착하면 희망이 있을텐데 자식들도 제 맘대로 살고 말이야 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"지난 사십 년간 아이들에게 항상 부부싸움하는 모습만 보였어 . "
    },
    {
        "question":"결혼을 후회하시나요 ?",
        "answer":"뭘 믿고 불구인 사람과 결혼해서 이렇게 고생을 자처했을까 . "
    },
    {
        "question":"아드님과 왜 대화가 단절됐을까요 ?",
        "answer":"노총각으로 오래 사는 걸 내가 반찬이며 집안일이며 다 해 주다가 이제는 몸이 아파 못 해준다니까 이제는 엄마 취급을 안 하네 . "
    },
    {
        "question":"아내분을 돌보시느라 고생 많으시겠어요 .",
        "answer":"내가 잘못해서 부인이 아픈 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"최근 누구를 폭행하셨나요 ?",
        "answer":"내 마누라 . 이런 내가 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"오십이 된 아들이 결혼하지 않고 직장도 없이 지내니 어머니께서 걱정이 많으시겠어요 .",
        "answer":"당뇨도 있고 고혈압도 있어서 나 자신을 보살피기도 힘든데 아들은 내말을 안들어 ."
    },
    {
        "question":"성향이란 게 잘 변하질 않나 봐요 . 낯가리는 것 때문에 고민이 많으신가 봐요 .",
        "answer":"가까워지고 싶은 사람과도 이야기를 잘 이어나가지를 못해 . 마음을 다잡아봐도 말이 잘 튀어나오지를 않더라고 ."
    },
    {
        "question":"아직 진로를 정하지 못해 고민이 많으시겠어요 .",
        "answer":"커서 뭐해서 돈을 벌어야 할지 너무 고민이 많아 ."
    },
    {
        "question":"잘 사는 동생과 비교되고 회사에서 잘린 자신이 지긋지긋하시군요 .",
        "answer":"동생은 잘사는 걸 보니 나 자신이 초라하고 비참하게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들과 재산 문제로 싸우셨군요 . 좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"빨리 내 재산 내놓으라고 난리야 . 자식을 이렇게 돈에 눈멀게 키운 내가 한심하네 ."
    },
    {
        "question":"친구와의 갈등으로 마음이 힘드시군요 .",
        "answer":"나는 왜 내 열등감을 친구에게 풀까 ."
    },
    {
        "question":"가수가 되지 못해 많이 속상하시군요 .",
        "answer":"현실과 이상이 너무 다른데 이것도 다 내가 못해서겠지 . 우울증이 생길 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남자친구와 싸우면서 또 만나는 자신이 증오스럽고 지긋지긋하시군요 .",
        "answer":"싸우고 자꾸 받아주는 내가 한심해 . 왜 못 헤어지는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"공황장애로 인한 상황이 마음에 안 드시는군요 .",
        "answer":"이렇게 있다간 고독사로 죽을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"재수하는 친구에게 대학 얘기를 해 분위기가 싸해져 무척 괴로우시군요 .",
        "answer":"하루가 지났는데도 친구에게 연락하지 못하는 내가 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"모아놓은 돈이 없어 합병증이 많아진 아내를 돌보기 힘드시군요 .",
        "answer":"팔십이 넘도록 아내 돌볼 돈도 모아놓지 못한 내가 한심하고 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"자식들의 무관심 때문에 고민이시군요 .",
        "answer":"연금을 도박으로 탕진하는 바람에 돈이 한 푼도 없어 내가 정말 한심하게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"가족들에게 짜증을 내는 자신의 모습에 기분이 좋지 않으시군요 .",
        "answer":"이제 갱년기가 오는가 봐 . 시킨 대로 안 되어 있어서 스트레스를 받으면 그대로 폭발해버려 ."
    },
    {
        "question":"아이들 양육비 때문에 돈을 못 버는 자신이 지긋지긋하다고 느껴지시는군요 .",
        "answer":"내가 대학을 나왔다면 걱정을 덜 할 수 있었을 텐데 . 대학을 나오지 않은 내가 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"열심히 일하던 직장을 본의 아니게 그만두게 되어 마음이 아주 답답하고 힘드시겠어요 .",
        "answer":"지금껏 내 경력을 계속해서 인정받지 못하고 계약직으로 전전하는 내가 정말 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"이성 친구와 싸우셔서 속상하셨겠네요 .",
        "answer":"내가 너무 내 의견만 말하고 예민했던 것 같아서 이성 친구한테 미안하고 내가 너무 한심해 ."
    },
    {
        "question":"아내가 아프고 경제적으로 어려워서 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"나같이 거지 같은 사람한테 시집와서 아내가 너무 고생 많았어 . 나는 천벌 받을 거야 ."
    },
    {
        "question":"비염 때문에 자신의 체질이 지긋지긋하다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"나는 왜 맨날 이런 거로 고통받아야 하지 ? 내 몸은 쓰레기 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구와 싸웠는데 친구가 싸울 때마다 아픈 신체를 비하하는군요 .",
        "answer":"나도 아픈 내가 싫고 싸우다가도 마비된 내 손 얘기가 나오면 다 내가 잘못한 것 같아져 ."
    },
    {
        "question":"소득이 없어지면서 배우자와 함께 살 수 없어지셨군요 .",
        "answer":"나도 이런 내가 너무 지긋지긋해 . 아내에게 너무 미안해 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 의존하고 있어서 마음이 불편하신가 봐요 .",
        "answer":"마음이 정말 안 좋아 . 나 스스로가 지긋지긋하게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"자녀의 학원비가 밀려서 자신이 지긋지긋하다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"딸한테 정말 미안하고 내가 너무 싫어 . 벌어도 남는 게 없어 ."
    },
    {
        "question":"만족스럽지 않은 모습으로 인해 마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"사람들은 내가 너무 말랐다는데 다 헛소리야 . 뚱뚱하게 사는 거 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 다른 사람들처럼 해주지 못해서 속상하시군요 .",
        "answer":"부모님이 요즘 힘들다고 했는데 다른 애들처럼 도움이 안 된다는 소리를 들었어 ."
    },
    {
        "question":"나이를 드시고 도움받고 계시는 상황을 따님이 좋지 않게 생각할 것 같아 미안하시군요 .",
        "answer":"어쩔 수 없이 도움받는 상황이 너무 싫어 . 분명 나 스스로 할 수 있는 일이었는데 ."
    },
    {
        "question":"어머니의 걱정 때문에 결정이 힘드시군요 . 정말 지긋지긋하시겠어요 .",
        "answer":"자립하고 싶지만 의존도 하고 싶은 나 자신이 너무 짜증 나고 싫어 ."
    },
    {
        "question":"성인이 돼서도 이어지는 조울증에 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"벌써 오 년째야 . 대학교에 가서 친구들과 잘 어울리고 싶었는데 그 꿈도 이제 끝났어 ."
    },
    {
        "question":"몸 때문에 정상적인 사회생활을 못 하는 것 같아 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"제대로 된 친구도 없고 가족도 없고 나는 이 세상에서 유일하게 혼자인 사람일 거야 ."
    },
    {
        "question":"친구랑 연락이 안 되는 상황이시군요 .",
        "answer":"친구가 내 지병을 기억을 못 했거든 . 그땐 화가 났었는데 지금 생각하니 그냥 내가 죽고 싶다 ."
    },
    {
        "question":"급여를 너무 낮게 줘서 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"이렇게 사는 것도 전부 다 학교를 제대로 다니지 않은 내 탓이지 . 이젠 진절머리가 나 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각이 든다니 힘들겠어요 .",
        "answer":"아르바이트하는 것도 공부는 언제 하냐며 잔소리야 . 내가 알아서 할 수 있는데 너무 피곤해 ."
    },
    {
        "question":"독립 문제로 어떻게 해야 할지 고민되시는군요 .",
        "answer":"독립하고 싶기는 한데 그러면 부모님께 민폐를 끼칠까 봐 두려워 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 짜증을 내서 속상하겠어요 .",
        "answer":"내가 몸이 불편해서 그래 . 정말 이런 내가 나도 싫다 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 함께 공부하기 싫어해서 슬프겠어요 .",
        "answer":"주의력 결핍 장애 때문에 그래 . 나도 지친다 ."
    },
    {
        "question":"존중받지 못해서 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"그때 좀 잘할걸 . 이젠 아파도 아무도 날 신경 쓰지도 않아 ."
    },
    {
        "question":"경제적인 여유가 없으셔서 걱정되시는군요 .",
        "answer":"항상 말만 이렇게 하면서 나는 변화하지를 않아 . 나 스스로가 너무 멍청한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"소득 수준이 낮아 늘 걱정하는 자신의 모습이 힘드셨군요 .",
        "answer":"젊었을 때 조금만 더 모아놓을 걸 하곤 후회해 . 열심히 안 살았던 내가 잘못했지 ."
    },
    {
        "question":"남편이 바람을 피우고 이혼하자고 하셨군요 .",
        "answer":"근데 혼자 남는 게 무서워서 이혼하기 싫은 내가 한심하고 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"진로가 걱정되어서 불안하시겠어요 .",
        "answer":"내 친구들은 꿈을 찾아가는데 왜 나만 이 모양일까 ."
    },
    {
        "question":"가정생활로 인한 스트레스로 마음이 불안정하시군요 .",
        "answer":"다른 엄마들은 다 해줄 수 있는 걸 나는 못 해준다고 생각하니 나 자신이 너무 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"자꾸 안 좋은 생각을 하게 되어 자신이 싫게 느껴지시는군요 .",
        "answer":"나도 이런 생각을 그만두고 싶고 자식들과 화목하게 지내고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"가정생활에 어려움을 느껴 속상하시군요 .",
        "answer":"대체 난 왜 이러는 걸까 ? 뭐 하나 제대로 되는 게 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"부인이 집을 나가버려서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"아내가 없으니 틱까지 있는 나는 혼자선 아무것도 할 수 없어 ."
    },
    {
        "question":"교통사고로 인해 많이 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"지금도 힘들고 다리가 아파서 아무것도 하지 못하는 나 스스로가 너무 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"몸도 편찮으신데 생활도 어려우셔서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"이렇게 되지 않도록 열심히 살았는데 결국 모든 걸 잃었어 . 이런 내가 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들이 무시하는 것 같아 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"나는 엄마로서 우리 애들에게 해준 게 없는 것 같아 . 다 내 잘못이야 ."
    },
    {
        "question":"조울증으로 친구까지 힘들게 한 것 같아 괴로우시군요 .",
        "answer":"실컷 웃으며 대화하다 펑펑 울며 친구에게 하소연하길 여러 번이야 . 이런 내가 정말 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"부모님과의 갈등으로 마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"적지 않은 나이인데 부모님과 매일 싸우는 나 자신이 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"우울증 때문에 친구와 싸우는 자신이 지긋지긋하시군요 .",
        "answer":"내 옆에서 항상 응원해주고 곁에 있어 준 친구인데 이제는 나한테 정이 떨어졌을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"자식에게 짐이 되고 있다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"교수로 일하고 있을 땐 내 의견이라도 궁금해했지 . 지금은 그냥 말 많은 노인일 뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"자식들에게 짐이 되는 것 같아 마음이 아프시겠어요 .",
        "answer":"자식들한테 도움받고 사는 주제에 항상 외롭고 인생이 허탈하다고 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"신체장애로 인한 스트레스로 고민 중이시군요 .",
        "answer":"남들과 다른 행동장애를 갖고 있는 내가 한심한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"상상과 현실 속의 자신이 달라서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"현실에선 노력도 안 하면서 성공만 바라는 낸 자신이 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"우울증이 심하셔서 회사에 나가기 힘든 상황에 싫증이 나시는군요 .",
        "answer":"회사에도 나가고 멋지게 살고 싶은데 정작 나는 침대에 누워만 있어 . 난 구제 불능이야 ."
    },
    {
        "question":"사용자님을 지지해 줄 사람과 친구가 없어서 힘드시군요 .",
        "answer":"장애가 있는 나 자신이 지긋지긋하고 내가 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"낮은 소득 때문에 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"다 내가 능력이 없어서 그래 . 이렇게 사는 것도 지긋지긋하다고 ."
    },
    {
        "question":"건강 문제 때문에 많이 답답하시겠어요 .",
        "answer":"몸의 장애 때문에 씻고 화장실 가는 원초적인 것조차 너무 어려워 ."
    },
    {
        "question":"관절염 때문에 건강이 더 나빠지셨군요 .",
        "answer":"나도 이렇게 맨날 아픈 내가 지긋지긋해 . 나 때문에 고생하는 자식들한테도 미안하고 ."
    },
    {
        "question":"배우지 못한 자기 자신이 지긋지긋하시군요 .",
        "answer":"정말 나 자신이 싫어 . 무언가를 배우고 싶어도 너무 늦은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"꿈꾸던 것과 다른 현실에 스스로 지긋지긋하다 느끼셨군요 .",
        "answer":"이게 다 내가 자초한 일이야 . 언제쯤 이런 상황을 벗어날 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"요즘 몸이 더 힘들어지셔서 마음이 아주 좋지 않으시군요 .",
        "answer":"몸은 안 좋고 돈 쓸 곳은 많은데 밥벌이가 좋은 편이 아니야 . 바보같이 몸 관리도 못했어 ."
    },
    {
        "question":"스스로 패배자라고 느끼시는군요 .",
        "answer":"나는 쓸모없고 항상 실패하는 대인관계도 이젠 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 상처를 주어 마음이 괴로우시군요 .",
        "answer":"나는 왜 항상 내 안의 화를 못 참을까 ?"
    },
    {
        "question":"엄마에게 심한 말을 해서 마음이 힘드시군요 .",
        "answer":"나는 왜 항상 엄마한테만 말을 함부로 할까 ?"
    },
    {
        "question":"아내 병원비를 못 내고 있어서 마음이 힘드시군요 .",
        "answer":"아내는 왜 나 같은 사람이랑 결혼해서 평생 고생만 할까 ."
    },
    {
        "question":"남편과 이혼 문제 때문에 힘드시네요 .",
        "answer":"내가 남편한테 잘못해주었는지 내가 뭘 잘못했는지 자책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"아무와도 연락이 안 되어서 외롭고 아주 속상하시겠어요 .",
        "answer":"자식들에게만 기대려는 나 자신이 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"친구를 보면서 열등감을 느끼는 자신 때문에 괴로우시군요 .",
        "answer":"나보다 학벌도 좋고 성적도 잘 받고 나는 왜 이거밖에 안 되는 걸까 ."
    },
    {
        "question":"아픈 곳이 자꾸 생겨서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"건강 관리를 잘했다고 생각했는데 아니었나 봐 . 나는 왜 자꾸 아프기만 할까 ?"
    },
    {
        "question":"또다시 병간호를 해야 해서 많이 지치셨군요 .",
        "answer":"처음엔 걱정스러웠지만 점점 아내가 원망스러워지려고 하는 나 자신이 싫어 ."
    },
    {
        "question":"남자친구에게 심한 말을 해서 기분이 슬프군요 .",
        "answer":"해결이 안 되는 걸 남 탓을 하게 되는 게 습관이야 . 스스로 너무 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"자녀가 돈을 계획적으로 쓰지 않아 화가 나셨군요 .",
        "answer":"내가 돈을 직접 안 버니 위축되고 예민한가 봐 . 자녀에게 잔소리하는 나 자신이 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"진로 문제 때문에 남자친구와 다툼이 있었군요 .",
        "answer":"난 아무리 공부해도 성적이 오르질 않아 . 이제 다 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"돋보기를 오래 써서 많이 힘드시고 일까지 잘 안 돼서 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"나이 들어서 일하는 것도 서러운데 몸까지 말썽이니 정말 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"업무 스트레스로 인해 기분이 우울하시군요 .",
        "answer":"내가 자꾸 실수해서 업무가 진행이 안 돼서 스트레스야 . 나도 이런 내가 한심해 ."
    },
    {
        "question":"이혼 후에 삶이 어려워져서 아주 속상하시군요 .",
        "answer":"빨리 이혼해서 새로운 삶을 살았어야 했는데 너무 늦어져서 힘들어 . 내가 정말 밉다 ."
    },
    {
        "question":"부모님으로부터 독립을 하지 못하고 갈등하고 있어서 속상하시군요 ?",
        "answer":"아직 여건이 안 돼서 부모님에게 의지하고 있어서 나 자신이 정말 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"친구들에게 따돌림을 당해서 마음이 괴로우셨군요 .",
        "answer":"고등학교 삼 년 내내 나는 왕따야 . 정말 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"대인기피증 때문에 많이 고민이시겠어요 .",
        "answer":"나도 이제 독립해야 되는데 부모님께 너무 의존하는 것 같아서 나 자신이 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"친구의 행동 때문에 화가 많이 나셨군요 .",
        "answer":"저 친구는 무언가 잘못한 일이 있을 때 항상 사과보다는 변명부터 하기 바빠 . 늘 그랬어 ."
    },
    {
        "question":"너무 큰 시련을 받으셨네요 .",
        "answer":"위험한 걸 알면서도 모른척했어 . 결국 나는 끝까지 안일했고 앞으로의 생활이 막막해 ."
    },
    {
        "question":"자신이 너무 싫다니 너무 힘드시겠네요 .",
        "answer":"친구가 없어서 너무 힘들어 나도 이제 스무 살 넘었는데 사회성이 너무 낮아 ."
    },
    {
        "question":"나이가 들어 정년퇴직을 하게 되어서 자기 자신이 미우시군요 .",
        "answer":"일을 못 하게 되면서 가족들도 은근 날 무시하는 것 같고 내가 너무 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"친구들의 괴롭힘 때문에 많이 지치고 힘드시겠어요 .",
        "answer":"이렇게 방에서 숨어 우는 내가 너무 지긋지긋하고 한심해 . 학교에선 아무 말도 못 하잖아 ."
    },
    {
        "question":"거듭되는 시험 낙방으로 인해 스스로 크게 실망하신 것처럼 보여요 .",
        "answer":"필요한 공부량이 버거워서 못 따라가겠는데 내가 이 정도도 못 이 길만큼 나약하단 게 환멸 나 ."
    },
    {
        "question":"여러 어려움으로 예전 같지 않은 현재에 마음이 무척 아프신 것 같아요 .",
        "answer":"늘그막에 가진 게 없어 친척 지인 돌아가며 아쉬운 얘길 해야 하니 너무 서러워 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 비교되고 위축되는 감정 때문에 마음이 아주 힘드시겠어요 .",
        "answer":"나는 딱히 하고 싶은 것도 없는 것 같아 . 이런 나 자신이 정말 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"월급이 적어서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"통장에 넣어둔 돈도 적은 데 노후대책은 어떻게 하지 ? 정말 내가 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"너무 오랜 병으로 삶에 대한 지루함이 있군요 .",
        "answer":"어떻게 하면 예전의 삶을 되찾을 수 있을지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"가정생활에서 스트레스를 받으셨군요 .",
        "answer":"거기다 어렸을 때 소아마비를 앓아서 다리까지 저는 못난 인간이야 . 집안일이 더 힘들다고 ."
    },
    {
        "question":"사회적 역할의 상실로 인해 혼란스러우셨겠어요 .",
        "answer":"그뿐만이 아냐 . 딸이 결혼자금을 도와달라는데 노후자금으로 남겨둔 퇴직금이 전부야 ."
    },
    {
        "question":"반복되는 가정생활에 많이 지치셨군요 .",
        "answer":"멍청하게 왜 그렇게 일찍 시집을 와서 ."
    },
    {
        "question":"남자 친구랑 싸워서 마음이 괴로우시군요 .",
        "answer":"진로를 못 정하고 계속 고민하고 있는데 남자 친구도 답답해하고 나도 이런 내가 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"남자친구와 싸워서 마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"내가 다른 남자애랑 놀아서 남자친구가 또 화가 났어 . 나도 이런 내가 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"그런 상황에 계시다니 정말 슬프시겠어요 .",
        "answer":"내 소중한 친구에게 화만 내는 나 자신이 싫다 ."
    },
    {
        "question":"정말 불편하시겠어요 .",
        "answer":"여자 화장실도 휠체어 없으면 못 가는 내가 한심해 ."
    },
    {
        "question":"자신의 행동 때문에 친구들과의 관계에 있어서 고민이 있으시군요 .",
        "answer":"매번 눈치 없이 행동해서 친구들과 사이가 멀어지는 거 같아서 나도 내가 싫어져 ."
    },
    {
        "question":"친구와의 관계를 망쳤다는 생각이 들어서 아주 슬프겠어요 .",
        "answer":"내가 친구들에게 조금 집착하는 경향이 있나 봐 .  나라도 싫을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 사이가 좋지 않아서 걱정이시군요 .",
        "answer":"내가 잘못한 것도 아닌데 너무 스트레스야 ."
    },
    {
        "question":"성적이 오르지 않아 고민하고 계시는군요 .",
        "answer":"공부보다는 요리를 배우고 싶은데 부모님은 아직도 성적이 오를 걸 기대하고 계셔 ."
    },
    {
        "question":"의처증과 피해망상으로 아내가 떠나려고 해 힘드시군요 .",
        "answer":"내 정신병이 문제라는 걸 알아 . 나도 이런 내가 지긋지긋하지만 어쩔 수 없었지 ."
    },
    {
        "question":"계속 아픈 스스로에게 싫증을 느끼시는군요 .",
        "answer":"아무 쓸모도 없는 나 . 아무것도 못하는 날 돌보는 내 가족들도 너무 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"친구들의 놀림과 따돌림으로 인해 속상하시겠어요 .",
        "answer":"난 왜 친구 하나도 똑바로 못 사귀지 ? 다들 나를 꺼리는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"많은 상황이 겹쳐서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"지금껏 열심히 일했는데 돌아온 건 쥐꼬리만 한 월급이야 . 내가 무능력해진 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"건강 문제로 인해 가족들에게 피해를 주실까 봐 고민이 많으시겠어요 .",
        "answer":"평생 안고 가야 하는 병인데 이대로 자식들에게 의존해야 하니 너무 지긋지긋하다 ."
    },
    {
        "question":"왕따를 당하는 상황 때문에 스스로가 지긋지긋하다니 많이 힘들었겠네요 .",
        "answer":"많이 힘들어 . 아무 말도 못 하는 나 자신이 한심하고 ."
    },
    {
        "question":"남자친구와는 다르게 특별히 하고 싶은 것이 없어서 고민이 많겠어요 .",
        "answer":"남자친구는 꿈이 없는 내가 싫대 . 그 말을 듣고 보니 나도 이런 내가 너무 싫고 지겨워 ."
    },
    {
        "question":"아직 목표가 없는 것 때문에 스스로에 대한 실망감이 크고 속상하겠어요 .",
        "answer":"난 왜 이럴까 . 나도 내가 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"귀 때문에 남편과 소통하기 힘들어지셨군요 .",
        "answer":"보청기까지 남편이 사줬는데 잃어버렸어 . 난 너무 바보 같아 ."
    },
    {
        "question":"배우자께서 아프신데 부양 능력이 없으셔서 힘드시군요 .",
        "answer":"내가 젊어서부터 너무 고생시키고 지금까지도 제대로 남편 구실을 못해서 미안해 ."
    },
    {
        "question":"손이 불편한 상황에서 일하려니 정말 힘드시겠어요 .",
        "answer":"공장에서 똑같은 작업만 하는 나 자신도 지긋지긋해 . 다른 일을 해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"친구들끼리만 놀러 간 걸 알고 아주 속상하셨군요 .",
        "answer":"그렇다고 날 데려 가달라고 하기도 미안해 . 이런 내가 너무 지긋지긋하고 짜증 나서 미치겠어 ."
    },
    {
        "question":"힘든 상황 때문에 너무 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"나보다 아픈 아내를 돌보려면 더 열심히 일해야 하는데 이런 상황에서 아픈 내가 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"병원에 다니는 자신이 지긋지긋하시군요 .",
        "answer":"이게 다 건강관리를 안 한 내 탓이겠지 . 지금 후회하는 내가 바보 같아 ."
    },
    {
        "question":"담배를 끊고 싶어도 못하는 자신이 싫군요 .",
        "answer":"이제 정말 금연을 해야 하는데 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"자신에 대해 지긋지긋해진 감정을 느끼시는군요 .",
        "answer":"나 자신이 이제는 쓸모가 없는 사람이 된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"힘든 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"교육도 제대로 받지 못해서 여전히 발전하지 못하는 내가 싫고 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 잘 지내지 못해 스스로가 싫군요 .",
        "answer":"친구들이 농담으로 하는 말에 너무 과하게 반응해서 분위기를 망치게 돼 ."
    },
    {
        "question":"본인의 병 때문에 친구와 갈등이 생기셔서 힘드시군요 .",
        "answer":"내가 왜 이런 병을 가진 채 살아야 하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족 문제로 이혼할 것 같아 슬프셨군요 .",
        "answer":"내가 왜 결혼을 했는지 모르겠어 . 어떡하지 ?"
    },
    {
        "question":"친구들과 잘 어울리지 못하는 문제로 고민이 많으시군요 .",
        "answer":"솔직히 내가 생각해도 나는 너무 별로인 것 같아 . 나 스스로가 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"건강이 안 좋아지셔서 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"나 스스로가 지긋지긋해 . 이제 치료비부터 병원통원까지 자식들에게 짐만 될 것이 뻔해 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"내 가정폭력 때문에 모두 날 떠났어 . 이런 내가 너무 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"이혼을 하지 못하셨군요 .",
        "answer":"이런 내가 너무 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"강박증 때문에 친구와 싸우셨군요 .",
        "answer":"강박증 때문에 모든 게 다 내 맘대로 안 되면 견딜 수 없어 . 친구에게 그걸 강요하게 돼 ."
    },
    {
        "question":"다쳐도 일을 해야 해서 병원에 가지 못하는 사용자님의 모습이 한심하시군요 .",
        "answer":"일하느라 스트레스도 받고 몸도 아픈데 돈 때문에 그만두지 못하는 나 자신이 바보 같아 ."
    },
    {
        "question":"아직 꿈을 못 찾은 부분 때문에 자책하시고 있군요 .",
        "answer":"이제 곧 대학도 진학해야 하는데 뚜렷한 꿈이 없어서 더 막막해 ."
    },
    {
        "question":"젊었을 때와 다른 상황에 비관하고 계시는군요 .",
        "answer":"국회의원까지 했는데 사회적 지위까지 잃으니 다 부질없게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"가족에게 도움이 되지 못해서 고민이시군요 .",
        "answer":"가족에게 도움이 되고 싶어 . 집에 있으면 다들 나를 불편해하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"눈이 안 좋다고 동료들로부터 따돌림받아 우울하겠어요 .",
        "answer":"응 . 돋보기를 써야 되는 내 눈이 우스꽝스러워서 놀리는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 의지하고 있는 현실에 많이 힘들어하고 계시는군요 .",
        "answer":"성인이지만 그늘에서 벗어나지도 못했어 . 그렇지만 병 때문에 혼자 살기에는 너무 막막해 ."
    },
    {
        "question":"틱장애 때문에 친구들에게 왕따를 당하셔서 아주 속상하시겠어요 .",
        "answer":"하지만 내게 틱장애가 없었다면 따돌림당하지 않았을 거야 . 나 자신이 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"다들 본인을 피한다는 생각이 드셔서 아주 속상하시겠어요 .",
        "answer":"하지만 다 내 성격이 이런 탓인 걸 어떡해 . 이제는 나 자신이 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 화를 낸 일로 자신이 미우시군요 .",
        "answer":"요즘 자꾸 화를 참지 못하는 내가 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"고된 집안일로 아주 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"불평 한마디 못하고 내 몸만 혹사하며 살아온 게 너무 바보 같아 ."
    },
    {
        "question":"어릴 적부터 빈곤으로 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"못 배웠다는 사실이 나를 더 힘들게 해 . 내 삶은 왜 이럴까 ?"
    },
    {
        "question":"고혈압이 심해져서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"약 먹는 것도 이제 지겹고 전혀 나아지지도 않아 ."
    },
    {
        "question":"아직 진로를 못 정하셨다니 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"진로가 없으니까 공부에 의욕도 없어 . 이런 내가 정말 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"신체장애 때문에 일을 하시기가 어려우시군요 .",
        "answer":"경제적으로도 힘들고 스트레스도 심해 . 난 왜 이렇게 태어났을까 ?"
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하시는 이유가 무엇인지 여쭤보아도 될까요 ?",
        "answer":"정신적으로 문제가 있어서 다른 사람들과 원만한 관계를 유지할 수가 없어 . 이런 내가 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"자녀의 사고로 직장에서 물러나서 아주 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"나는 내 일에 많은 자부심이 있었는데 하루아침에 명예를 잃어버리게 됐어 ."
    },
    {
        "question":"수능과 졸업을 앞두고 진로 때문에 고민이 많으신 것 같아요 .",
        "answer":"아직 진로도 못 정하고 고민하는 나 자신이 너무 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"미래와 건강에 대한 걱정 때문에 많이 답답하고 힘드시겠어요 .",
        "answer":"열심히 일하는데 모이는 돈은 없으니 앞으로 어떻게 해야 될지 모르겠어 . 정말 지긋지긋해"
    },
    {
        "question":"회사 일로 스트레스를 받고 계시는군요 .",
        "answer":"너무 모든 일을 완벽하게 처리하려고 하니 스트레스를 받는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"갈등 속에 고민하시느라 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"결정하지 못하고 갈등만 하는 결정 장애를 가진 내가 너무 싫고 벗어나고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어려운 단어를 쓴다고 싸우다니 . 자세히 말씀해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"난 그냥 책 이야기 꺼낸 거였는데 매번 잘난 척한다는 얘기를 듣는 게 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"친구가 자기 사업에 투자를 권유해서 고민이 크겠어요 .",
        "answer":"정중하게 거절을 했는데도 자꾸 전화가 오니깐 돌아버릴 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"몸이 아파서 마음까지 힘들어하고 계시는군요 .",
        "answer":"몸이 아프니 세상살이가 싫어 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 민폐라는 생각이 들어서 마음이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"다른 친구들은 다 각자 살길을 택하는데 난 부모님께 빌붙는 것 같아서 나 자신이 싫어 ."
    },
    {
        "question":"휠체어 없이는 살기 힘드시다니 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"그러다 보니 주변 사람들이 점점 사라지는 것 같아 . 예전에는 이러지 않았는데 허무해 ."
    },
    {
        "question":"따돌림을 당해서 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"나는 항상 왜 그럴까 . 맨날 왕따 당하는 내가 너무 싫고 답답해 ."
    },
    {
        "question":"어떠한 일인지 자세히 이야기해주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"정상적인 사람들은 친구도 많은데 친구도 하나 없는 난 비정상인가 봐 ."
    },
    {
        "question":"진로가 고민이라 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"공부도 잘 못 하고 그렇다고 잘하는 것도 딱히 없는 것 같아서 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"직장에서도 집에서도 진심으로 이해해주지 않아 마음이 힘드시군요 .",
        "answer":"이렇게 내 몸이 아픈 것도 지긋지긋하고 이렇게 사는 내 모습도 보기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세히 이야기해주시겠어요 ?",
        "answer":"어려운 경제 얘긴 못 알아듣는다고 망신을 주지 뭐야 . 내 모습이 정말 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"친구가 한 말에 기분이 좋지 않으시군요 .",
        "answer":"매번 막 대하는 소릴 듣고도 친구라고 대꾸도 못 하는 내가 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"남편과의 이혼에 대해 생각 중이시군요 . 괴롭고 힘든 시간이시겠어요 .",
        "answer":"이런 내가 구질구질해 . 이런 기분에서 벗어나고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 왕따시켜서 힘드시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 틱장애가 있어서 친구들이 놀리고 피하는 것 같아 . 이런 내가 지긋지긋하고 싫어 ."
    },
    {
        "question":"허리가 아파서 그만두시고 소득이 줄어서 힘드시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"일을 그만두고 나니 지위도 없어진 것 같고 신분도 떨어진 것 같아 . 상실감마저 들어 ."
    },
    {
        "question":"남자 친구와 같은 대학을 가고 싶은데 성적이 저조해서 실망스러우시군요 .",
        "answer":"성적도 안 되면서 남자 친구와 같은 대학을 바라는 내가 너무 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"현실과 이상의 괴리 때문에 스스로 답답하시군요 .",
        "answer":"내가 하고 싶은 일을 하고 싶은데 현실은 너무 어렵기만 해 ."
    },
    {
        "question":"친했던 친구와 싸워서 힘드셨군요 .",
        "answer":"친구는 좋은 교육을 받는 게 괜히 부러워서 그랬어 . 이런 내가 너무 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"방황하는 자신이 지긋지긋하시군요 .",
        "answer":"다들 앞으로 나아가는데 나만 홀로 뒤쳐진 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"기분이 안 좋으시겠어요 . 조금 더 자세히 말씀해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"진로 문제로 예민한데 남자친구가 나를 이해 못한대 . 내가 예민한 탓인가 봐 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 어려움을 겪고 계시군요 . 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"요즘 사교육이 중요하다는데 이런 것 하나 못 해주다니 부모 자격도 없어 ."
    },
    {
        "question":"병원 진단때문에 마음이 많이 아프셨겠어요 .",
        "answer":"나이 들어서까지 승진과 돈 욕심에 휘둘려 살았던 내 모습이 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"스트레스가 심하셨군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"쉬운 업무도 제대로 못 해내는 나 자신이 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"가정에서의 불화를 겪고 계시는군요 .",
        "answer":"이제 나도 숨기는 것도 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"부모님과 싸우고 반항하는 자신이 싫어지시는군요 .",
        "answer":"내 마음과는 반대로 멋대로 반항적인 말이 나가는 나 자신이 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"진로가 불명확하셔서 걱정이시군요 .",
        "answer":"잘 하는 것도 좋아하는 것도 없는 내가 너무 한심해 ."
    },
    {
        "question":"한 쪽 팔을 못 쓰는 불편함 때문에 자신이 싫으신 거군요 .",
        "answer":"요리하기에도 빨래나 청소하기에도 제약이 많아 . 정말 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"성적이 너무 낮아 실망하셨나 봐요 .",
        "answer":"난 나름대로 열심히 공부했다 생각했는데 성적이 안 나와 ."
    },
    {
        "question":"친구들의 따돌림으로 힘드시겠어요 .",
        "answer":"나도 이런 내가 싫고 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"우울증 때문에 친구랑 멀어지는 것 같아 슬프시군요 .",
        "answer":"나는 왜 이 모양인지 나 자신이 너무 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각이 들어 많이 불안하시겠어요 .",
        "answer":"나 자신만 비난하고 이제는 나 자신이 지긋지긋하기만 해 ."
    },
    {
        "question":"부모님 잔소리를 듣고 화가 많이 나셨겠어요 .",
        "answer":"나도 뚱뚱한 나를 보는 게 화도 나고 속상한데 부모님마저 나를 비난하니까 섭섭했어 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 강요가 이어져 다툼하셨는데 본인의 탓 같으시군요 .",
        "answer":"이번에도 의견을 제대로 표현 못 한 나 자신이 정말 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"부모님 때문에 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"속상하긴 하지만 매번 부모님 기대에 못 미치는 내가 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"병 때문에 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"자식들에게 짐만 되는 내가 너무 싫고 우울해 ."
    },
    {
        "question":"회사에 다니시지만 인생에 목표가 없어 재미가 없으시군요 .",
        "answer":"매일 똑같은 하루하루가 계속되고 목표 없이 사는 게 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"부모님과 자주 다투는 것 때문에 스트레스시군요 .",
        "answer":"일주일 전 부모님과 말다툼을 하고 말을 안 하고 있어 . 이런 내가 너무 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"인생목표 없이 지내고 있는 거 같아서 지긋지긋한가 보군요 .",
        "answer":"뚜렷한 인생목표도 없이 사는 것 같아서 내가 너무 한심해 ."
    },
    {
        "question":"육아문제로 부모님과의 갈등으로 많이 힘드신가보군요 .",
        "answer":"이 모든 게 다 내가 부족해서 생기는 일인 것 같아서 내가 너무 한심해 ."
    },
    {
        "question":"건강이 안 좋아져 자식들에게 폐를 끼치는 것 같아 마음이 안 좋으신가 보군요 .",
        "answer":"점점 쓸모없는 몸뚱이가 되는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"무엇 때문에 지겨운 생각이 들었나요 ? 좀 더 자세히 얘기해 주시겠어요 ?",
        "answer":"인생의 목표라고 할 게 없어 . 그리고 자식한테 어떤 엄마로 보일지 참 내가 한심해 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 한심하다는 생각이 들게 하였나요 ? 좀 더 자세히 얘기해 주시겠어요 ?",
        "answer":"건강이 안 좋아지고부터 자녀들이 다 힘들어하는 거 같아 . 나 자신이 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"사용자 님 스스로에게 실망하고 계시는군요 .",
        "answer":"자녀를 잘 키우려면 내가 발전을 해야 되는데 난 왜 인생에 목표가 없는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강 때문에 자기 자신을 자책하고 계시는군요 .",
        "answer":"나는 내 자식을 힘들게 하는 부모가 안 되길 바랐거든 ."
    },
    {
        "question":"학교 휴학 후 자녀양육이신데 막막하시군요 .",
        "answer":"친구들은 대학 다니며 꿈을 향해 가고 있는데 이러고 있는 내가 너무 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"건강 악화로 많이 힘드신가 보군요 .",
        "answer":"자식들에게 혹시나 짐이 되는 건 아닌지 걱정되고 스스로가 짐스럽게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"아토피가 심해져서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"같이 살고 있는 딸에게도 힘든 모습 보여서 미안하고 정말 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"스스로에게 실망하셨군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"다섯 번이나 회사에 지원을 했는데 이번에도 떨어졌어 . 인생이 무의미하고 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"건강이 악화가 되어 아이들에게 미안하시군요 .",
        "answer":"아이들에게 피해만 주는 거 같아서 이렇게 하는 것도 지겹다 . 나 자신에게 실망했어 ."
    },
    {
        "question":"자녀가 인생 목표가 없어서 자신을 지긋지긋해하는군요 .",
        "answer":"자식이 인생의 목표가 없다는 이유로 목표로 자꾸 자기 자신을 비난하네 ."
    },
    {
        "question":"파스를 산 바로 다음 날 묶음으로 할인을 하는 것을 보셨군요 . 기분이 어떠셨나요 ?",
        "answer":"재수없게 어떻게 바로 다음 날 할인을 할 수 있지 ? 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"고지혈증 때문에 회식을 마음껏 즐기지 못하셨는데 회식비를 다 내셔서 억울하셨군요 .",
        "answer":"다들 즐거워 보이는데 나만 병 때문에 즐기지 못하는 게 상처가 됐어 ."
    },
    {
        "question":"등산화가 필요해서 샀는데 아내에게 잔소리를 들어 억울하시군요 .",
        "answer":"그냥 산 것도 아니고 요통이 좀 나아질까 해서 산 건데 잔소리를 들으니까 억울해 ."
    },
    {
        "question":"지원금이 필요한 상황인데 서류상 자식이 존재해서 받지 못하고 계시니 억울하시겠군요 .",
        "answer":"자식들 도움 못 받는 것도 서러운데 지원금도 못 받는다니 너무 억울해 . 지금 살기 얼마나 힘든데 ."
    },
    {
        "question":"정부 정책을 알지 못해서 아내의 치매 지원금을 못 받고 계셨군요 .",
        "answer":"왜 지금에서야 알게 됐는지 너무 억울해 . 받아야 하는 사람에게는 제대로 알려줬어야지 !"
    },
    {
        "question":"최저금리로 병원비를 대출받는 줄 아셨는데 아니어서 당황스러우셨겠군요 .",
        "answer":"아는 친구에게 대출받은 건데 어떻게 이렇게 속일 수가 있지 ? 너무 억울하고 상처가 돼 ."
    },
    {
        "question":"치매 증상이 있는 아내가 핸드폰 결제를 잘못하셨군요 . 그런데 취소가 안 된다니 억울하시겠어요 .",
        "answer":"필요 없는 것을 산 건데 대체 왜 취소가 안 되는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"난청이 있는데 너무 비싼 요금제에 잘못 가입하게 되셨군요 . 기분이 어떠신가요 ?",
        "answer":"노인네에게 이렇게 비싼 요금제에 가입하게 하다니 사기꾼들에게 걸린 것 같아 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"친구를 믿고 보증을 섰는데 잘못되어 아내 수술비를 잃을지도 모르니 당황스러우시겠군요 .",
        "answer":"내가 저지른 일도 아닌 걸로 피해를 보게 되다니 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"과잉 진료 때문에 불필요하게 큰돈을 써 억울하시겠군요 .",
        "answer":"아직 괜찮은 것 같은데 임플란트를 하라고 해서 이상하게 생각했었는데 . 너무 큰 돈이 나가서 억울할 따름이야 ."
    },
    {
        "question":"친구로부터 모함을 당해서 억울함을 느끼시는군요 . ",
        "answer":"친구들과 선생님이 내 말을 믿어 주지 않을까 봐 두려워 ."
    },
    {
        "question":"오해를 받아 억울한 감정이겠군요 . 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"나에게 물건을 훔쳤다고 혼내시고 내 말이 거짓말이라고 꾸짖으셨어 ."
    },
    {
        "question":"형 때문에 힘들어하시는 것 같아요 .",
        "answer":"형은 나 때문에 모든 게 잘못됐다고 생각하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사용자님이 형이라는 이유로 혼나게 되어 억울하셨군요 .",
        "answer":"부모님은 내가 형이라는 이유로 모든 걸 참아야 한다고 생각하셔 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 나만 미워해서 서러우시군요 . 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"누가 주스를 다 먹었다고 나를 혼내서 정말 억울해 ."
    },
    {
        "question":"형 때문에 오해를 받아 힘들어하시는 것 같아요 .",
        "answer":"가족들이 모두 내가 몰래 담배를 핀다고 생각하고 있어서 답답해 . "
    },
    {
        "question":"사용자님의 말이 무시당하는 것 같아 힘들어하시는군요 .",
        "answer":"한두 번도 아니고 엄마는 항상 너무 극단적으로 말씀하셔 ."
    },
    {
        "question":"어머님의 말씀 때문에 기분이 상하신 것 같군요 .",
        "answer":"내가 용돈을 아껴서 옷을 사도 내 취향보다 옷의 가격만 생각하시는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"오해를 받아 억울한 기분이신 것 같네요 .",
        "answer":"할머니는 형이라는 이유로 내게 지나치게 엄격하신 것 같아서 서운해 ."
    },
    {
        "question":"억울한 감정 때문에 괴로워하시는 것 같군요 .",
        "answer":"아픈 건 난데 나만 혼내는 것 같아서 서러워 ."
    },
    {
        "question":"억울한 상황에 놓여 힘들어하시는 것 같아요 .",
        "answer":"아무 이유 없이 이런 행동을 자주 해서 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"이간질한 것처럼 소문이 났군요 . 많이 낙담하셨겠어요 .",
        "answer":"다들 그렇게 생각들을 하니 너무 서운하고 슬퍼 . 어떻게 해야 이간질한 소문을 바로 잡을 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"하려던 프로젝트를 맡지 못해 속상하시군요 .",
        "answer":"자꾸 이런 일이 생기니까 왜 나만 괴롭히냐고 따지고 싶은 기분이 들어 ."
    },
    {
        "question":"남들보다 일찍 결혼한 것이 후회스러운가 봐요 .",
        "answer":"난 늘 집안일과 육아에 치이고 사는데 친구 중 한 명은 얼마 전에 해외여행을 다녀왔어 . 너무 멋있어 보였어 ."
    },
    {
        "question":"누군가에게 명의를 도용당했나 봐요 .",
        "answer":"이 사건으로 친구들 사이에 나는 사기꾼이 되어버렸어 . 내가 한 일이 아닌데 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"아이들이 어려워해서 속상하신가 봐요 ?",
        "answer":"속상하기보다는 내가 지금까지 키워주고 있는데 부모의 역할이 점점 작아지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있었군요 . 마음이 상했겠네요 .",
        "answer":"누나에게 대들길래 혼을 좀 냈는데 자기만 혼낸다고 화를 내더라고 누나가 먼저 잘못했다면서 ."
    },
    {
        "question":"기분이 많이 상하셨겠네요 . ",
        "answer":"내 말을 들으려고 하지도 않고 막무가내로 혼내서 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"나의 성과가 없다고 생각하는 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"최선을 다해서 계약을 성사시켰는데 상사가 자신의 공으로 모든 것을 돌렸어 ."
    },
    {
        "question":"마음이 안 좋으시겠어요 . 왜 눈물이 나셨나요 ?",
        "answer":"나는 나를 버리고 가족들을 위해서 살았는데 그걸 몰라주네 . "
    },
    {
        "question":"많이 속상하셨겠어요 . 직장 내에 도움을 구할만한 사람이 있으실까요 ?",
        "answer":"매번 그냥 함구했는데 이번에는 용기를 내서 다른 상사에게 얘기해볼까 봐 ."
    },
    {
        "question":"친구가 의심해서 힘드시겠어요 . 의심을 풀 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"사실이 아니라고 말했는데도 친구가 내 말을 믿어주지 않아 ."
    },
    {
        "question":"연애를 많이 못 한 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"공부와 일에 집중적으로 시간을 투자하다 보니 그렇게 됐어 ."
    },
    {
        "question":"안타깝네요 . 동료들은 뭐라고 하세요 ?",
        "answer":"내가 세운 공을 모두 알고 있으니까 언젠가 보답이 있을 거라네 . 도대체 언제까지 기다려야 하는지 ."
    },
    {
        "question":"때마침 중요한 손님이 오실 때 자리를 비우셔서 일 처리가 원활하지 못하셨군요 .",
        "answer":"계획에 없던 방문이어서 대응을 잘하지 못했는데 지점장님은 상사인 나에게 그 책임을 떠안기는 거야 . 얼마나 황당하고 억울하던지 ."
    },
    {
        "question":"왜 억울한 마음이 드시나요 ?",
        "answer":"아직도 십 년은 더 일할 수 있는데 일 년 뒤에 은퇴할 나이라고 하네 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 억울한 마음이 어떻게 생겼는지 자세하게 이야기해주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편이 젊을 때 교통사고를 당해서 밖에 일하지 못해서 내가 지금까지 돈 벌어서 가족들 먹여 살렸어 ."
    },
    {
        "question":"여자친구가 갑자기 헤어지자고 해서 당황하셨군요 . 무슨 일 있으셨나요 ?",
        "answer":"다른 여자랑 같이 지나가는 모습을 봤데 . 나 정말 억울해 . 같은 직장 동료인데"
    },
    {
        "question":"아버님께서 오해하시는 부분이 있으시군요 . 그런 상황이 오면 어떻게 행동하세요 ?",
        "answer":"처음에는 막 따지다가 결국 말이 안 통해서 나는 방으로 들어가 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 안 좋은 일을 겪으셨군요 . 어떤 일인지 말씀해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"내가 시행하지 않은 일인데도 내가 다 책임지게 되었어 ."
    },
    {
        "question":"저런 . 그런 일이 있으셨어요 ?",
        "answer":"가뜩이나 업무도 과중한데 다른 사람 잘못까지 떠안으니 다닐 맛이 안 나네 . "
    },
    {
        "question":"면접 중에 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"학점도 관리 잘하고 토익도 점수 많이 올렸는데 나보다 못한 애가 취업이 됐어 !"
    },
    {
        "question":"선의로 도왔는데 그런 말을 하고 다녀서 속상하시군요 .",
        "answer":"맞아 . 내 일도 미루고 도움을 준건데 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"어머니께 그런 말을 들으셨군요 . 기분이 어떠셨나요 ?",
        "answer":"어이없고 억울하더라 . 나도 잘하려고 노력하면서 나보다 엄마를 늘 우선했다고 ."
    },
    {
        "question":"인간관계에 어려움을 느끼고 계시는군요 . 어떤 점이 어려우신가요 ?",
        "answer":"한 번씩 저런 생각이 스칠 때면 몸도 마음도 무기력해지고 그래 . 나약한 모습을 스스로에게도 보이기 싫은데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 무슨 일이 있나요 ?",
        "answer":"내가 친구 물건을 훔쳤다는 오해를 받아서 친구들이 나를 따돌려 . 난 훔치지 않았는데 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"억울한 일이 있으시군요 . 무슨 억울한 일이 있었나요 ?",
        "answer":"친구가 나에게 누명을 씌웠어 ."
    },
    {
        "question":"신혼여행은 인생에 한 번뿐인 기회인데 너무 아쉬울 것 같아요 .",
        "answer":"게다가 일정이 미뤄지면서 위약금까지 어마어마해 ."
    },
    {
        "question":"아주 속상하시겠어요 . 동기가 먼저 승진하면 안타깝고 억울하기도 하지요 .",
        "answer":"내가 육아휴직만 안 했어도 이번 부장승진은 분명히 내 순서였을 거야 ."
    },
    {
        "question":"억울한 일 때문에 오늘 힘드셨군요 . 어떤 일 때문에 억울함을 느꼈나요 ?",
        "answer":"동료의 실수인데 내가 뒤집어썼어 ."
    },
    {
        "question":"여자친구가 당신을 오해하고 있군요 . 어떤 오해인지 말해줄 수 있나요 ?",
        "answer":"여자친구는 자꾸 내가 여자와 단둘이 다녀온 것으로 생각해 . 대화를 시도해 봐도 말도 하지 않아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 자세하게 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 친구의 돈 사만 원을 훔쳤다는 거야 . 나는 그런 적이 절대 없거든 ."
    },
    {
        "question":"정말 억울하시겠어요 .",
        "answer":"어디서부터 오해를 풀어야 할까 ?"
    },
    {
        "question":"몸도 마음도 지치겠어요 .",
        "answer":"둘 다 부모인데 아기가 나와도 남편은 바뀐 것도 없어 . 나만 변화를 강요당해서 억울해 ."
    },
    {
        "question":"무슨 억울한 일이 있었나요 ?",
        "answer":"나는 평소대로 말했을 뿐인데 남편이 또 시작이라며 큰소리로 화를 내잖아 . 말투를 고치라고 ."
    },
    {
        "question":"합격한 줄 알고 기뻐했는데 알고 보니 회사의 실수였군요 .",
        "answer":"다른 일 하다가 연락받은 거였는데 너무 당황스럽고 화도 나더라 ."
    },
    {
        "question":"폐암 진단이라니 얼마나 상심이 크실까요 .",
        "answer":"나는 평생 담배도 안 피웠는데 폐암이라니 말도 안 돼 . 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"예식장 예약을 미루면서 위약금을 물게 되셨군요 .",
        "answer":"근데 나랑 똑같은 상황의 친구는 위약금을 안 내도 된다고 그래서 더 억울해 ."
    },
    {
        "question":"억울한 일이 있으셨군요 . 무슨 일로 그러세요 ?",
        "answer":"친구가 급한 일이 있다고 잠깐 돈을 빌려달라고 해서 빌려줬거든 ."
    },
    {
        "question":"부인분과 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"내 월급으로 세금뿐만 아니라 생활비 교육비 등을 다 지출하는 거야 ."
    },
    {
        "question":"생각만 해도 너무 안타까워요 . 주변에 그런 분이 계셨었나요 ?",
        "answer":"헬스장에서 얼굴만 아는 분이었는데 어느 날 샤워하다 심장 마비로 돌아가셨대 ."
    },
    {
        "question":"동료와 트러블이 있었군요 . 무슨 문제가 있었나요 ?",
        "answer":"동료가 인쇄한 후 인쇄물을 놔두고 갔는데 위에 내 인쇄물을 올려서 들고나왔어 . 한참을 찾았는지 화가 많이 났더라고 ."
    },
    {
        "question":"억울한 일을 겪으셨군요 . 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"어제 학교에서 제가 돈을 훔쳐 갔다고 친구들이 의심을 했어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일인가요 ?",
        "answer":"면접을 진행했는데 남자보다는 여자를 더 선호한다고 탈락되었어 ."
    },
    {
        "question":"너무 많이 잘나셨나 봐요 . 어떤 점에서 그게 문제가 되나요 ?",
        "answer":"남자들이 너무 부담스러워하더라고 . 스펙이 너무 대단해서 그렇대 ."
    },
    {
        "question":"축하드려요 . 곧 만날 아이에 대해 조금 더 알 수 있어서 좋으시겠어요 .",
        "answer":"그렇긴 한데 아내가 내가 딸이었으면 해서 서운해하는 반응을 보였다 하더라고 . 오해가 있어 . 억울한 상황을 좀 해결해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"억울함을 느끼신 일이 있었군요 . 무슨 일이신가요 ?",
        "answer":"과장님이 내가 한 걸 자기가 했다고 하는 거 있지 !"
    },
    {
        "question":"친구의 뒷담으로 나에 대한 오해가 생겨 억울하시군요 .",
        "answer":"사실도 아닌데 자꾸 나를 보면 수군거리더라고 ."
    },
    {
        "question":"시어머니와 관계에서 다소 힘든 일이 있으시군요 .",
        "answer":"정말 나는 아닌데 내가 자꾸 시어머니 흉을 봤다는 거야 . 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"나의 잘못이 아니어서 더욱 억울하시군요 .",
        "answer":"이것 때문에 한 달째 야근 중이야 ."
    },
    {
        "question":"친구와 일이 있으셨는데 억울하시군요 . 말해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"친구 물건이 사라졌는데 나를 의심해 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일로 억울하신가요 ?",
        "answer":"친구가 나에게 공부 못한다고 놀리는 거야 ."
    },
    {
        "question":"친구 관계에 고민이 있으시군요 . 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"일하느라 바빠서 집도 늦게 가고 제대로 쉬지 못하는데 연락이 잘 안 된다고 많이 서운해하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님을 억울하게 만드는 일은 무엇인가요 ?",
        "answer":"다른 사람들이 직장에서 오해할 때마다 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"그동안 열심히 살았는데 건강에 문제가 생겨 속상하시군요 .",
        "answer":"남들처럼 놀기도 잘 놀고 가고 싶은 곳도 여행하기라도 했으면 덜 억울할 텐데 . 오로지 먹고살려고 하루도 못 쉬고 열심히 일만 하여서 더욱더 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"결혼할 예정인데 만감이 교차하시는군요 . 어떤 부분에서 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"사랑하는 사람과 함께해서 좋은데 아직 젊은데 가정에 묶이는 건 아닌가 싶어서 억울하기도 해 ."
    },
    {
        "question":"펀드에서 손해를 봐 속상하시군요 .",
        "answer":"가입할 때 내가 너무 위험한 투자가 아니냐고 하니깐 자기가 보장한다고 하고서는 지금은 모른다는 태도야 ."
    },
    {
        "question":"남편 몰래 나를 괴롭히는 시어머니 때문에 힘드셨군요 .",
        "answer":"응 남편은 그것을 모르니 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"네 . 위아래로 부양할 식구가 많은데 방도가 없어 막막하시겠어요 . ",
        "answer":"그러게 . 예전에 우리 나이면 퇴직하고 연금 받아서 느긋하게 살 나인데 우리 베이비부머들은 아직도 일자리와 수입에 연연하는 팍팍한 생활을 이어가야  하니 ."
    },
    {
        "question":"친구분이 싫다고 하셨군요 . 마음이 어떠신가요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 친구가 나를 싫어하니까 마음이 복잡하고 혼란스러워 ."
    },
    {
        "question":"친구가 내 말을 오해해서 억울하시군요 .",
        "answer":"친구가 나의 말을 오해한 것 같아 . 잘 풀어야 할 것 같은데 생각처럼 되지 않네 . "
    },
    {
        "question":"건강검진 결과를 어제 받으셨네요 . 그동안 많이 노력했는데 결과 안 좋다니 속상하시겠어요 .",
        "answer":"당뇨와 고혈압 수치가 삼 개월 전보다 더 안 좋아져서 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"무슨 소리를 들어 억울하셨는지 자세하게 말씀해 주세요 .",
        "answer":"내가 만들어 놓은 저축통장을 필요하다고 가져가 놓고 저축을 안 해놨냐고 혼내더라 ."
    },
    {
        "question":"너무 억울하셔서 속상하신 것 같아요 . 무슨 일 때문에 그런 생각이 드는 것인지 말씀해보세요 .",
        "answer":"회사에서 대외비였던 내용이 내가 관리하는 거래처에 공개되었대 . 근데 그걸 내가 공개했다고 의심하잖아 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각이 왜 드셨는지 이야기해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"예전엔 아이들이 잘 따랐는데 요샌 돈으로 무언갈 만족시키지 못하니까 얘들이 잘 따르는 것 같지 않아 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 왜 그런 생각을 하시는 거예요 ?",
        "answer":"나는 일찍 직장을 떠났지만 친구들이 일찍 명예퇴직하는 걸 보니 억울할 것 같아서 ."
    },
    {
        "question":"무슨 속상한 일이 있으셨나 봐요 ?",
        "answer":"아들이 시험 합격하는데 엄마가 해준 게 뭐가 있느냐고 대드네 ."
    },
    {
        "question":"어디가 얼마나 안 좋으신지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"구석구석 다 좋지 않아 . 건강 엄청나게 챙기며 살았는데 ."
    },
    {
        "question":"시험 답안지를 밀려 쓰셨군요 .",
        "answer":"한순간의 노력이 허무해진 것 같아서 좀 씁쓸하기도 하네 ."
    },
    {
        "question":"굉장히 억울할 거 같아요 . 오랫동안 노력하신 업무였겠지요 ?",
        "answer":"석 달을 거기 매달려 있었는데 공적은 가로채버린 거지 ."
    },
    {
        "question":"저런 굉장히 억울한 비난을 당하셨군요 . 그 여직원은 왜 그랬대요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 자기보다 잘나서 그런지 . 이유는 모르겠지만 동료들이 수군거리고 있어 ."
    },
    {
        "question":"혼에 골인했는데 갑자기 사이가 안 좋아지셨군요 . 자세히 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"와이프가 내 취미에 대해 이해를 안 해줘서 말다툼했어 . 이건 정말 억울해 ."
    },
    {
        "question":"일을 다 마무리하고 나왔는데 작업이 아직 끝나지 않았다고 혼이 나셨군요 . 자세히 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"부장님께 분명히 보내드렸는데 부장님께서는 받지 못했다고 해서 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"미팅에 나갔는데 우울해지는 일이 생겼군요 .",
        "answer":"그 사람들이 나 같은 여자는 그냥 빨리 결혼해서 집에서 밥하는 게 좋다더라 ."
    },
    {
        "question":"친구들 사이에서 억울한 일을 당하셨군요 . 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"나는 거짓말을 안 했는데 거짓말쟁이가 되어버렸어 ."
    },
    {
        "question":"경력직만 뽑아서 많이 답답하시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 경력직만 뽑으니까 처음 취업하는 사람들은 어떻게 하라는 건지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"억울한 느낌이겠어요 .",
        "answer":"얼굴도 못생기고 자신감도 없어 ."
    },
    {
        "question":"친구와 어제 다툼을 해서 지금 마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"친구에게 조언을 했는데 친구는 잔소리로 들려서 기분이 안 좋았나 봐 . 난 그런 뜻이 아니었어 ."
    },
    {
        "question":"시어머니가 다녀가셨는데 의견 차이를 좁히지 못하셨군요 . 그래서 마음이 어떠세요 ?",
        "answer":"억울해 . 아이는 가질 생각이라고 말씀드렸는데 대를 끊게 할 생각이냐고 호통치시더라고 ."
    },
    {
        "question":"상처가 크시겠어요 . 그래서 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"아무 말도 못 했어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이랑 무슨 일이 있으셨던 건가요 ?",
        "answer":"친구가 내가 다른 사람한테 자기 험담을 했다고 생각하나 봐 ."
    },
    {
        "question":"학급비 훔쳤다고 오해를 받으셨어요 ? 속상하시겠어요 .",
        "answer":"오늘 게임기 사려고 몰래 모아둔 돈 가지고 나온 건데 ."
    },
    {
        "question":"마음이 안 좋았겠네요 . 무슨 일이었나요 ?",
        "answer":"업무 지시대로 했는데도 혼났어 ."
    },
    {
        "question":"일이 갑자기 잘 안돼서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"거의 다 일이 끝난 마무리 직전인데 일방적으로 파기 당해서 정말 어이가 없고 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이죠 ? 무슨 문제가 있나요 ?",
        "answer":"내가 출산을 위해 예약하려던 곳을 한 발 차이로 뺏겼어 ."
    },
    {
        "question":"너무 억울한 일이 있으셨군요 . 어떤 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"친구 지갑이 없어졌는데 내가 의심받았어 ."
    },
    {
        "question":"이번 구조조정에서 억울하게 신입사원들만 해고가 되었군요 . 자세히 알려주시겠어요 ?",
        "answer":"나도 그중에 한 명인데 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"친구가 여자친구랑 헤어지고 날 탓해서 진짜 억울하시겠군요 . 자세히 말해 주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 주선해서 날 탓하는 거야 . 정말 상처야 ."
    },
    {
        "question":"내 탓이 아닌 일로 사과를 해서 억울하셨겠어요 . 왜 사과하라고 한 건가요 ?",
        "answer":"고객이 왕이라고 무조건 사과해야 한다는데 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"취업이 쉽지 않아서 힘들어하시는 것처럼 보여요 .",
        "answer":"맞아 . 언제까지 이러면서 살아야 하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님은 도둑이 아닌데 오해를 받아서 억울할 것 같아요 .",
        "answer":"맞아 . 나는 정말 아니야 ."
    },
    {
        "question":"부모님과 어떤 의견 차이가 있는지 구체적으로 듣고 싶어요 .",
        "answer":"무조건 의대 가라고 하는데 내 인생이 자기들 거냐고 진짜 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점이 가장 억울하신가요 ?",
        "answer":"나이에 맞춰 젊음을 즐길 걸 일찍 결혼해서 못 노는 게 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"너무 우울해하지 마세요 . 그래도 아이의 예쁜 모습을 보면 기분이 좋아지실 거예요 .",
        "answer":"맞아 아이가 하루하루 커가는 모습을 모면 행복하긴 해 기운 내야지 ."
    },
    {
        "question":"건강관리를 열심히 하시는데도 고지혈증이 있어서 아니 걱정되시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 난 정말 몸에 나쁜 건 먹지도 않고 평소에 규칙적인 생활도 하는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"근데 무슨 일 있으세요 ?",
        "answer":"건강 관리를 열심히 했는데 성인병 지수가 높아 조심해야 된대 . 여태 운동한 게 억울할 정도야 ."
    },
    {
        "question":"은퇴를 앞두고 어떤 기분이세요 ?",
        "answer":"열심히 일만 하고 살아온 내 인생이 조금은 억울하단 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"뭐가 그리 억울하세요 ?",
        "answer":"가장으로서 항상 근검절약하며 열심히 사는데 짧은 인생 너무 아까워서 ."
    },
    {
        "question":"구체적으로 어떤 때일까요 ?",
        "answer":"예를 들면 어릴 적에 . 내가 먹지 않았는데 먹었다고 의심받을 때 ."
    },
    {
        "question":"왜 퇴직금을 못 받으실 것 같나요 ?",
        "answer":"우리 회사는 퇴직 연금 제도가 없거든 ."
    },
    {
        "question":"최근에 차별을 받은 경험이 있나요 ?",
        "answer":"응 . 나는 남매 중 첫째이고 남동생이 있는데 부모님이 남동생보다는 주로 나에게 뭐라고 하셔 . "
    },
    {
        "question":"남자 친구와 싸워서 속상하시군요 . 혹시 어떤 일로 싸웠는지 자세히 말해 줄 수 있나요 ?",
        "answer":"아니 글쎄 딱 한 번 직장 동료 차를 얻어 탔는데 바람피운 거로 의심하더라고 . "
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 좀 더 얘기해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"버스 요금을 거슬러 받아야 하는데 받질 못했어 ."
    },
    {
        "question":"속상하시겠어요 . 남자 친구가 질투가 많으신 편인가요 ?",
        "answer":"응 . 내가 만나고 연락하는 모든 남자를 다 싫어해 . 나도 사회생활을 해야 하는데 ."
    },
    {
        "question":"건강과 관련해서 슬프고 억울한 마음이 드시는군요 . 무슨 일로 그러시는지 말씀해 주실 수 있으세요 ?",
        "answer":"왜 이렇게 몸이 약한지 . 하고 싶은 일도 못 하면서 살았어 ."
    },
    {
        "question":"직장 상사에게 오해를 받는 것 같아 억울한 마음이 드시는군요 .",
        "answer":"응 . 요즘에 정말 피곤한데 그런 오해까지 받으니까 스트레스 정말 많이 받아 ."
    },
    {
        "question":"갑작스러운 상황에 당황하셨군요 . 어떻게 하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"하라면 어쩔 수 없지만 너무 억울해 . 직원 열 명 중에 나한테만 나가라고 하니 ."
    },
    {
        "question":"아이들이 무시한다고 느껴서 기분이 안 좋으시겠어요 . 언제 그런 감정이 드시나요 ?",
        "answer":"아빠는 물어보면 다 아는데 엄마는 잘 모른다고 무시해 ."
    },
    {
        "question":"명예퇴직 대상이라서 많이 억울하시군요 . 회사는 얼마나 다니셨나요 ?",
        "answer":"삼십 년 되었어 . 난 아직 젊은데 명예퇴직 대상이라는 게 말이 돼 ?"
    },
    {
        "question":"부인이 아들 편을 들어서 속상하시죠 . 부인껜 다시 말씀해 보셨나요 ?",
        "answer":"평소에 아들에게 관심을 좀 가져보래서 붙잡고 이야기해 본 건데 오히려 내가 잘못이라니 말이 되느냐고 ."
    },
    {
        "question":"친구가 나를 오해해서 엄청 억울하셨겠어요 . 말도 안 되는 이야기를 듣고서 말이에요 .",
        "answer":"누구한테서 그런 얘기를 들은 것인지 왜 나는 믿지 않고 다른 사람의 말만 믿는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"담배도 안 피워서 매우 억울하시군요 .",
        "answer":"알아보니 간접흡연으로도 병에 걸린다고 하네 . 남편은 담배를 피워도 괜찮은데 나는 간접흡연으로 폐암이라니 억울해 ."
    },
    {
        "question":"싸워서 기분이 안 좋으시겠어요 . 왜 그렇게 싸우셨나요 ?",
        "answer":"어제 피곤해서 좀 일찍 잤는데 잠든 후에 여자친구가 전화한 거야 . 근데 내가 전화 안 받으니 의심하는 거지 ."
    },
    {
        "question":"속상하시겠어요 . 어떻게 보완해서 준비하면 좋을까요 ?",
        "answer":"자격증이 있으면 좋을 것 같아서 시험공부 하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"억울하시겠어요 . 어머님은 왜 그렇게 생각하시는 걸까요 ?",
        "answer":"준비한 지 일 년 되어가는데 아직 서류 붙은 곳이 없어서 오해하시는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"오늘 직장에서 억울한 일이 있으셨군요 . 어떤 일인가요 ?",
        "answer":"부장님이 시켜서 했는데 언제 그랬냐고 발뺌을 하더라니까 ."
    },
    {
        "question":"시어머니께서 왜 이상하게 생각하세요 ?",
        "answer":"내가 대학을 나오지 못했다고 나를 무식하다고 생각하시나 봐 ."
    },
    {
        "question":"친구분이 오해해서 억울하시겠어요 .",
        "answer":"나만 나쁜 사람으로 소문났어 . 모함받는 기분이 이런 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"문자 오류라는 이야기를 듣고 기분이 많이 안 좋으셨겠어요 .",
        "answer":"너무 억울했어 . 이런 일이 내게 벌어지다니 ."
    },
    {
        "question":"어떤 부분이 억울하세요 ?",
        "answer":"첫 연애가 지금 만나는 사람이거든 . 나만 손해 보는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일로 의심을 하나요 ?",
        "answer":"자기 옷을 입고 나갔다고 그러잖아 . 난 그런 적이 없는데 ."
    },
    {
        "question":"그런 오해를 받는다면 정말 억울할 것 같아요 .",
        "answer":"맞아 . 아니라고 해도 이미 다들 그렇게 믿고 있어 ."
    },
    {
        "question":"연애할 때 나만 맞춰주는 느낌이 들었군요 . 많이 서운하시겠어요 .",
        "answer":"많이 서운하지 내 말은 잘 안 들어 주니까 ."
    },
    {
        "question":"면접관이 대학 생활하면서 대외활동도 안 했냐고 핀잔을 줘서 속상하셨군요 .",
        "answer":"억울했어 정말 . 나는 형편이 안 좋아서 알바만 열심히 했는데 내 사정도 모르면서 ."
    },
    {
        "question":"따돌림을 당하는 것이 나의 잘못 때문이라고 오해하시는 선생님께 상처를 받으셨군요 . ",
        "answer":"반 친구들이 합세해서 선생님께 내 잘못이라고 일방적으로 일렀나봐 . 내 편은 아무도 없어 ."
    },
    {
        "question":"팀장님에게 그런 말을 들으셨군요 . 어떤 기분이 드셨나요 ?",
        "answer":"내 생각에는 큰 실수가 아닌 거 같았는데 화가 단단히 나셔서 좀 억울했어 ."
    },
    {
        "question":"도둑 취급을 당해서 억울하시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"난 정말 훔친 적이 없는데 반 친구의 용돈이 내 가방 속에 있었어 ."
    },
    {
        "question":"학교폭력 사건에 휘말려서 정말 힘들겠어요 .",
        "answer":"내가 잘못한 게 없는데 나까지 엮인 거라 더 억울하고 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"나에 대한 안 좋은 소문으로 억울하시겠어요 .",
        "answer":"게다가 난 회계부서도 아닌데 어째서 이런 소문이 났지 ? 정말 말도 안 되는 일이야 ."
    },
    {
        "question":"후배들에게 싫다는 소리를 들어서 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"직원들이 힘들어하면 솔선수범해서 도와줬을 뿐인데 너무 어이가 없어 ."
    },
    {
        "question":"애인에게 다른 애인이 여러 명 있었군요 . 상처받았겠어요 .",
        "answer":"그동안 속은 것 같은 기분이 들어 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"본인만 데이트 비용을 내는 것 같아 부담스럽고 억울했겠어요 .",
        "answer":"이런 상황이 자주 발생하니 나만 좋아하는 것 같아 상처받을 때도 있어 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람들의 시선 때문에 속상하시겠군요 . 어떤 상황인지 조금 더 자세히 설명해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"아이를 가지지 않는 부부에 대해 곱지 않은 시선을 보내는 것 같아 눈물이 났어 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람들의 시선 때문에 마음이 괴로우시군요 .",
        "answer":"반대하는 결혼을 왜 하려고 하냐는 말을 들을 때 정말 상처받아 ."
    },
    {
        "question":"사람들의 비난 때문에 억울하고 속상하시군요 .",
        "answer":"이렇게 심한 말을 들을 이유가 없다고 생각하는데 그런 말을 들을 때마다 정말 서러워 ."
    },
    {
        "question":"아이를 낳아도 지원받을 수가 없는 상황이라 속상하셨군요 .",
        "answer":"왜 우리 부부같이 복지 사각지대에 놓인 사람들도 지원을 받을 수 있는 제도가 생겼으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람들의 차가운 시선 때문에 정말 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"왜 우리만 이런 상황에 놓인 걸까 정말 억울해 ."
    },
    {
        "question":"결혼식에 아무도 오지 않으려고 해서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"친한 친구들은 와줄 거라고 생각했는데 정말 속상해 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람들의 시선 때문에 상처 받았겠어요 .",
        "answer":"우리가 동성연애라는 이유로 따가운 시선을 계속 받아야 한다는 생각에 눈물이 나 ."
    },
    {
        "question":"나만 청첩장을 받지 못했다는 사실에 속상했겠군요 .",
        "answer":"친한 친구라고 생각했는데 그게 아니었다는 사실에 정말 속상해 ."
    },
    {
        "question":"그 사실을 몰랐다는 것에 속상함을 느끼셨군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"나는 친한 사람들이라고 생각했는데 나만 그들의 연애 소식을 몰랐어 ."
    },
    {
        "question":"남자 친구의 의심으로 억울한 기분이군요 .",
        "answer":"내가 왜 그런 오해를 받는지 알 수 가 없어서 더 억울한 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"남자 친구에게 속아서 억울한 상태시군요 .",
        "answer":"내가 몇 번을 물어도 아니라고 해서 믿었는데 오늘 유부남인 걸 알았어 ."
    },
    {
        "question":"범인으로 몰려 너무 억울하시겠어요 . 어떤 일이 있었는지 좀 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"체육 시간에 누가 돈을 훔쳐 갔는데 나는 몸이 아파서 체육 시간에 빠졌었거든 . 그래서 도둑으로 몰렸어 ."
    },
    {
        "question":"누명을 써 많이 속상하셨겠군요 .",
        "answer":"공부 못한다고 놀리던 건 내가 아니라 다른 애들인데 왕따 주동자로 몰리니까 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"친구가 숙제를 베낀 것 때문에 선생님께 혼나서 억울하셨군요 .",
        "answer":"숙제를 보여주지 않으면 내가 초등학생 때 왕따였던 걸 이야기하겠다고 협박해서 안 보여 줄 수 없었어 ."
    },
    {
        "question":"커닝했다는 오해를 받아 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내가 잘못한 게 없는데 빵점 처리된 건 너무 억울한 일 인 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 잘 나온 성적을 보고 비웃자 속상하셨군요 .",
        "answer":"열심히 공부해서 받은 성적인데 평가절하하니까 상처가 되더라 ."
    },
    {
        "question":"함께 해야 하는 과제인데 혼자 하느라 힘드셨군요 .",
        "answer":"성적은 모두 똑같이 받는데 나만 혼자 고생해서 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 침대에 누운 모습만 보고 공부하지 않았다는 거로 오해해 속상하셨군요 .",
        "answer":"너무 힘들어서 잠깐 누운 건데 그 모습만 보고 혼내는 건 나를 뭐로 보는 건지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"바뀐 시험지 때문에 부모님이 구박해서 속상하군요 .",
        "answer":"시험지 하나 제대로 못 챙긴다고 구박하시는데 정말 서럽더라 ."
    },
    {
        "question":"자신의 잘못이 아닌데 혼나서 억울하셨군요 .",
        "answer":"내 이름을 쓴 건 친군데 왜 나만 혼나는 건지 속상해 정말 ."
    },
    {
        "question":"공부해서 올린 성적이 여전히 낮다는 이유로 혼나서 억울하셨군요 .",
        "answer":"이전보다 올랐으면 칭찬을 해 주는 게 맞는 데 만족스럽지 않으신가 봐 ."
    },
    {
        "question":"연기에 재능이 있다는 사실을 아무도 믿지 않는군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"방과 후 수업으로 연기를 배웠는데 함께한 친구들이랑 선생님이 연기에 재능 있다고 했거든 ."
    },
    {
        "question":"헤어졌던 언니가 암 진단을 받아서 무척 걱정스럽고 억울하겠어요 .",
        "answer":"우리 자매가 이제는 행복할 날만 남았다고 생각하던 게 엊그제 같아 ."
    },
    {
        "question":"나에게 재산을 물려받은 자식들이 이제는 내가 죽기만 기다리는 것 같군요 . 정말 상처받고 억울하겠어요 .",
        "answer":"돈을 나눠주지 않았으면 나를 찾아왔을 거라고 생각하니 화가 머리 끝까지 나네 ."
    },
    {
        "question":"간접흡연 때문에 폐암에 걸리게 되셨군요 . 정말 당황스럽고 속상하시겠어요 .",
        "answer":"너무 억울해서 남편 얼굴은 보기도 싫어 . 늙어서 이렇게 고생을 하다니 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"건강을 위해 운동을 했는데 관절염이 생겼다니 정말 충격적이고 억울한 감정이 들었을 것 같아요 .",
        "answer":"차라리 가볍게 산책이나 할 걸 그랬어 . 너무 후회되고 원망스러워 ."
    },
    {
        "question":"편찮으실 때에 자식들이 돌봐주지 않아서 정말 억울한 감정이 드실 것 같아요 .",
        "answer":"내가 자식들을 얼마나 힘들게 키웠는데 어떻게 나에게 그렇게 관심이 없는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편 분께서 그런 말씀을 하셔서 마음에 상처를 받으셨겠어요 .",
        "answer":"내가 우울증 걸리고 싶어서 걸린 것도 아닌데 왜 그런 말을 하는지 모르겠어 . 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"열심히 식단관리를 하셨는데 건강이 더 나빠져서 억울한 감정이 들었군요 .",
        "answer":"먹고 싶은 것도 안 먹고 최대한 건강식으로 먹으려고 노력했던 것이 모두 헛수고였어 ."
    },
    {
        "question":"병원에서 아픔을 가볍게 여겨서 억울하시군요 .",
        "answer":"그냥 노인성 퇴행이라면서 적절한 치료를 하지 않더라고 . 너무 속상하다 ."
    },
    {
        "question":"손주들을 위해 행동하다가 그런 상황이 이어져서 많이 속상하실 것 같아요 .",
        "answer":"나보고 다 늙어서 그만 좀 돌아다니라고 화내는 아들의 말이 마음에 상처가 됐어 . 억울하기도 하고 ."
    },
    {
        "question":"며느님이 오해를 했군요 . 그 상황에서 어떤 마음이 들었나요 ?",
        "answer":"며느리는 내가 간이 안 좋아서 걱정되는 마음에 그랬겠지만 나는 정말 당황스럽고 억울했지 ."
    },
    {
        "question":"병원에서 지내게 되셔서 억울하시군요 . 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"나는 평생 가난해서 열심히 돈을 벌었는데 은퇴하고 나니까 갑자기 암에 걸렸어 . 너무 비참하다 ."
    },
    {
        "question":"식단에 신경을 쓰셨는데도 결과가 좋지 않아서 의사에게 혼났군요 . 정말 억울하시겠어요 .",
        "answer":"내가 먹고 싶은 것도 하나도 못 먹었는데도 의사는 수치만 보고 나를 의심하더라 ."
    },
    {
        "question":"암에 걸렸는데 보험처리가 안 된다니 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"전액 보장되는 암 보험에 가입했었는데 내가 걸린 편도암은 적용이 안 된다고 하더라 ."
    },
    {
        "question":"힘드시죠 . 다시 회의를 거쳐 많은 사람들의 의견을 다시 들어야 해서요 .",
        "answer":"팀원 한 사람의 실수가 다시 모든 사람을 거쳐 회의하는 게 시간이 얼마나 낭비되는 거라고 ."
    },
    {
        "question":"정말 억울하시겠어요 . 하지도 않은 일을 했다고 의심 받으셔서요 .",
        "answer":"아니 도대체 왜 나를 지목하는 거야 . 정말 알지도 못하는 일인데 ."
    },
    {
        "question":"취직 하고 난 뒤 회사 부도 때문에 많이 놀랐겠어요 .",
        "answer":"하필 내가 들어가고 난 뒤라 더욱 신경이 쓰여 ."
    },
    {
        "question":"즐겁지 않은 일을 하려니 힘드시겠어요 .",
        "answer":"부모님 강요로 어쩔 수 없이 안정된 직장이라 취업했지만 후회해 ."
    },
    {
        "question":"억울하시겠어요 . 게다가 사내 연애라 소문나서요 .",
        "answer":"아니 어떻게 그런 소문이 날 수가 있었는지 도무지 이해를 할 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"회사 돈을 횡령했다는 소문이 나서 억울하시겠어요 .",
        "answer":"어쩔 수 없이 다른 업무를 맡아서 하던 건데 이렇게 소문이 나는 건 아니지 ."
    },
    {
        "question":"마취 없이 진행된 수술에 많이 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"의사 때문에 아팠다는 사실이 나를 더 화나게 해 . 그 사람이 의사 자격이나 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"예방했는데도 전염병에 걸려 억울하시겠어요 .",
        "answer":"같은 부서에서 일하는 동료인데 정말 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"회사의 처리가 마음에 화를 나게 만들었겠어요 .",
        "answer":"이해할 수 없는 회사야 . 난 이제 어떡하지 ."
    },
    {
        "question":"마음이 많이 상하셨겠어요 . 조금 더 자세히 말해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"의사가 진단을 잘못 내렸어 . 이 상황을 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"예상치 못한 결과에 억울하셨겠어요 .",
        "answer":"정말 억울하고 분해 . 나한텐 왜 이런 일이 생기는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"마음이 많이 당황스럽고 슬프시겠어요 .",
        "answer":"혼자 맨날 울고 있어 . 절망스럽다 ."
    },
    {
        "question":"아이들의 말이 마음을 아프게 만들었겠어요 .",
        "answer":"나도 좋은 아빠가 되고 싶은데 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"딸아이가 그린 그림 속에 본인이 없어서 슬프셨군요 .",
        "answer":"기분이 너무 안 좋아 . 내가 아프고 싶어서 아픈 것도 아닌데 ."
    },
    {
        "question":"상사의 행동으로 마음이 안 좋아지셨겠어요 .",
        "answer":"정말 너무해 . 기분이 안 좋아서 일을 더 못하겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 감정이 많이 혼란스러우시겠어요 .",
        "answer":"그녀에게 무슨 말을 해야 할지 모르겠어 . 억울하고 기분이 침체된다 ."
    },
    {
        "question":"갑작스러운 소식에 많이 억울하셨겠어요 .",
        "answer":"옆집 청년이 담배를 피우던데 내 폐렴이 간접흡연 때문일까 ? 화가 난다 ."
    },
    {
        "question":"마음이 많이 안 좋고 억울하시겠어요 .",
        "answer":"너무 슬프고 아파 . 이 감정을 어떻게 이겨내지 ?"
    },
    {
        "question":"레시피대로 음식을 만들었는데 맛이 없어서 당황스러웠겠어요 .",
        "answer":"분명 쓰여 있는 그대로 만들었는데 맛이 왜 이 모양일까 ?"
    },
    {
        "question":"가해견 견주 때문에 스트레스가 많으시겠어요 .",
        "answer":"뽀삐가 그렇게 된 것도 억울한데 뻔뻔하게도 쌍방과실이라고 하니 원 ."
    },
    {
        "question":"의사 말대로 했는데 오히려 몸이 더 안 좋아지셨다니 억울하시겠어요 .",
        "answer":"아니 어떻게 의사가 틀린 말을 할 수 있지 ? 의사 때문에 무릎만 더 안 좋아졌어 ."
    },
    {
        "question":"아내 분께서 말씀하신 정보와 텔레비전의 정보가 서로 달라 혼란스러우시군요 .",
        "answer":"이걸로 어제는 아내와 한참을 싸웠다니까 . 난 텔레비전에서 봤는데 아내는 틀렸다고 하고 ."
    },
    {
        "question":"친구가 준 홍삼 진액인데 유통기한이 한참 지난 것이라 정말 놀랐겠어요 .",
        "answer":"그래서 친구에게 이게 어떻게 된 일이냐고 물었더니 본인도 구매한지 얼마 되지 않은 것이래 ."
    },
    {
        "question":"몸이 좋지 않아 힘드시겠어요 . 어떤 것이 만성피로의 원인일까요 ?",
        "answer":"회사 다닐 때부터 시작했던 나폴레옹 네 시간 수면법으로 잠을 적게 잔 게 원인인가 봐 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 부상을 입게 되어 정말 놀랐겠어요 .",
        "answer":"자전거 사고를 낸 아이 엄마는 나도 잘못이 있다며 치료비를 물어줄 수 없다고 하니 미칠 노릇이야 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 운전면허를 반납하라고 권유하니 억울하시겠어요 .",
        "answer":"최근 이십 년간 무사고에다 아무런 문제도 없는데 다짜고짜 면허를 반납하라고 하니 기분이 안 좋네 ."
    },
    {
        "question":"눈이 작아 보이는 돋보기안경을 받으셔서 당황스러웠겠어요 .",
        "answer":"내 눈이 그 정도는 아닌 것 같은데 왜 돋보기안경으로 보냈을까 ?"
    },
    {
        "question":"꾸준히 운동을 하시는데 근육량이 부족하다고 해서 억울하시군요 .",
        "answer":"남들에 비해 운동량도 부족하지 않은데 결과가 왜 이렇게 나왔을까 ?"
    },
    {
        "question":"아내 분의 냄새 지적에 억울한 마음이 드시는 군요 .",
        "answer":"씻는 것도 아침저녁으로 똑같이 씻고 냄새도 안 나는데 왜 그러는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"휴가 언제 가냐는 가족들과 휴가를 반려하는 회사 사이에서 스트레스를 많이 받았겠어요 .",
        "answer":"내가 어떻게 할 수 없는 건데 다들 나한테 왜 이러는 건지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"상사가 무작정 떠넘기는 담당 외적인 업무들로 스트레스를 받으시는군요 .",
        "answer":"명백히 내 소관이 아닌 일들을 나한테 시키니 황당해 ."
    },
    {
        "question":"노망이 났다고 소문이 나서 억울하셨군요 .",
        "answer":"나는 정당한 일이 아니어서 사람들과 시비가 붙은 거였는데 노망이라니 상처가 되었어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 늙었다고 말해서 상처를 받으셨군요 .",
        "answer":"시간이 지난만큼 나이가 들어서 그런 건데 생각하니 억울해 ."
    },
    {
        "question":"사람들이 한 번도 먼저 전화를 걸어주지 않아 상처를 받으셨군요 .",
        "answer":"나는 사람들의 생일날 먼저 전화를 걸어줘서 축하해줬는데 억울해서 연을 끊을까 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"회비 도둑으로 몰아가서 억울하고 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"나는 회비가 사라진 날 그 자리에 있지도 않았어 ."
    },
    {
        "question":"최 영감이 노인들에게 이상하게 이야기해서 억울하셨군요 .",
        "answer":"최 영감은 나를 늘 질투하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아들 부부의 이혼을 당신 탓으로 돌려서 억울하셨겠군요 .",
        "answer":"사실 아들 부부가 이혼한 이유는 바람 때문이었어 ."
    },
    {
        "question":"재미없는 노인이라는 소문이 나서 상처 받으셨군요 .",
        "answer":"사실 나는 정말 재미있는 노인이야 ."
    },
    {
        "question":"아무 이유 없이 불편하다고 하니 상처받으셨겠어요 .",
        "answer":"나는 그 노인들과 친해지고 싶은데 나와 전혀 말을 안 해 ."
    },
    {
        "question":"쑥떡을 맛보지도 않고 버려서 상처를 받으셨군요 .",
        "answer":"내가 만든 쑥떡은 보기에도 정말 맛있게 보였는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"아들에게 능력이 없다고 이야기하는 박 영감에게 억울했군요 .",
        "answer":"우리 아들을 잘 알지도 못하면서 그런 말을 하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"텃밭에서 몰래 채소를 훔쳤다는 누명을 써서 억울했군요 .",
        "answer":"나는 사실 누가 채소를 가져갔는지 알고 있어 ."
    },
    {
        "question":"빚을 대신 상환해야해서 억울하신 상황이시군요 .",
        "answer":"김 영감이 힘들어 하는 모습을 보고 있으니 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"당연하단 듯이 본인의 물건을 가져가니 화나셨겠어요 .",
        "answer":"나에게도 개인적으로 하고 싶은 일들이 있는데 혼자서 결정하니 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"협박도 받고 돈을 빼앗겼다니 너무 두렵고 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"믿었던 사람이었는데 배신을 당하니 너무 억울하고 답답해 ."
    },
    {
        "question":"사람의 약점을 이용하다니 너무 억울하고 화나셨겠어요 .",
        "answer":"나만 실수한 상황도 아니었는데 나에게만 돈 때문에 협박을 하다니 너무 화가 나고 억울해 ."
    },
    {
        "question":"남의 몫까지 내야해서 억울하고 화도 나셨겠어요 .",
        "answer":"아무리 생각해도 이건 너무 부당한 것 같아서 너무 답답해 ."
    },
    {
        "question":"기부하는 것은 선택인데 강요당해서 많이 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"나에게도 이득이 있는 상황이니 돈을 낼 수는 있지만 강요당하는 것은 싫어 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 월세를 올리겠다고 해서 당황스럽고 억울하셨겠어요 .",
        "answer":"이웃집 사람들도 이에 대해 화가 나있어 ."
    },
    {
        "question":"상의도 없이 행동한 것에 대해 화도 나고 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"내 미래를 위해서도 모아둔 돈인데 말도 없이 가져가니 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 자신의 대한 이상한 소문이 돌아서 억울하고 당황스러우셨겠어요 .",
        "answer":"지금까지 연락도 없던 사람들이 연락오고 사실을 말하면 거짓말한다고 욕을 먹고 있어 ."
    },
    {
        "question":"자신도 억울한 상태에서 그런 말을 들어서 더 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"나를 항상 그런 식으로 말하는 남편에게 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"돈을 빌리고 갚지 않아 억울하고 속상하시겠어요 .",
        "answer":"빌릴 때 금방 돌려준다고 해놓고 모르쇠하고 있으니 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"강도에게 돈을 갈취 당했다니 너무 무섭고 마음 고생하셨겠어요 .",
        "answer":"당시에는 너무 무서워서 하라는 대로 했는데 지금 생각하면 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"친구가 믿어주지 않아 억울하겠네요 .",
        "answer":"간암에 걸렸다는 말을 왜 안 믿을까 ?"
    },
    {
        "question":"아내 분이 그렇게 말하신다면 정말 서러우시겠어요 .",
        "answer":"아내가 근육 퇴행 위축에 대해 잘 인지하지 못하고 있는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"눈이 좋지 않은 건데 많이 서러우시겠어요 .",
        "answer":"사람들에게 일일이 다 설명해야 할까 ?"
    },
    {
        "question":"이를 잘 닦지 않아서 그렇다니 황당하시겠어요 .",
        "answer":"친구에게 치주염에 대해 쉽게 설명해줄 방법이 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"생각하던 것을 못 받는다니 눈앞이 깜깜하겠어요 .",
        "answer":"가족도 없고 병에 걸려서 일도 못하는 상황인데 어쩌면 좋을까 ?"
    },
    {
        "question":"사람마다 느끼는 공포의 정도는 다른데 당황하였겠어요 .",
        "answer":"의사의 행동이 너무 무례한데 어떤 대응을 하면 좋을까 ?"
    },
    {
        "question":"내 상황을 이해 못하는 아내 때문에 억울하시군요 .",
        "answer":"통풍이 원래 있었다고 말해야 오해가 풀리겠지 ?"
    },
    {
        "question":"약을 잘못 먹고 있었다니 황당하시겠어요 .",
        "answer":"의사의 오진을 신고할 방법이 뭐가 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"귀가 안 좋아서 그런 건데 속상하시겠어요 .",
        "answer":"기분이 안 좋은데 대응할 방법이 없을까 ?"
    },
    {
        "question":"코로나 바이러스라니 난감하시겠어요 .",
        "answer":"마스크를 벗지 않았는데 왜 코로나 바이러스에 감염되었을까 ?"
    },
    {
        "question":"갑작스러운 병명에 많이 당황하였겠어요 .",
        "answer":"내가 왜 간경변증이라는 병에 걸렸지 ?"
    },
    {
        "question":"관계가 없는 일로 지적을 받았다니 아주 속상하시겠어요 .",
        "answer":"다른 직장 동료가 실수한 일인데 좀 억울하네 ."
    },
    {
        "question":"다들 휴가를 떠나는데 혼자 못 갔다니 억울하시겠어요 .",
        "answer":"일이 너무 많았어 . 이번 여름은 나도 놀고 싶었는데 ."
    },
    {
        "question":"상여금이 나오지 않아 속상하시겠어요 .",
        "answer":"일은 똑같이 열심히 했는데 돈은 덜 나오고 . 억울해 ."
    },
    {
        "question":"차별이 있다니 속상하시겠어요 .",
        "answer":"누군 돈 받으면서 쉬고 . 누군 못 쉬고 ."
    },
    {
        "question":"회사 일은 다 같이 생긴 문젠데 혼자 남았다니 . 억울하시겠어요 .",
        "answer":"왜 하필 나 혼자 남은 건지 나도 잘 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"본인이 실수한 거로 남 탓을 하다니 정말 너무한 거 같아요 .",
        "answer":"아무리 상사라지만 억울하긴 해 ."
    },
    {
        "question":"나와 동기를 자꾸 비교해서 억울하시군요 .",
        "answer":"심지어 난 실적담당 파트가 아니고 그 친구는 실적담당인데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"실수는 본인들이 해놓고 트집을 잡다니 기분이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"항상 실수는 본인들이 해놓고 왜 나한테 그러는 걸까 . 가운데서 억울해 ."
    },
    {
        "question":"업무 외적인 이유로 승진을 못 하다니 슬프시겠어요 .",
        "answer":"차라리 정당한 사유를 만들어 주던가 . 조금 억울하네 ."
    },
    {
        "question":"의례적으로 하던 일일 뿐인데 많이 억울하시겠어요 .",
        "answer":"모르겠어 . 그저 내가 운이 안 좋은 건지 ."
    },
    {
        "question":"아픈데 혼까지 나다니 정말 속상하셨을 것 같아요 .",
        "answer":"조금 억울하기는 했었어 ."
    },
    {
        "question":"열심히 한 숙제인데 빼앗겨서 화가 나겠네요 .",
        "answer":"과제를 다시 한다고 해도 이미 늦었겠지 . 나는 숙제를 늦게 제출한 사람이 되겠지 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 따돌림을 당하고 있어 힘드시군요 .",
        "answer":"내가 왜 왕따가 된 건지 전혀 모르겠어 . 너무 억울하고 답답해 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 따돌림의 이유를 성격 탓으로 생각하셔서 억울하시군요 .",
        "answer":"난 평범하게 친구들과 잘 지내고 있었어 . 그런데 날 싫어하는 애가 나를 따돌린 거야 ."
    },
    {
        "question":"따돌림을 당해서 괴로운데 정작 가해자는 큰 이유 없이 괴롭히고 있다고 해서 억울하시군요 .",
        "answer":"나는 너무 괴로웠는데 그냥 심심해서 괴롭혔다는 말을 들으니까 너무 허무하고 억울해서 잠이 안 와 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 뚱뚱하다는 이유만으로 싫다고 해서 마음이 아프시군요 .",
        "answer":"나도 뚱뚱한 게 보기에 별로인 건 알아 . 그래도 친구들이 뚱뚱하다고 내가 싫다고 하니까 너무 상처받았어 ."
    },
    {
        "question":"친한 친구의 물건을 훔쳤다고 몰아가서 억울하시겠어요 .",
        "answer":"친구와 사이가 서먹해져 버렸어 . 정말 너무 억울해서 답답해 ."
    },
    {
        "question":"선생님께 괴롭힘을 당한다고 상담을 했다가 반 친구들이 모두 아니라고 해서 억울하시군요 .",
        "answer":"어떻게 한 명도 제대로 말해주는 친구가 없을 수 있지 ? 너무 절망스럽잖아 ."
    },
    {
        "question":"친구들 험담을 하고 다닌다는 소문이 퍼져서 곤란하시군요 .",
        "answer":"친구들은 다행히 이해해 줬는데 소문이 너무 퍼져서 다른 친구들에게 내가 나쁜 애로 인식된 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"괴롭히는 애들이 거짓 신고를 해서 억울하시겠어요 .",
        "answer":"커닝했다고 결론이 나면 나는 이번 시험을 크게 망하게 될 거야 . 너무 억울하고 불안해 ."
    },
    {
        "question":"타고난 장애로 따돌림을 당해서 힘드시군요 .",
        "answer":"나도 이렇게 태어나고 싶어서 태어난 게 아닌데 정말 너무하고 억울해 ."
    },
    {
        "question":"타고난 성격인 건데 친구들이 너무 나댄다고 해서 상처받았겠어요 .",
        "answer":"날 그렇게 생각할 줄은 몰랐어 . 너무 실망스럽고 당황스러워 . 나는 그냥 내 성격대로 산 것뿐인데 ."
    },
    {
        "question":"줏대가 없다고 따돌림을 당하게 되어 상처 받았겠어요 .",
        "answer":"나는 다른 친구들의 생각을 존중하느라 눈치를 본 건데 줏대 없다고 싫어할 줄 몰랐어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 돈 자랑을 한다고 오해해서 억울하시겠어요 .",
        "answer":"돈 자랑하는 걸로 생각 하는 줄 몰랐는데 오늘 처음 알았거든 . 너무 억울하다 ."
    },
    {
        "question":"아내가 노후 자금을 아이 유학 자금으로 쓰자고 해서 억울하셨군요 .",
        "answer":"나는 지금 사교육비도 충분하다고 생각해 . 유학은 우리 형편에 너무 무리라고 생각해"
    },
    {
        "question":"연금 지급 시기가 오 년 후로 미뤄져서 억울하시군요 .",
        "answer":"오 년이나 미뤄지다니 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"사용자님 탓이 아닌데 잔소리를 들어서 억울하시겠어요 .",
        "answer":"나는 저축하고 싶었는데 그렇게 말하니 너무 억울하지 ."
    },
    {
        "question":"갑작스럽게 명예퇴직을 하게 되어 억울하신 거군요 .",
        "answer":"이십 년을 앞만 보고 달려왔는데 앞으로 무엇을 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"정년이 되지 않았는데 퇴직 압박이 있어 억울하시겠어요 .",
        "answer":"오 년이 얼마나 긴 시간인데 그 시간 동안 노후준비도 열심히 해야 한다고 ."
    },
    {
        "question":"나이가 많아서 후배들에게 무시당해서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"오랜 경험으로 쌓은 나만의 노하우를 나이가 많다는 이유로 가볍게 여기는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"가족 때문에 모아 놓은 금액이 적은 건데 불만인 아내 때문에 속상하시겠어요 .",
        "answer":"사교육비를 줄이고 저축하자고 얘기했는데 그 때는 듣지도 않았으면서 억울하네 ."
    },
    {
        "question":"자식들의 최선을 다하고 있는 것을 몰라줘서 속상하시군요 .",
        "answer":"자식들은 받는걸 당연하다고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"최선을 다해 키웠는데 모아둔 돈이 없다고 무시하는 자식들 때문에 속상하시겠어요 .",
        "answer":"아이들이 인정해 주지 않으니 내 인생이 참 허무하다는 생각이 들어"
    },
    {
        "question":"노후를 위해 모아 둔 돈을 아들을 위해 사용하려니 억울하시군요 .",
        "answer":"아들이라서 모른 척 할 수도 없고 . 지금도 뒷바라지를 해줘야 하다니 ."
    },
    {
        "question":"가족 부양과 노후 준비로 걱정이 많으시겠어요 .",
        "answer":"나 혼자 돈을 버는 것을 가족들이 너무 당연하게 생각해 . 이제 혼자서는 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"노후 자금을 손해 보셔서 화가 나시겠어요",
        "answer":"노후를 위해서 안전 자산에 투자해야 한다고 얘기 했지만 아내는 내 말을 듣지 않았어 ."
    },
    {
        "question":"동기가 한 실수인데 상사가 문책을 해서 억울함을 느끼고 계시겠어요 .",
        "answer":"상사에게 사실대로 말할지 동기에게 내 감정을 말할지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"과 대표가 공지를 해주지 않아서 리포트를 내지 못해 상처를 많이 받았겠어요 .",
        "answer":"과 대표에게 공지를 못 들어서 리포트를 내지 못했다고 말할까 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"친구가 자기를 방해하려는 줄 알아서 억울함을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"친구에게 내 억울함을 얘기하는 게 좋을지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"대학병원에서 검진 결과를 듣고 많이 충격 받으셨겠어요 .",
        "answer":"결과를 듣고 너무 억울하고 힘들어서 몇 시간째 울고 있어 ."
    },
    {
        "question":"아내가 꾀병을 부린다고 생각해서 기분이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내가 일어날 때 원래 기립성 저혈압이 있다고 말했는데도 안 믿어 ."
    },
    {
        "question":"처음에 이야기한 치료비 금액과 달라서 억울하시겠어요 .",
        "answer":"처음부터 알고 있었으면 마음의 준비라도 하고 있었을 텐데 ."
    },
    {
        "question":"앞을 볼 수 없다는 생각에 많이 슬프시겠어요 .",
        "answer":"백내장 치료 시기만 잘 알았다면 이런 일은 없었을 텐데 ."
    },
    {
        "question":"통증 때문에 아파서 잠에서 일찍 깨는 건데 아내가 오해를 했군요 .",
        "answer":"매일 새벽에 너무 아파서 잠에서 깨 있어 . 아픈 걸 몰라주니 억울한 마음도 들어 ."
    },
    {
        "question":"여자 친구가 갑작스레 찾아와 욕을 해서 당혹스럽겠어요 .",
        "answer":"자기 친구가 어제 클럽에서 날 봤다는데 난 어제 집에만 있었어 . 정말 억울해 ."
    },
    {
        "question":"보험사가 보험금을 당신 대신 아들에게 모두 지급했군요 .",
        "answer":"아들이 내게 말도 없이 위임장까지 가지고 가서 보험금을 다 가져가다니 너무 배신감이 들고 상처받았어 ."
    },
    {
        "question":"지원금이 필요한 상황인데 서류상 자식이 존재해서 받지 못하고 계시는군요 .",
        "answer":"자식들 도움 못 받는 것도 서러운데 지원금도 못 받는다니 너무 억울해 . 지금 살기 얼마나 힘든데 ."
    },
    {
        "question":"치료를 받으려고 휴가를 내셨는데 무단결근 처리가 되고 월급이 깎이셨군요 .",
        "answer":"월급명세서를 봤는데 월급이 깎여 있어서 너무 당황스럽고 억울했어 ."
    },
    {
        "question":"과잉 진료 때문에 임플란트를 하게 되어 큰돈을 지불하게 되셨군요 .",
        "answer":"아직 괜찮은 것 같은데 임플란트를 하라고 해서 이상하게 생각했었는데 . 너무 큰돈이 나가서 억울할 따름이야 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황이 많이 애석하시겠어요 .",
        "answer":"젊을 때 놀지 않고 모아둔 돈이었는데 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 돈 얘기만 하다 쫓아내서 서러우시겠어요 .",
        "answer":"나는 오랜만에 아들 얼굴이나 보려고 간 건데 자꾸 돈 얘기만 꺼내니깐 정말 서운해 ."
    },
    {
        "question":"빙판길에서 넘어지셔서 많이 아프시겠어요 .",
        "answer":"자식들은 이런 상황에서도 경제적으로 보탬을 안 해주니까 너무 서럽고 억울해 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 사용자님의 노력을 몰라주셔서 억울한 감정이 들었을 것 같아요 .",
        "answer":"억울한 감정이 들 때가 있지 . 부모님께서 내 노력을 알아주시면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"아무 잘못이 없었는데 혼이 난 상황이 억울했을 것 같아요 .",
        "answer":"나는 아무 잘못도 없는데 혼이 나는 것이 마음에 상처였어 ."
    },
    {
        "question":"질문을 주고받고 하는 것은 수업 시간에 열심히 하신 것인데 혼이 났다고 생각하니 정말 억울하였겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 나는 그리고 친구가 물어본 것에 대답했을 뿐이란 말이야 ."
    },
    {
        "question":"열심히 하셨는데 오해가 생겨서 억울한 감정이 들었을 것 같아요 . 그 오해는 어떻게 해서 생기게 된 건가요 ?",
        "answer":"정말 억울해 . 시험을 풀다가 시계를 본다고 고개를 들었는데 커닝을 한다고 선생님께서 말씀하시지 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"오해를 받았다니 억울한 마음이 들었겠어요 . 지금 그 마음은 괜찮아졌나요 ?",
        "answer":"아직도 속상해 . 어떻게 잘 알지도 못하신 채로 화를 내실 수 있지 ?"
    },
    {
        "question":"과제를 다 했는데 두고 와서 정말 속상하고 억울했겠어요 . 혹시 만회할 기회는 없나요 ?",
        "answer":"정말 속상했어 . 이번 수행평가에서는 만회할 기회가 없긴 하지 ."
    },
    {
        "question":"친구가 열심히 하지 않아서 그 몫까지 해야 하다니 너무 속상하고 억울할 것 같아요 .",
        "answer":"맞아 . 솔직히 그 친구에게 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"오해가 생겨서 뺨을 맞았다니 많이 억울하겠어요 .",
        "answer":"많이 억울하지 . 아내와의 오해도 빨리 풀어야 하는데 ."
    },
    {
        "question":"거짓말은 나쁜거에요 .",
        "answer":"맞아 . 이럴 줄 알았으면 처음부터 거짓말을 치지 않는 건데 ."
    },
    {
        "question":"너무 당황스러웠겠어요 . 다친 데는 없나요 ?",
        "answer":"뺨에 멍이 들었어 . 당황스럽다기보다는 많이 아프더라고 ."
    },
    {
        "question":"그런 이유로 사회적 평판이 나빠졌다니 너무 억울하시겠어요 .",
        "answer":"난 너무 당황스러워 그건 내 잘못이라고 하기 애매하다고 ."
    },
    {
        "question":"여자 친구가 이별에 대한 이야기를 해서 많이 슬프셨군요 .",
        "answer":"어떻게 그런 말을 할 수가 있지 ? 군대를 가면 기다릴 수도 있잖아 ."
    },
    {
        "question":"여자친구분이 헤어지자고 이야기해서 많이 당황스러웠겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 심지어 그것도 본인이 잘못한 일이었어 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 당황스러우시겠어요 .",
        "answer":"경찰에 가서 조사받다니 . 이렇게까지 일이 커질 줄 몰랐어 ."
    },
    {
        "question":"아이를 책임지라는 이야기를 갑작스럽게 들어서 당황스러우시겠어요 .",
        "answer":"그 아이가 내 아이가 아닌 거 같거든 . 정말 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"일도 힘드신데 집안일까지 하시게 된다면 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 나눠서 하면 모를까 전부 다는 할 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"아내분의 의심이 당황스러우시겠어요 .",
        "answer":"응 . 정말 우리는 아무사이가 아냐 . 친한 직장 동료일 뿐이라고 ."
    },
    {
        "question":"저런 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 나름 고심한 선물인데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"아내 분에게 신뢰를 못 얻어서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"어떻게 해야 신뢰를 다시 쌓을 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"사라진 지갑의 범인으로 의심받고 계셔서 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내가 몇 번이나 아니라고 말씀드렸는데도 엄마는 계속 나를 의심하셔 . 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"엄마의 액자를 당신이 깼다고 작은 형이 거짓말을 했군요 . 무척 속상하시겠어요 .",
        "answer":"평소에도 작은 형은 자기 잘못을 나한테 뒤집어씌우곤 했는데 이제는 더 이상 못 참겠어 ."
    },
    {
        "question":"아무런 잘못도 하지 않았는데 누나가 갑자기 뺨을 때려서 많이 억울하시군요 .",
        "answer":"갑자기 뺨을 때리는데 너무 황당해서 아무 말도 안 나오더라고 . 지금에서야 많이 화나고 억울해 ."
    },
    {
        "question":"시험에서 높은 점수를 받았더니 부모님께서 커닝을 의심하고 계시는군요 . 무척 억울하시겠어요 .",
        "answer":"기껏 밤새며 공부해서 높은 점수를 받았더니 이게 무슨 날벼락 같은 상황인지 모르겠어 . 우울하기만 해 ."
    },
    {
        "question":"어머니께서 빌려 가신 돈을 제때 안 주셔서 많이 당황스러우시겠어요 .",
        "answer":"엄마한테 매몰차게 갚으라고 할 수도 없는데 그 십만 원이 필요해서 막막하기만 해 ."
    },
    {
        "question":"대청소를 했더니 엄마께서 유난 떨지 말라고 하셔서 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"칭찬도 아니고 유난 떨지 말라고 말씀하시다니 . 엄마는 왜 말을 예쁘고 좋게 못 하시는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"엄마께서 약속했던 외식을 안 지키시고 그냥 저녁을 준비하셔서 속상하시군요 .",
        "answer":"외식할 생각에 시험도 열심히 준비해서 잘 봤는데 이렇게 대충 저녁으로 넘어가시다니 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 오빠 편만 들어서 억울하시군요 .",
        "answer":"엄마는 왜 제대로 들어보지도 않고 나한테만 화를 낼까 ?"
    },
    {
        "question":"언니가 하지도 않은 일에 화를 내서 속상하시군요 .",
        "answer":"예전에 말 안 하고 빌려 쓴 적이 있는데 그 일 때문에 그럴지도 몰라 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 잠깐 잔걸 하루 종일 잔 걸로 오해해서 속상하겠군요 .",
        "answer":"공부하다 피곤해서 잠깐 잔 건데 엄마는 잘 알지도 못하면서 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 언니란 이유로 참으라고 해서 속상하시군요 .",
        "answer":"싸우는데 나이가 무슨 상관이야 ? 동생도 분명 잘못했는데 ."
    },
    {
        "question":"딱 한 번 성적이 떨어졌는데 아빠가 꾸짖어서 상처받으셨군요 .",
        "answer":"나도 떨어지고 싶어서 떨어진 게 아닌데 아빠가 그런 말을 해서 억울하네 ."
    },
    {
        "question":"말대꾸하는 동생을 혼날까 봐 때리지도 못하고 있어서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"동생이 어려서 내가 봐줘야 한다는 건 알지만 답답해 ."
    },
    {
        "question":"동생 때문에 핸드폰이 망가진 건데 칠칠치 못하다는 소리를 들어서 억울하시겠어요 .",
        "answer":"동생이 떨어뜨렸다고 아직 얘기 못 했는데 지금이라도 할까 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"어쩔 수 없이 카톡 확인을 못한 것인데 언니가 몰라줘서 억울하시군요 .",
        "answer":"언니는 내가 일부러 늦게 본 줄 아는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 사실과는 다른 오해를 하셨군요 . 왜 그러셨을까요 ?",
        "answer":"내가 평소에 치킨 먹고 싶다는 말을 자주 하거든 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 왜 그런 생각을 하시나요 ?",
        "answer":"저번에 사진을 보여줬는데 그때 애들 화장이 진해서 그런 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"아버지가 동생 편만 들어줘서 억울하시겠어요 .",
        "answer":"진짜 다시 생각해봐도 항상 시비는 걔가 먼저 건단 말이야 . 아빠는 왜 모를까 ."
    },
    {
        "question":"회사 분들의 행동 때문에 정말 화가 나실 것 같아요 .",
        "answer":"어제도 거래처랑 이야기가 잘 안 돼서 계약을 놓쳤는데 그게 내 탓이라는 거야 . 어이없어 ."
    },
    {
        "question":"부장님의 칭찬을 독차지하셔서 동료들이 시기하시는군요 .",
        "answer":"나는 최선을 다해 일을 해냈을 뿐인데 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있어서 정말 억울하실 것 같아요 .",
        "answer":"내 부하직원이 한 작업 때문에 이게 무슨 꼴이야 . 혼난 기억이 머릿속에 떠나질 않아 ."
    },
    {
        "question":"억울한 일을 당하셔서 상처를 받으셨군요 .",
        "answer":"그 친구도 문제인 게 내가 표절 소리를 듣고 있는 와중에도 입 뻥긋 안 하더라니까 ?"
    },
    {
        "question":"기분이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"기분도 안 좋고 억울해 . 혼도 엄청 났거든 ."
    },
    {
        "question":"마음이 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"회장은 나에게 왜 그럴까 ? 그냥 나가겠다는데 왜 상처를 주지 ?"
    },
    {
        "question":"당연한 요청인데 오히려 욕을 먹다니 억울하셨겠어요 .",
        "answer":"이것도 참다가 말한 거야 . 그런데 저렇게 욕을 해버리니 ."
    },
    {
        "question":"더 이야기해 주시겠어요 ?",
        "answer":"찾으러 온 것도 늦게 와놓고선 한참 찾았다고 오히려 짜증을 내는 거야 . 너무 억울했어 ."
    },
    {
        "question":"상사가 잘못한 일로 사장님께 불려가서 억울하시겠어요 .",
        "answer":"상사는 알고도 가만히 있는데 상처받았어 ."
    },
    {
        "question":"정직하게 승진했는데 직장동료들이 오해해서 억울하시군요 .",
        "answer":"이 오해를 꼭 풀고 눈치 안 보면서 회사를 다니고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"상사 잘못인데 나에게 떠넘겨져서 정말 억울하시겠어요 .",
        "answer":"이 억울함을 어떻게 하면 풀 수 있지 ?"
    },
    {
        "question":"일을 하다 화상을 입으셨는데 회사에서는 산재처리를 해주지 않아 억울하시군요 .",
        "answer":"화상 때문에 병원도 매번 가야 하는데 돈도 시간도 너무 아까워 ."
    },
    {
        "question":"일하고 있는 회사에서 부당해고를 당하여 억울하시군요 .",
        "answer":"회사에서는 직원 수를 줄이기 위해서 그랬다는데 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"시키는 대로 일만 했는데 프로젝트 실패 원인으로 지목되어서 억울하시겠어요 .",
        "answer":"팀장님이 자신의 직위 때문에 어쩔 수 없이 그랬다는데 사과도 없어 ."
    },
    {
        "question":"이유모를 폭행을 당하시다니 당황스럽고 속상하시겠군요 .",
        "answer":"선배가 나에게 어떤 오해를 하고 있는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"가고 싶지 않은 곳이었는데 계산까지 하셨다니 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"상사 앞에서는 편하게 행동하고 얘기할 수 없어서 밥 먹을 때 불편해 ."
    },
    {
        "question":"억울하게 해고당하셨다니 굉장히 당혹스러우시겠어요 . 좀 더 자세하게 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 한 일이 아닌데 회사에선 내가 회사 공금을 횡령했다고 생각하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"합격통보를 받고 설레는 마음이셨을 텐데 상심이 크시겠군요 .",
        "answer":"왜 떨어진 건지 궁금해 ."
    },
    {
        "question":"아내에게 의심받아서 억울하겠어요 .",
        "answer":"아내가 날 믿어주지 않는 게 너무 상처야 ."
    },
    {
        "question":"아들이 그렇게 생각해서 매우 억울하겠군요 .",
        "answer":"내가 뒤에서 열심히 희생하는 거를 알아주지 않아서 상처받았어 ."
    },
    {
        "question":"그런 말을 들어서 억울했겠군요 .",
        "answer":"내가 딸에게 애정표현을 잘 안 해줬나 하는 생각에 상처받았어 ."
    },
    {
        "question":"외도라고 의심을 당해서 억울하겠어요 .",
        "answer":"아내에게 주기로 했던 선물인데 믿어주지 않아서 상처였어 ."
    },
    {
        "question":"아내분이 오해하셔서 많이 억울하시겠어요 .",
        "answer":"평일 내내 열심히 일했으니까 진짜 피곤해서 늦잠을 자는 건데 아내는 내가 얼마나 피곤했는지 몰라줘 ."
    },
    {
        "question":"아내분이 립스틱만 보고 의심하셔서 정말 억울하시겠어요 .",
        "answer":"퇴근할 때 지하철에 사람이 엄청 많았는데 거기서 생긴 것 같아 . 나도 확실한 영문은 몰라 답답해 ."
    },
    {
        "question":"아내분께서 당신의 노력을 무시해서 속상하시군요 .",
        "answer":"내가 열심히 하고 있는 게 무시당해서 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"따님께서 씻지 않아서 몸에 냄새가 난다고 생각하는군요 .",
        "answer":"사실이 아닌데 그렇게 오해해서 속상해 ."
    },
    {
        "question":"본인 잘못으로 이혼당했다는 말을 들어 억울함을 느끼셨군요 .",
        "answer":"내 잘못도 아닌데 그 말이 나에게는 너무 큰 상처야 ."
    },
    {
        "question":"엉망이 된 노후준비로 많이 억울하셨군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"노후준비를 계획했는데 남편의 사업실패로 물거품이 됐어 ."
    },
    {
        "question":"적절한 은퇴 시기를 놓쳐 많이 억울하시군요 . 어떤 상황인지 자세히 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편이 말도 없이 직장을 그만두는 바람에 이렇게 됐어 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 알아주길 바랐는데 너무 억울하시겠어요 .",
        "answer":"노후도 준비해야 되는데 왜 이렇게 돈이 문제인지 자식들에게 말도 못 하니 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"노후를 준비할 나이에 딸 뒷바라지를 하느라 억울하시겠어요 .",
        "answer":"그동안 열심히 산 것에 대해 보상을 받아야 되는데 딸이 아직 용돈을 바라니 너무 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"열심히 일해서 은퇴를 했지만 돈이 없으니 너무 억울하시겠어요 .",
        "answer":"내 평생 열심히 일을 했는데 남아있는 돈이 없으니 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 당신의 마음을 이해 못 하는 것 같아 슬프시겠어요 .",
        "answer":"그동안 내가 아들을 어떻게 키웠는데 아들이 내 마음을 이해해 주지 못하는 것 같아 억울해 ."
    },
    {
        "question":"모두가 계획에 대해 걱정해서 상처 받았겠어요 .",
        "answer":"내 오랜 계획을 실현한 것뿐인데 . 다들 걱정부터 해 ."
    },
    {
        "question":"남편 분이 실직 당하신 것도 힘드신데 시어머님께서 그러셨다니 . 많이 상처 받았겠어요 .",
        "answer":"어머님은 항상 돈타령이셨어 . 이런 상황도 모르고 모은 돈이 얼마냐고 하셔서 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"딸은 다치지 않았나요 ? 정말 놀라셨겠어요 .",
        "answer":"너무 화가 나서 쏘아붙이고 돌아왔는데 너무 화를 냈나 싶기도 해 ."
    },
    {
        "question":"갱년기가 왔는데 남편이 비교를 하니 억울하셨군요 .",
        "answer":"매번 티브이에 나오는 연예인들과 비교를 당해야 하는 게 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"같은 맞벌이임에도 육아를 모두 떠맡게 하니 억울하시군요 .",
        "answer":"똑같이 밖에서 일을 하고 왔는데 안에서도 집안일을 다 나에게 떠맡기다니 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"동료가 커피를 마시는 척하며 일부러 뜨거운 물을 부어 억울하시군요 .",
        "answer":"다른 사람들은 이 일이 단순히 실수라고 생각하는 것 같으니 더 억울한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"동생이 사고를 당하셔서 속상하고 억울하시겠군요 .",
        "answer":"가해자는 잘못이 없다고 잡아떼니 미치겠어 ."
    },
    {
        "question":"어릴 적 부모님께 학대를 당했었군요 . 더 자세히 말씀해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"난 사과를 받고 싶은데 기억이 안 난다고 하시는 거 있지 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"나이 때문에 대표님이 정리해고 하셨군요 . 너무 화나고 속상했겠어요 .",
        "answer":"실력이 아닌 나이 때문에 해고당한 게 억울해 ."
    },
    {
        "question":"나이가 많다는 이유로 일을 맡지 못하셔서 많이 섭섭하시겠어요 .",
        "answer":"나이가 많든 적든 그게 무슨 상관이야 . 다른 이유가 있는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"회사에서 제공해주는 할인 혜택을 받지 못해서 많이 아쉽겠어요 .",
        "answer":"계약직도 같은 회사 사람인데 혜택을 못 받는다는 건 좀 억울해 ."
    },
    {
        "question":"혼자서만 일을 해결하려고 하니 억울하시겠어요 .",
        "answer":"다른 사람들은 도대체 뭘 하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"갑작스런 해고에 억울하시겠어요 .",
        "answer":"아이라면 남자 직원들한테도 다들 있는데 왜 나한테만 이러는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"기계화 때문에 일자리가 없어져서 속상하시군요 .",
        "answer":"같이 일하던 동료들도 갑자기 해고되었어 . 참 억울한 상황이야 ."
    },
    {
        "question":"잦은 연차 사용으로 회사에서 해고 조치가 되셔서 억울하시군요 .",
        "answer":"그래 . 이렇게 연차를 자주 쓴다고 자를 줄 알았으면 나도 안 썼을 거야 ."
    },
    {
        "question":"대우에 비해 과한 능력을 요구하는 회사가 답답하시겠어요 .",
        "answer":"대우라도 잘 해주면 이렇게 억울하진 않겠어 . 취급이 비정규직하고 다를 게 없어 ."
    },
    {
        "question":"부장님의 꾸중에 억울한 마음이 드셨군요 .",
        "answer":"회의 시작 후에야 주제를 알려주고서는 의견을 안 낸다고 뭐라고 하잖아 . 늘 이런 식이야 ."
    },
    {
        "question":"상의도 없이 전세금을 올려 억울한 심정이시군요 .",
        "answer":"오른 전세금을 내기엔 형편이 여의치 않아 ."
    },
    {
        "question":"땅을 사셨는데 큰 손해를 보시게 됐군요 .",
        "answer":"남의 말만 듣고 사버린 내가 너무 한심해서 속이 터져 ."
    },
    {
        "question":"교통사고 수리비를 내게 되어 억울하시군요 .",
        "answer":"암만 봐도 상대방이 원인을 제공한 건데 이해가 안 되네 ."
    },
    {
        "question":"늦게 말한 이유로 월세 한 달 치를 제한다니 많이 억울하시군요 .",
        "answer":"한 달 치를 다 제하는 건 너무 말이 안 되는 소리잖아 ."
    },
    {
        "question":"일하시는 곳에서 돈을 부당하게 줘서 억울하신 거군요 .",
        "answer":"정당하게 일하는데 돈을 제대로 지급받지 못해서 억울해 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 같은 옷을 자주 입는다고 주변 사람들이 무시를 하는군요 .",
        "answer":"옷을 편하게 입어야 일의 효율도 올라가는 건데 억울해 ."
    },
    {
        "question":"받기로 예정되어 있었던 지원금이 취소되었군요 .",
        "answer":"이전부터 계속 기다리고 있었는데 이렇게 취소되어서 억울해 ."
    },
    {
        "question":"평생 동안 가족들을 위해 힘쓰느라 많이 힘드셨을 것 같아요 .",
        "answer":"주변만 살피고 제일 중요한 나 자신을 챙기지 못해온 것 같아서 억울해 ."
    },
    {
        "question":"가게 사정도 안 좋은데 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"자식들도 먹고 살아야 되니까 돈은 주는 게 맞지만 마음 같아서는 그냥 도와줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"잠깐 사이였는데 많이 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"여기 원래 단속도 잘 안 하는 곳인데 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"원치 않게 회사를 그만두게 되어 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"나이도 많고 이제 은퇴할 나인데 다른 회사 취직도 어려워 ."
    },
    {
        "question":"갑작스러운 일에 많이 당황하셨겠어요 .",
        "answer":"지금 총무는 연락도 안 되고 모은 돈이 꽤 큰돈이야 . 그래서 경찰에 신고했어 ."
    },
    {
        "question":"김 씨 대신 청소를 했는데 노인정 사람들이 김 씨가 청소한 줄 알아 억울하시군요 .",
        "answer":"내가 청소했다는 걸 어떻게 말해야 좋을까 ?"
    },
    {
        "question":"며느리를 위한 배려가 오해를 받아 마음이 좋지 않으셨겠어요 . 좀 더 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"억울하지만 며느리 입장에서 생각해보니 며느리가 속상했을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"편찮으셔서 손자를 못 보러 간 건데 손자가 안 왔다고 토라져 억울하시군요 .",
        "answer":"나도 정말 보러 가고 싶었는데 토라지니 억울해 ."
    },
    {
        "question":"노인정에서 관절염으로 쉬고 있었는데 물건을 훔친 걸로 오해 받아 억울하시군요 .",
        "answer":"어떻게 내가 안 훔쳤다는 걸 증명해야 될지 모르겠고 정말 억울해 ."
    },
    {
        "question":"옆 환자에게 오해를 받아 억울하시군요 .",
        "answer":"나는 남의 것에 손 댄 적이 없는데 멋대로 오해하는 게 억울해 ."
    },
    {
        "question":"간호사가 다른 환자랑 착각해서 주의를 준 것이 억울하시겠군요 .",
        "answer":"난 그런 적도 없는데 내 얘기는 듣지도 않고 돌아다니지 말라고 해서 억울했어 ."
    },
    {
        "question":"천식 때문에 기침을 한 것인데 코로나로 오해받아서 억울하셨군요 .",
        "answer":"다들 코로나 때문에 신경이 곤두서있어서 밖에서는 기침도 못하겠어 ."
    },
    {
        "question":"험담한 적이 없는데 오해를 받으셔서 억울하셨군요 .",
        "answer":"며느리가 오해할까 봐 아들이랑 둘이 대화도 못하겠어 . 속상하고 억울해 ."
    },
    {
        "question":"사용자님만 잘 못한게 아닌데 사용자님만 혼이 나셨군요 .",
        "answer":"조교님과 다퉈 불편한 사이가 됐는데 교수님이 나만 나무라시더라고 ."
    },
    {
        "question":"새로운 동아리에 들어갔는데 다들 사용자님을 무서워 하시는군요 .",
        "answer":"아마도 내가 조금 무섭게 생겨서 그런 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 문제가 발생하셨나요 ? 더 자세히 말씀해 주세요 .",
        "answer":"어머님이 아가씨가 힘들다며 좀 도와달라고 하는데 이 남편이 나한테 상의 없이 그냥 또 도와준다고 해버렸어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일이 있었나요 ? 어떤 오해인지 말해줄 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 바쁘다는 이유로 자꾸 만남을 회피했다고 생각하는 것 같아 . 실제로는 아닌데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"남자친구분이 마음을 몰라줘서 속상하군요 . 어떤 상황에서 속상함을 느끼는지 구체적으로 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"나는 좋은 의미로 하는 말들을 부정적으로 듣는 행동이 많아 . 예를 들어 취업에 성공하길 응원해줘도 재촉하는거냐며 화를 내서 억울해 ."
    },
    {
        "question":"친구와 속상한 일이 있었나 보군요 . 어떤 일이 있었는지 이야기해줄 수 있나요 ?",
        "answer":"친구에게 가방을 빌리고 깨끗이 사용한 뒤에 돌려줬는데 어제 보니 가방 고리가 끊어져 있었대 !"
    },
    {
        "question":"몸도 힘든데 남편과의 불화로 마음이 불편하겠어요 .",
        "answer":"출산이 임박해오니까 하루에도 몇 번이고 컨디션이 바뀌어서 남편에게 짜증을 냈더니 화를 내는 거야 ."
    },
    {
        "question":"마스크를 쓰지 않았다는 이유로 마녀사냥 당한 것 같아 억울하시군요 .",
        "answer":"그러고말고 . 마스크 하나 안 썼다고 그러다니 . 이게 말이 돼 ."
    },
    {
        "question":"직장 상사에게 오해를 사서 억울하시군요 .",
        "answer":"응 분명 내가 잘못한 일이 아닌데 누군가가 나에게 뒤집어 씌우려고 한 거 같아 . 진짜 상처다 ."
    },
    {
        "question":"집안 경제가 어려워 진로를 찾기 어려우셨군요 .",
        "answer":"나는 지금 서른세 살이지만 지금이라도 나의 진로를 찾고 싶어 !"
    },
    {
        "question":"취업 실패로 크게 실망하셨군요 .",
        "answer":"결과가 납득이 가지 않아 . 내가 떨어진 이유를 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"길에 꽁초를 버린 사람 때문에 벌금을 물게 되어서 상처를 받았군요 .",
        "answer":"단속반에 연락을 해서 씨씨티비든 뭐든 제 억울함을 다시 말해볼지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"위암 말기 소식을 듣고 많이 힘들고 속상하시겠어요 .",
        "answer":"지금까지 착하게 살아왔다고 생각했는데 큰 병이 생겨서 억울해 ."
    },
    {
        "question":"큰 병이 생겨 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"많은 사람 중에 왜 하필 나한테 악성 종양이 생긴 건지 모르겠어 . 억울하기도 해 ."
    },
    {
        "question":"병이 나아지는 게 없는 것 같아서 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"약을 아무리 먹어도 차도가 없으니까 공황장애가 더 심해지는 것 같기도 해 . 억울해 ."
    },
    {
        "question":"기대하신 만큼 편하고 예쁘세요 ?",
        "answer":"처음 신고 외출했는데 발등이 아파서 자주 신을 수 없을 것 같아서 속상해 ."
    },
    {
        "question":"요즘 무슨 걱정 되는 일이 있으세요 ?",
        "answer":"예전에 빌려준 돈을 친구가 못 갚고 있는데 지금 내가 꼭 필요해서 받아야 하거든 ."
    },
    {
        "question":"그러셨어요 . 지금은 괜찮으신지요 ?",
        "answer":"치료 중이야 . 하지만 죽음은 항상 곁에 있다고 봐야 해 . 할 일이 많아 . 지금은 아니야 ."
    },
    {
        "question":"큰 집에 가기 두려우시군요 . 혹시 무슨 일 때문에 그런지 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"어르신들이 저만 보면 왜 장가를 안 가냐고 뭐라 하세요 ."
    },
    {
        "question":"시험을 봤는데 오등급이 나와서 슬프시군요 .",
        "answer":"어 . 난 공부를 열심히 했는데도 못봤어 . 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"언니가 돈을 가져갔는데 부모님이 나한테만 뭐라 해서 억울하시군요 .",
        "answer":"부모님이 사실을 아셨으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"오해를 받아 억울한 느낌이시군요 .",
        "answer":"물건을 훔치지도 않았는데 말야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 억울하신 일이 있었나요 ?",
        "answer":"내 친구 빚보증을 섰는데 그 친구가 도망가서 빚을 다 내가 갚게 생겼어 ."
    },
    {
        "question":"억울하신 일이 있었나요 ?",
        "answer":"오늘 사장님이 내가 한 일도 아닌데 나한테 야근시켰어 . 마무리 하라면서 ."
    },
    {
        "question":"그동안 일만 하셨는데 금전 문제가 있다니 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"자식 키우는데 돈이 이렇게 들 줄 알았으면 생각 좀 해볼걸 그랬나 봐 ."
    },
    {
        "question":"어머니 때문에 속상한 일이 있었나요 ?",
        "answer":"내가 동생 괴롭혔다고 엄한테 나만 혼났잖아 . 동생이 우는 게 내 잘못이야 ?"
    },
    {
        "question":"남편분께서 나의 잔소리가 심해 정신적인 문제가 있다고 하시는군요 .  그 이야기에 대해 어떤 생각이 드시나요 ?",
        "answer":"당연한 요구를 하는데 그게 잦다고 환자 취급을 하니까 . "
    },
    {
        "question":"답답하신가 봐요 . 무슨 일 있으신가요 ?",
        "answer":"상대측에서는 나한테 문자를 보냈다고 하는데 나는 받은 적이 없거든 . 스팸 문자함까지 들어가 봐도 아무것도 없는데 그 문자 때문에 지금 문제가 생겼어 ."
    },
    {
        "question":"혼자 발표하라고 해서 억울하시군요 .",
        "answer":"발표를 두 명이 하자고 하니까 발표하겠다고 하는 사람이 없어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 억울한 일을 당하셨나요 ?",
        "answer":"친한 친구한테 노후 준비 자금을 사기당했어 ."
    },
    {
        "question":"갑작스러운 회사의 통보에 당황스럽고 속상하시군요 . 어떤 일인지 더 자세히 말씀해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"갑자기 실적이 낮다는 이유로 은퇴를 빨리하라는 식으로 돌려 말하더라고 ."
    },
    {
        "question":"아내의 말에 속상하셨군요 . 어떤 점이 억울하게 느껴지셨나요 ?",
        "answer":"내가 청소를 안 한다고 하더라고 . 내가 전업주부로 있으면서 한 일이 얼마나 많은데 ."
    },
    {
        "question":"아르바이트 하다가 어이 없는 일을 당하셨군요 . 무슨 일인가요 ?",
        "answer":"고객의 아이가 울고 있어서 달래야 할 거 같다고 얘기를 했더니 화를 내면서 가는 거야 ."
    },
    {
        "question":"복통이 있으시다니 힘드시겠어요 .",
        "answer":"나도 복통은 못 참겠다 싶어 내과에서 내시경과 초음파 검사도 했어 . 과민성에다가 간 수치도 나쁘고 위가 너무 헐었대 ."
    },
    {
        "question":"친구보다 성적이 안 나와서 억울하시군요 .",
        "answer":"응 . 나랑 똑같이 공부했는데 학점이 달라서 억울해 ."
    },
    {
        "question":"억울한 일이 있으셨군요 .",
        "answer":"친구는 내가 험담을 했다고 오해하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"여자친구가 서운하다고 말해서 많이 억울하시군요 . 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"내가 전혀 서운하게 할 의도로 했던 말이 아니었는데 여자친구가 오해하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"누명을 쓰시게 되었나 봐요 . 어떤 일이 있었나요 ?",
        "answer":"내가 한 게 아닌데 착각하고 누군가가 내가 했다고 한 거야 . 엄청 억울했어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 화가 많이 나셔서 억울하시군요 . 어떤 일이 있었나요 ?",
        "answer":"약속을 미리 잡고 나서 이후에 내가 못 갈 것 같다고 미리 얘기했었거든 . 그 땐 알겠다고 했었는데 잊었나 봐 ."
    },
    {
        "question":"거짓 진술로 인해 많이 억울하셨겠어요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"나는 사건 현장에 없었는데 사람들은 소문만 믿고 판단해서 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"따돌림 당한 경험이 큰 상처가 되셨을 것 같아요 . 어떤 부분이 가장 힘드셨나요 ?",
        "answer":"아무도 내 말을 믿어주지 않아서 너무 억울했어 . 나는 아무 잘못도 없었는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"친한 친구마저 사용자님을 의심해서 슬픔을 느꼈군요 .",
        "answer":"나를 믿지 않으니 너무 억울했어 ."
    },
    {
        "question":"맞은 것에 대해서 많이 억울하시겠네요 .",
        "answer":"내 잘못이 아닌데도 왜 맞아야 하는지 모르겠어 . 너무 답답해 ."
    },
    {
        "question":"거짓 소문으로 인해 친구들과 친해지고 싶은데도 친해질 수 없어 억울하시군요 .",
        "answer":"거짓 소문 때문에 내가 왜 힘들어해야 하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"잘못도 없는데 따돌림을 당해서 억울하시군요 .",
        "answer":"응 . 너무 억울하고 황당해 ."
    },
    {
        "question":"아무에게도 말하고 싶지 않은 비밀이었는데 퍼져서 학교 생활이 힘들어지셨군요 .",
        "answer":"믿었던 친구였는데 배신감도 들어 . 학교를 어떻게 갈 수 있을까 걱정돼 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 억울한 감정을 느끼도록 만들었나요 ?",
        "answer":"헛소문으로 내가 이렇게 힘들게 학교 생활하고 있는 게 너무 슬퍼서 눈물이 났어 ."
    },
    {
        "question":"사실이 아닌 걸로 사용자님을 피하니 많이 억울하시겠어요 .",
        "answer":"친구들이 오해해서 나를 피하니까 상처를 받았어 ."
    },
    {
        "question":"잘못하지 않았는데도 맞아서 많이 억울하시겠어요 .",
        "answer":"내가 아무리 말해도 친구들은 분명 내가 잘못했다고 생각할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"잘못이 없었는데도 억울하게 선생님께 불려가셔서 기분이 안 좋으셨겠어요 .",
        "answer":"선생님께서도 내가 잘못했다고 생각하시는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들에게 솔직한 마음을 털어놓았는데 비난이 돌아오자 속상하셨군요 .",
        "answer":"나만 빼고 다들 친한 것 같아서 그런 건데 . 내가 뭘 그렇게 잘못한 건지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 채점을 잘못해 이 등이 되었군요 . 일 등이 아니어서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"정말 억울해 . 선생님에게 따지고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"남자 친구의 의심으로 억울한 기분이군요 .",
        "answer":"내가 왜 그런 오해를 받는지 알 수가 없어서 더 억울한 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"증거가 부족해서 위자료를 못 받다니 억울하시겠어요 .",
        "answer":"돈이 필요한 게 아니라 남편의 잘못된 행동에 책임을 물도록 하려고 위자료를 말한 건데 ."
    },
    {
        "question":"남편의 말씀에 억울한 감정이시군요 .",
        "answer":"회사가 바빠서 늦게 오는 것인데 그렇게 말하니까 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"남자 친구에게 속아서 억울한 상태 시군요 .",
        "answer":"내가 몇 번을 물어도 아니라고 해서 믿었는데 오늘 유부남인 걸 알았어 ."
    },
    {
        "question":"남편의 폭력으로 마음에 상처를 입었군요 .",
        "answer":"연애할 때는 다정했는데 결혼 후에는 난폭해져서 폭력을 행사하니까 속은 게 억울해 ."
    },
    {
        "question":"이혼으로 억울한 감정이시군요 .",
        "answer":"아들을 못 낳은 게 나만의 잘못이 아닌데 이혼을 하자니 마음에 상처를 받았어 ."
    },
    {
        "question":"파혼으로 마음이 많이 아프시군요 .",
        "answer":"결혼을 하면 꼭 아이를 낳아야 하나 ? 남자 친구도 별로 아이를 안 좋아하는 걸로 알았는데 ."
    },
    {
        "question":"지금 감정이 우울하시군요 .",
        "answer":"나보다 못나 보이는 사람들도 연애를 하는데 왜 나만 연애를 못 하는지 마음이 아프네 ."
    },
    {
        "question":"권고사직으로 억울한 감정이시군요 .",
        "answer":"임신을 했다고 일을 안 하는 것도 아니고 잠시 휴직하는 건데 해고라니 너무해 ."
    },
    {
        "question":"남자 친구가 속여서 억울하시군요 .",
        "answer":"결혼 전에 분명히 없다고 했는데 막상 결혼해보니 빚이 너무 많은 거야 ."
    },
    {
        "question":"시어머니의 구박으로 억울하시군요 .",
        "answer":"당신 아들이 문제 있다고 병원에서 그랬는데 왜 나한테만 그러는지 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"멀쩡하다는 생각이 드는데 강제로 병원에 입원 시켜 억울했겠어요 .",
        "answer":"내가 무슨 잘못을 했나 억하심정도 들고 눈물도 나 ."
    },
    {
        "question":"생활에 꼭 필요한 지원을 딸 때문에 받지 못해서 실망스럽고 좌절된 기분일 것 같아요 .",
        "answer":"딸은 내게 생활비 한 푼 준 적 없고 전화도 걸지 않는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"검사 결과가 나와서 자녀들의 생각이 틀렸다는 걸 증명할 수 있게 되었네요 .",
        "answer":"하지만 자녀들은 검사 결과까지도 의심해 . 어디서부터 잘못된 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"수술 이후로 무릎 상태가 좋지 않아서 운동하기 어려운 상황이군요 . 난감하겠어요 .",
        "answer":"나이가 드니까 몸이 아픈 건 자연스러운 일이라지만 운동을 못 하니 건강이 걱정이지 ."
    },
    {
        "question":"지금부터라도 하고 싶은 일들이 있는데 자꾸 눈치를 보게 되는군요 .",
        "answer":"눈치를 실제로 주는 것도 아닌데 괜히 그렇게 위축되네 ."
    },
    {
        "question":"정말 상처가 되는 경험이었을 탠데 믿지 않아서 더 슬프시겠네요 .",
        "answer":"내가 노인이어서 피해자가 될 수 없을 거라고 생각하나 봐 ."
    },
    {
        "question":"치매가 아니라는 병원의 말에도 자녀들은 병원에 보내려 하는군요 . 속상하고 억울한 기분이겠어요 .",
        "answer":"밤이나 낮이나 장사해가며 잘 키워 놓은 자식들인데 배신감도 들고 분해 ."
    },
    {
        "question":"재산을 배분받은 자식들이 이제는 죽기만 기다리는 것 같군요 . 정말 상처받고 억울하겠어요 .",
        "answer":"돈을 나눠주지 않았으면 나를 찾아왔을 거라고 생각하니 얼마나 속상한지 몰라 ."
    },
    {
        "question":"몸은 건강하지만 돈도 자식 관계도 불만족스러운가 보네요 . 쓸쓸하고 억울하겠어요 .",
        "answer":"이웃 사람은 매일 손녀와 전화 통화를 하는데 나는 전화해줄 사람도 없어 ."
    },
    {
        "question":"용돈을 주는 자식들이 눈치를 줘서 죽고 싶다는 생각까지 하고 있군요 . 힘들겠어요 .",
        "answer":"늙으니 서럽고 나 자신이 쓸모없게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"남편이 암에 걸린 책임을 전가 당해서 큰 상처가 되었을 것 같아요 .",
        "answer":"내가 계 모임에서 사기를 당해 돈을 잃어버린 적이 있는데 그래서 남편이 고생했다고 생각하나 봐 ."
    },
    {
        "question":"갑작스러운 폐암 통보라 매우 마음이 아프셨겠어요 .",
        "answer":"남을 위해 요리에 한 평생을 헌신하고 살아왔는데 폐암 통보라니 진짜 억울해 ."
    },
    {
        "question":"학교폭력의 주동자로 오해받고 계시다니 속상할 것 같아요 .",
        "answer":"응 . 사실 반장인 내가 몰랐던 것도 잘못이긴 한데 난 주동자는 아니란 말이야 ."
    },
    {
        "question":"어머니께서 믿어주지 않으셔서 억울하시군요 .",
        "answer":"맞아 . 나는 진짜 컵을 깨뜨리지 않았거든 . 우리 집 콩이가 깨뜨린게 확실해 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일이 있으셨던 건가요 ?",
        "answer":"내 생각에는 따돌림에 주모자가 일부러 오해하게 만든 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"왜요 ? 어떤 일이신가요 ?",
        "answer":"나 진짜 이번 시험에는 열심히 준비했거든 . 그런데 어머니가 자꾸 공부 안 하냐고 잔소리하시는데 진짜 억울하고 짜증나는거야 ."
    },
    {
        "question":"어째서 그러시는 건가요 ?",
        "answer":"나는 할 만큼 했는데 바라는 만큼의 성적이 나오지 않았어 . 부모님은 내가 열심히 노력하지 않았다고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"시험을 잘 못 보셔서 우울하시군요 .",
        "answer":"어 . 난 공부를 열심히 했는데도 못봤어 . 상당히 억울해 ."
    },
    {
        "question":"무슨일이 있으셨어요 ? 조금 더 상세히 말씀해주세요 .",
        "answer":"내가 동생 괴롭혔다고 엄한테 나만 야단맞았잖아 . 동생이 우는게 내 탓이야 ?"
    },
    {
        "question":"아버지께 연유를 알지 못하고 맞으셔서 마음이 상하셨군요 .",
        "answer":"진절머리나 . 오늘 처음이 아닌데 얼른 성인이 되어서 벗어나고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"오빠 돈을 도둑질한 줄 아셔서 억울하시겠어요 .",
        "answer":"아무리 이야기해도 내 말은 안 들어줘 ."
    },
    {
        "question":"성적이 안나와서 힘드시군요 .",
        "answer":"응 . 부모님은 꾸중하기만 하고 누구도 내 노력을 안 알아주는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"감정이 상하셨겠어요 .",
        "answer":"내가 얼마나 정성을 다하고 있는지 알지도 못하면서 ."
    },
    {
        "question":"무슨 안 좋은 일이 생겼나요 ?",
        "answer":"옆반 애가 나보고 따돌림을 시켰다고 거짓말을 해서 분하게 혼날 뻔했어 ."
    },
    {
        "question":"동생이 사실과 다르게 말해서 분했군요 .",
        "answer":"맞아 그래서 내가 혼났는데 부모님은 여전히 사실을 모르셔 ."
    },
    {
        "question":"어떤 억울한 상태인가요 ?",
        "answer":"부모님이 내가 여전히 어려서 아무 것도 모른다고 생각하셔 ."
    },
    {
        "question":"진짜 억울하시겠어요 .",
        "answer":"난 그 때 외부에 있어서 난 진짜 아니란 말이야 ."
    },
    {
        "question":"그랬군요 . 대화가 잘 되셨나요 ?",
        "answer":"아니 난 미용쪽 학교에 들어가고 싶은데 승낙을 안해주셔 ."
    },
    {
        "question":"많이 원통하시겠어요 .",
        "answer":"어 . 다 오해인데 친구들이 나만 피해서 정말 억울해 ."
    },
    {
        "question":"잘못한 적이 없는데 꾸중을 들어 억울하셨군요 .",
        "answer":"은사님이 오해하신 것 같아요 ."
    },
    {
        "question":"뒷담을 하지 않았는데 했다고 오인 받아 억울하시겠어요 .",
        "answer":"혼자 있으니까 정말 외로웠어 ."
    },
    {
        "question":"속상하시겠네요 . 무엇 때문에 싸우셨나요 ?",
        "answer":"나는 웹툰작가가 되고 싶은데 부모님은 반대하셔 . 그런건 직업이 될 수 없다고 . 여기셔 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있으세요 ?",
        "answer":"친구가 어제 저녁에 느닷없이 폐암으로 죽었어 ."
    },
    {
        "question":"저런 정말 억울하셨겠어요 .",
        "answer":"한순간의 노력이 허무해진 것 같아서 살짝 씁쓸하기도 하네 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 상황을 잘못 이해하고 있으셔서 속상하시군요 .",
        "answer":"부모님이 진실을 아셨으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"동생하고 어떤 일이 있었나요 ?",
        "answer":"내 물건을 함부로 사용해서 혼냈는데 도리어 어머니한테 내가 혼났어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 사건이 있었나요 ?",
        "answer":"우리 집에 무슨 물건이 사라졌는데 내가 범인으로 몰렸어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일이었나요 ?",
        "answer":"오늘 집에서 물건이 없어졌는데 범인이 나로 지목됐어 . 게다가 언니도 나를 의심했어 ."
    },
    {
        "question":"화가 나셨겠네요 .",
        "answer":"나 아니랬는데 선생님도 안믿어주시고 상당히 억울했어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 생각이 드셨나요 ?",
        "answer":"엄마 돌아가실 때 너무 애통해서 나도 못 살 것 같더니 산 사람은 살아진다는 말이 생각나 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각이 드셨나요 ?",
        "answer":"일을 하고 싶어도 날 찾는 곳도 없고 늙을수록 민폐 덩어리인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"정말 힘드시겠어요 .",
        "answer":"이렇게 살아서 뭐 하나 생각이 들고 죽고만 싶어 ."
    },
    {
        "question":"겨울이 금방 올 것 같네요 . 겨울 하면 어떤 느낌이 드시나요 ? ",
        "answer":"외롭고 쓸쓸하고 아무도 나를 돌보지 않을 것 같은 느낌이 드네 . "
    },
    {
        "question":"대인관계가 축소되어 가는군요 .",
        "answer":"친구를 만날 일도 없고 만날 사람도 없어서 너무 외로워 ."
    },
    {
        "question":"자녀들이 찾아오지 않아 쓸쓸함을 느끼시는군요 .",
        "answer":"자존심 때문에 내가 먼저 연락하기도 싫어 . 자식들이 돈만 밝히는 것도 있고 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"나는 아직도 괜찮다고 생각했는데 무슨 일을 해도 인정해주지 않네 ."
    },
    {
        "question":"일을 계속 하고 싶으신 건가요 ?",
        "answer":"그렇지 . 내게 맞는 좋은 여건이 오려나 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 마음 아프셨겠어요 .",
        "answer":"그런 비극이 다시는 없어야 할 텐데 ."
    },
    {
        "question":"두 분 모두 치매가 왔는데 할머니가 할아버지를 돌봐야 할 처지시군요 .",
        "answer":"난 못 돌봐 . 나도 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님을 요양병원에 보내기로 하셨군요 .",
        "answer":"집에서 보다는 못하지만 요즘은 시설이 좋아서 걱정 안 해도 되는데 ."
    },
    {
        "question":"따님이 이혼을 제안하고 계시군요 .",
        "answer":"다 나의 잘못은 맞고 이제 돌이킬 수도 없어 . 거참 늙어 이게 무슨 봉변이야 ."
    },
    {
        "question":"큰 사고를 당해 많이 다치셨군요 .",
        "answer":"다행히 오토바이 보험에 가입해서 그것으로 한 짐을 덜었지 . 그것보다  대퇴부 골절 부분이 문제가 있어 일하기 힘들다고 해 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"어떤분이신지 여쭈어 봐도 될까요 ?",
        "answer":"언제부터인지 무릎통증이 심해지기 시작하더니 급기야 지팡이에 의존해서 보행을 하지 않겠는가 ?"
    },
    {
        "question":"이혼을 앞두고 계시군요 .",
        "answer":"자식들과 의사소통도 잘 안되는 것도 큰 원인이었어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 걱정거리가 있으신가요 ?",
        "answer":"몸이 건강하지 못하니 아무래도 걱정만 앞서네 . 해야할 숙제가 많이 남은 것만 같아서 말이지 . 끝이 좋아야 다 좋다는 말처럼 마무리를 잘하고만 싶은데 잘 될까 ?"
    },
    {
        "question":"빨리 병원을 잘 찾으셨던 것 같네요 . 뇌 질환으로 상태에 대해 상세히 설명받으셨나요 ?",
        "answer":"귀에 들어오는 것은 미리 예방하지 않으면 급성 뇌경색이 올 수 있다는 거야 . 나이가 늙어 회생하겠나 하는 마음에 걱정만 앞서 ."
    },
    {
        "question":"그분과 친하신가 보네요 .",
        "answer":"그 친구는 언제나 긍정적인 마음으로 세상을 보니 좋아 ."
    },
    {
        "question":"멀쩡한 도로를 다시 깔았나요 ?",
        "answer":"해마다 연말이면 멀쩡한 보도블록을 걷어내고 다시 깔더라고 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"남편과 다퉜는데 아들이 남편 편만 들더라고 ."
    },
    {
        "question":"남편분 간호하는 것이 힘에 부치시는군요 .",
        "answer":"맞아 . 좀 나아지는가 싶다가도 다시 안 좋아지고 . 계속 반복이야 ."
    },
    {
        "question":"그런 제의를 받으셨군요 .",
        "answer":"나는 거절했어 ."
    },
    {
        "question":"퇴직할 나이가 되셨군요 . 심정이 어떠신가요 ?",
        "answer":"처음에 생각할 때는 시원섭섭했는데 퇴직 시기가 많이 가까워져 온 지금은 좀 막막하네 ."
    },
    {
        "question":"그러실 수도 있겠어요 . 아직 여운이 가시지 않은 느낌일까요 ?",
        "answer":"그래 . 회사에서 마무리를 잘하고 나온 걸까 걱정을 할 때도 있어 . 앞으로의 삶은 너무 심심하고 단조로울 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"처음부터 피하게 됐나요 ?",
        "answer":"처음엔 안 그랬는데 요즘에 사람들 눈초리도 그렇고 나를 외면하는 거 같아서 힘들고 슬퍼져 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있으셨어요 ?",
        "answer":"굳은 마음으로 투병 중이던 남편이 결국 하늘나라로 갔어 ."
    },
    {
        "question":"많이 위축되어 계신 느낌이네요 . 어떤 어려움이 있으세요 ?",
        "answer":"몸에 병이 들어 . 내 마음대로 움직이기가 힘이 들어 ."
    },
    {
        "question":"산재를 입으셨다니 몸을 많이 다치셨나 보네요 .",
        "answer":"지게차 운전을 하다가 넘어지는 화물 더미에 깔려 하반신 마비를 입었지 . 죽는 줄로만 알았어 ."
    },
    {
        "question":"그렇지요 . 죽음은 늘 그렇지요 .",
        "answer":"최근에 지인의 갑작스러운 부고를 받고는 한동안 멍하니 아무것도 할 수 없더군 ."
    },
    {
        "question":"노년이 되셔서 건강이 좋지 않으신가 봐요 .",
        "answer":"그리고 남편과 가까운 친척들까지 죽어서 너무 슬프다 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 그렇게 절망하고 계시나요 ?",
        "answer":"남편이 먼저 가버렸어 . 하늘이 무너진 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"다른 분들은 어떻게 지내시던가요 ?",
        "answer":"선배들도 나랑 같은 고민을 하며 고생하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"고교 동창분의 시어른이 돌아가셨군요 .",
        "answer":"그 친구가 냉소적으로 바뀐 듯하여 신경이 쓰여 ."
    },
    {
        "question":"겨울이 특히 힘드신가요 ?",
        "answer":"추운 것도 있는데 내가 다리가 불편해서 나가기 힘들어서 그런 것도 있어 ."
    },
    {
        "question":"남편분을 부양해야 하시나요 ?",
        "answer":"아무것도 하려 하질 않으니 내가 다 해주면서 살아야지 ."
    },
    {
        "question":"많이 불안하세요 ? 안 좋은 일이 있으신가요 ?",
        "answer":"얼마 전에 오라버니가 암으로 돌아가셨어 . 그걸 생각하면 자꾸 우울해지고 기분이 안 좋아 ."
    },
    {
        "question":"최근 이혼율이 많이 오른 모양이네요 .",
        "answer":"세대 간 단절이 큰 데다가 부부들까지 속절없이 갈라서니 참 비관적일세 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이세요 ? 힘든 일에 대해 더 이야기해주실 수 있어요 ?",
        "answer":"나이가 들면서 남편 돌봄 때문에 피곤하고 불편해 ."
    },
    {
        "question":"어떤 부정적인 생각이 드시나요 ?",
        "answer":"장애가 좀 있어 . 처음에는 주변의 도움도 있었는데 증세가 점차 안 좋아지니까 다들 내 곁에 오길 꺼려 . 그게 다 나 때문인 것 같고 . 그냥 빨리 세상 떠나고 싶다 생각 들고 그러지 ."
    },
    {
        "question":"네 혼자서는 살 수 없지요 .",
        "answer":"그렇다면 내가 누군가에게 도움을 주고 나도 누군가의 도움을 받는다는 생각이 들지 않는가 ?"
    },
    {
        "question":"남편분이 말을 잘 안 들으시나요 ?",
        "answer":"맞아 . 내가 항상 남편에게 맞추어 주고 잘해 주기만 바래 ."
    },
    {
        "question":"배우자 돌봄 문제로 정말 고생이 많으실 것 같은데 특히 어떤 부분이 가장 힘드신가요 ?",
        "answer":"나도 우울증이 있어서 내 문제로도 버티기가 쉽지 않아 . 그런데 남편까지 그 모양이니 이렇게 사는 게 무슨 의미가 있는가 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 생각하시나요 ?",
        "answer":"비관적이지만 살아야 한다는 생각 해야겠지 ."
    },
    {
        "question":"사모님과 관계가 많이 안 좋으셨군요 . 자녀들은 반대하지 않나요 ?",
        "answer":"모두 다 한통속이 돼서 괄시하고 무시하는데 지금까지 자식들을 위해서 노력하고 열심히 산 나 자신이 불쌍해지기도 하네 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일 있으신가요 ?",
        "answer":"회사에서 올해까지만 나오고 내년부터는 그만 나오라네 아직 팔팔한데 ."
    },
    {
        "question":"장기간 남편분 병시중으로 마음이 많이 지치셨군요 .",
        "answer":"기약 없이 돌본다는 게 정말 쉬운 일이 아니야 . 아무래도 남편은 이렇게 끝까지 나를 고생시킬 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"가장 소중한 가족분들과 이별하게 되셨으니 얼마나 상심이 크실지 상상도 되지 않아요 .",
        "answer":"삶 자체가 무의미할 정도야 . 특히 남편은 정말 나의 전부였거든 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각 하시는 이유가 노년 이혼을 찬성하시는가요 .",
        "answer":"노년에 새 삶을 살아보는 것도 좋을듯싶네 ."
    },
    {
        "question":"이혼하려는 이유가 뭔가요 ?",
        "answer":"요즘 유행이라는데 그것 때문은 아니겠지 ."
    },
    {
        "question":"어떤 계기로 아내가 황혼 이혼을 요구하시나요 ?",
        "answer":"이제 남편 자식 없이 혼자서 편하게 살고 싶대 . 가정생활에 좀 더 신경 썼어야 하는데 ."
    },
    {
        "question":"요즘 많이 외로우셨나 봐요 .",
        "answer":"나이 드니 몸도 마음도 모두 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 사람들 만나는 게 두려운가요 ?",
        "answer":"내가 다리를 저니까 사람들이 자꾸 쳐다봐 ."
    },
    {
        "question":"아는 분들로부터 연락이 없으신가 봐요 .",
        "answer":"가끔 명절 때 보는 자식들 말고는 연락 오는 사람도 없고 너무 쓸쓸해 ."
    },
    {
        "question":"어떤 상황이라 그런 생각이 드셨어요 ?",
        "answer":"내가 다쳐서 몸에 장애가 생겨서 하던 일을 그만둬야 하게 생겼어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일로 인해 그렇게 비관적으로 생각하게 되셨어요 ?",
        "answer":"내가 몸에 심각한 장애를 입게 되니 다들 서서히 연락을 끊어가네 . 그것을 견디기가 힘이 들어 ."
    },
    {
        "question":"사진 찍는 취미를 갖고 계시나 봐요 .",
        "answer":"퇴직 전엔 그랬지 . 요즘엔 경제적으로 어려워서 취미 활동은 엄두도 못 내고 있어 ."
    },
    {
        "question":"이혼하고 나니 자녀분들도 보기가 힘드시군요 ?",
        "answer":"맞아 . 아이들이 나는 잘 찾아오지 않아 . 엄마만 찾아가는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각이 드셨어요 ?",
        "answer":"내가 치매 끼가 좀 있어 . 내 남편도 건강이 좋지 못한데 나까지 돌봐야 한다고 생각하면 미안해져서 빨리 죽는 게 낫다는 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"지치신 것같아요 . 무슨일이세요 ?",
        "answer":"남편이 투병 중이라 병간호는 물론 생활비를 벌자니 무척 힘에 부치네 . 하루 빨리 남편의 병이 빨리 낫기를 바라고 있어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"평소에 부부간 불화가 잦다는 얘기를 들어 마음이 좋지 않았는데 마음을 잡았대 . 아픈 아주머니를 헌신적으로 보살핀다고 하네 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하시는 구체적인 이유를 말씀해 주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"신뢰가 쌓여 있었다면 노년에 늙고 병들었어도 그 신뢰를 바탕으로 서로 돌보면서 잘 지낼 수 있지 않을까 하는 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"노년에 치매가 생겨서 걱정이시군요 .",
        "answer":"치매가 걸리니 배우자 부양과 돌봄도 어려워 ."
    },
    {
        "question":"건강이 얼마나 안 좋은 건가요 ?",
        "answer":"거의 내 생활을 할 수 없을 정도로 부양에 전념하고 있어 . 남편도 힘들지만 나도 벅차고 슬플 때가 많아 ."
    },
    {
        "question":"친구분께 그런 일이 있었군요 .　",
        "answer":"친구가 어찌나 슬퍼하던지 앞으로 어찌 살까 걱정이 되더라 ."
    },
    {
        "question":"그런 뉴스를 보고 어떤 생각이 드셨나요 ?",
        "answer":"얼마나 힘이 들면 그랬을까 하는 생각도 들지만 뭐라 말할 수가 없네 .　"
    },
    {
        "question":"어떤 걱정을 하시나요 ?",
        "answer":"나 혹은 배우자가 병상에 누워있게 되면 어쩌지 하는 걱정이라네 ."
    },
    {
        "question":"자주 우울한 마음이 드신다니 무슨 일이 있으신가요 ?",
        "answer":"요즘 회사를 가도 후배들이 무시하고 사회적으로 나를 지지하던 사람들이 없어지는 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"정신적 스트레스가 심하신가요 ?",
        "answer":"노년이 되고 보니 매사에 부정적 시각을 갖게 되고 대인 관계도 엉망이 되곤 하니 정말 짜증스럽다네 . 이를 어쩌면 좋은가 ?"
    },
    {
        "question":"왜 그런 부정적인 생각을 하시나요 . ",
        "answer":"나이도 있고  병도 있으니 갑자기 그런 생각이 들었어 ."
    },
    {
        "question":"그럼요 뭐니 뭐니 해도 건강이 최고지요 .",
        "answer":"그래 . 누구 한 명이 아파서 누워 있으면 병간호도 힘들고 아주 어려울 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편분을 돌보는 데 힘이 드시는군요 .",
        "answer":"그래 맞아 . 주간 센터에 가서 오후에 오니 그나마 많이 도움이 되긴 해 ."
    },
    {
        "question":"와이프와 어떤 문제가 있었나요 ?",
        "answer":"말이 잘 통하지가 않아서 . 노년기 이혼도 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"사업이란게 어렵지 않으신가요 ?",
        "answer":"주위에서 부정적으로 생각을해 ."
    },
    {
        "question":"남편분께서 편찮으시군요 . 구체적으로 어떤 어려운 점들이 있으실까요 ?",
        "answer":"남편의 식사도 신경 써야 하고 남편 기분에 따라 눈치를 봐야 해서 나까지 힘이 드네 ."
    },
    {
        "question":"사람들을 만나기가 꺼려지시는군요 . 자세히 말씀해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"내가 퇴직하고 나니 모임에서도 이제 더 나를 필요 없어 하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사람 만나기가 왜 싫어지는지 말씀해 주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"내가 너무 작아 보이고 자신감이 없네 ."
    },
    {
        "question":"대부분의 퇴직자가 겪는 일이지요 . 퇴직 전에 은퇴 후의 생활에서도 교육을 받아보셨어요 ?",
        "answer":"그런 교육이 있다고 들었지만 막상 당하고 보니 은퇴란 정말 할 것이 못되구나 라는 생각이야"
    },
    {
        "question":"어떤 일로 그런 마음이 들었나요 ?",
        "answer":"아들이 갑자기 쓰러져 세상을 떠나갔어 ."
    },
    {
        "question":"어쩌다가 그렇게 되신 거예요 ?",
        "answer":"건강했었는데 갑자기 쓰러졌어 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 아주 답답하시겠어요 .",
        "answer":"그게 아니고 남편이 작년에 뇌졸중으로 쓰러져  간호해야되어 꼼짝 못 해 . 우울하고 밥맛도 없어 ."
    },
    {
        "question":"어째서 하루가 길다고 느끼시는 건가요 ?",
        "answer":"직장생활을 할 때는 바빠서 몰랐는데 은퇴하니 만날 사람이 없어 . 집에만 있으려니 너무 지겨워 ."
    },
    {
        "question":"남편 되시는 분이 편찮으시다면 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"건강이 소중하다는 걸 누가 몰라서 아플까 . 나야 타고난 약골이지만 남편이라도 몸이 성했음 고생이나 덜할 텐데 이젠 다 늦었어 ."
    },
    {
        "question":"세상에서 가장 큰 슬픔이라고들 할 정도니 얼마나 슬프시겠어요 . 더구나 평소 늘 함께 하셨나 본데 무슨 일들을 같이하셨는지 궁금하네요 .",
        "answer":"내가 걷지를 못하는 몸이니 휠체어를 밀어주는 일을 비롯한 공원도 자주 다니고 음식점이나 쇼핑센터도 같이 다녔어 . 한 몸처럼 붙어 다녔는데 이젠 그런 일을 대신해줄 사람도 없으니 밤이면 더 캄캄하고 외로워 .  "
    },
    {
        "question":"어떤 계기로 그런 생각을 하게 되셨나요 ?",
        "answer":"이제 늙어서 내 몸이 너무 아파서 그런가 봐 . 내 몸 하나 간수하기도 벅차거든 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 자세히 말씀해 주실 수 있는지요 ?",
        "answer":"퇴직 후 수입원이 없으니 부실한 건강과 더불어 슬퍼져 ."
    },
    {
        "question":"힘드시겠어요 . 주변에 도움받을 수 있는 곳을 알아보셨나요 ?",
        "answer":"아무래도 전문가들과 상담해 보는 것이 도움이 되겠지 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일 있으신 거예요 ? 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"와이프가 이혼하자고 하네 . 다 늙어서 무슨 이혼인지 모르겠네 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 자세히 이야기해 주시겠어요 ?",
        "answer":"예전이랑 비교하면 안 되겠지만 삼 분의 일로 줄었어 ."
    },
    {
        "question":"그러셨어요 . 당황스러우시겠어요 .",
        "answer":"대화 중에 무슨 뜻인지 이해를 못 했는데도 아는 척하고 고개를 끄덕이며 공감하는 척했지 ."
    },
    {
        "question":"건강이 악화하셨어요 ?",
        "answer":"원래 혈압과 당뇨가 있었는데 오랜 세월 약을 먹으니 약의 부작용으로 건강이 더 나빠지더라고 ."
    },
    {
        "question":"인정이 안되시나요 ?",
        "answer":"실질적으로 늙어가잖아 . 근데 아직은 마음이 젊었다고 생각이 들거든 ."
    },
    {
        "question":"모두 각자의 역할이 있다고 믿으시는군요 .",
        "answer":"노년기 이혼은 미친 사람들이 하는 것 . 지금 이혼하면 누가 먹여 살려주는가 ? 그냥 서로 다를 뿐이다 ."
    },
    {
        "question":"남편 분이 돌아가신 후 마음이 많이 약해지셨네요 . 제일 힘든 부분이 무엇인가요 ?",
        "answer":"의지할 때도 없고 너무 외롭고 쓸쓸해 . 죽는 게 나을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 병을 얻어서 돌아왔다고 하셨는데 무슨 일이 있었는지 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"십 년 전에 집을 나가서 가정은 돌아보지도 않더니 병 들어 돌아 온 남편이 정말 원망스러워 . "
    },
    {
        "question":"먼저 연락해오지 않는 자식들의 행동이 서운하신가요 ?",
        "answer":"자식들한테 큰 걸 바라는 것도 아니고 전화라도 자주 했으면 하는데 내가 연락하기 전에는 왕래가 없고 전화해도 퉁명스럽게 받아 ."
    },
    {
        "question":"혼자된 외로움을 크게 느끼시는 계기를 말씀해 주실 수 있으세요 ?",
        "answer":"자식들 다 키우고 이혼해서 혼자가 되었는데 자식들도 연락을 안하고 지내니 정말 혼자가 된 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하게 되신 계기가 있으신가요 ?",
        "answer":"자식들은 다 결혼해서 집에 나가고 부인과는 이혼하고 혼자가 되니 인생이 덧없이 느껴져"
    },
    {
        "question":"이혼하기로 한 선택이 후회되시나요 ?",
        "answer":"지인에게 사기당해 집을 날리고 빚을 많이 지게 되어 이혼을 당했어 . "
    },
    {
        "question":"시어머니께서 어떤 증상이 있으신가요 ?",
        "answer":"사람을 잘 못 알아보고 어제는 손주보고 아들이라고 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"이혼하신 후에 자제분들의 시선이 부담스러우신가요 ?",
        "answer":"남은 인생 서로 보듬으며 살지 왜 이혼까지 하고 구질구질하게 사나 하면서 나를 한심하게 쳐다봐 ."
    },
    {
        "question":"남편이 왜 돌아가셨는지 말씀해주실 수 있나요",
        "answer":"사업 실패 후 매일 같이 술만 먹고 들어오더니 위암으로 죽었어 "
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각을 하시는지 이유를 말씀해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"남편에게 단기기억상실증이 왔어 . "
    },
    {
        "question":" 정신 이상 증세가 생길 만큼 아버지를 잃은 충격이 커서 무척 힘겨우셨겠습니다 . ",
        "answer":"좋다는 약이나 치료를 다 써 봐도 점점 나빠지기만 해서 이제는 가족들도 포기했어 . "
    },
    {
        "question":"바깥 외출을 하지 못해 기분 변화가 있으시군요 . ",
        "answer":"믿었던 친구한테 돈을 빌려줬는데 돈이 없다고 뻔뻔하게 나오니까 사람 만나기가 싫어지네 . "
    },
    {
        "question":"퇴직 이후 경제적으로 문제가 있으신가요 ?",
        "answer":"고정적으로 들어오는 돈이 없으니 점점 모아둔 돈도 줄어들어서 어쩌면 좋을까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일 있으신가요 ?",
        "answer":"내가 장애를 가지고 있어서 모두가 나를 떠나네 ."
    },
    {
        "question":"정년 채우기가 힘들지 않나요 ? 대단하시네요 .",
        "answer":"그렇게 말해주니 고맙네 . 그것 자체로는 그래 보일 수 있지만 사실 속사정은 달라 ."
    },
    {
        "question":"인생에 뚜렷한 목표가 없어서 혼란스러우시군요 .",
        "answer":"나는 남들보다 학력도 좋지 않고 잘하는 것도 없는 것 같아 . 너무 한심해 ."
    },
    {
        "question":"얼마 남지 않은 수능 시험으로 걱정이 많은가 보군요 .",
        "answer":"대학은 갈 수 있을까 ? 그동안의 학교생활이 낙제점 받은 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"심한 피부질환을 이유로 부당한 대우를 당한 것에 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"군대에서 얻은 질환인데도 그걸 바라보는 사회가 이렇다니까 ? 이래서 한국에 살겠어 ?"
    },
    {
        "question":"다리가 불편해서 직업을 유지하는 데 어려움이 있으신가 봐요 .",
        "answer":"이게 다 아파트 주민인들 때문이야 . 내가 절름발이라고 고발한 게 틀림없어 ."
    },
    {
        "question":"몸이 불편한 당신을 정성스럽게 돌봐주신 남편이 돌아가셔서 막막하셨군요 .",
        "answer":"내 남편도 이제 없는데 난 어떻게 살아가지 ? 그냥 확 죽을까 ?"
    },
    {
        "question":"남편이 돌아가셔서 많이 슬프실 텐데 본인의 건강 때문에 더 힘드시겠어요 .",
        "answer":"항상 잘 챙겨주던 남편도 없고 치매 때문에 자식들한테 피해만 주니 더는 살고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"남편의 병이 심해져서 수술을 해야 하는군요 . 많이 걱정되시겠어요 .",
        "answer":"그렇게 신경 써서 챙겨주어도 관리를 하지 않더니 수술을 한다고 해서 좋아질 것 같지 않아 ."
    },
    {
        "question":"인정받지 못한다는 기분이 드시는군요 .",
        "answer":"앞으로의 일이 잘 풀리지 않을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구의 반응 때문에 말하는 게 두려우시군요 .",
        "answer":"친구가 나를 이상한 사람 취급하지만 않았으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"회사에서의 차별 때문에 슬프셨군요 .",
        "answer":"난 어느 회사에도 취직할 수 없을 거야 . 이런 나를 어디가 받아주겠어 ."
    },
    {
        "question":"남들보다 취업이 더 어려워서 막막하고 힘드시군요 .",
        "answer":"다른 사람들보다 더 조건이 안 좋아서 더 힘들 거 생각하니 벌써부터 너무 힘이 들어 ."
    },
    {
        "question":"정말 힘들고 속상하시겠네요 .",
        "answer":"앞으로도 이렇게 살아야 할까 봐 너무 불안하고 막막해 ."
    },
    {
        "question":"위암이시라니 힘드시겠어요 .",
        "answer":"이제 와서 치료한다고 나을 것 같지도 않은데 괜히 헛돈 쓰는 건 아닌가 싶어 ."
    },
    {
        "question":"장애로 인한 퇴직과 경제적 어려움으로 비관적인 감정이 드시는군요 .",
        "answer":"직업도 없고 몸도 아프니 사람들의 위로도 다 부정적으로 들려 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 해고당하고 뭘 해야 할지 혼란스러운 상태 시군요 .",
        "answer":"아무것도 하기 싫고 무기력한 내가 너무 한심해 . 난 아무것도 못 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"몸의 마비로 사람들을 만나지 못해 힘드시군요 .",
        "answer":"공원에서 할아버지들이랑 장기 한판 두는 게 낙이었는데 . 남은 인생이 괴롭겠어 ."
    },
    {
        "question":"우울증도 힘드실 텐데 일을 꼭 해야 한다는 상황이 너무 힘드시겠어요 .",
        "answer":"어차피 나는 돈을 많이 벌지도 못할 텐데 우울증을 이겨내고 일을 할 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"몸이 불편하셔서 사람들을 만나지 못하다 보니 고독감을 느끼셨군요 .",
        "answer":"잘 나갈 때는 여기저기서 찾았는데 늙고 병이 드니 찾는 사람이 없어 . 비참해 ."
    },
    {
        "question":"우울증이 나아지지 않아 어떻게 살아야 할지 모르시는군요 .",
        "answer":"안정적이지 않으니까 삶의 목표가 없어 . 왜 살아야 하는지도 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 연락을 잘 안 해서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"이런 게 내 인생인 걸까 ? 아내와 나 둘 만남은 것 같아 속상하다 ."
    },
    {
        "question":"정신 질환 때문에 일하기 힘들어 속상하시겠어요 .",
        "answer":"이 상태로 잘 살아가긴 힘들 것 같고 부정적인 생각들로 가득해 ."
    },
    {
        "question":"대학원을 가고 싶어 했는데 가지 못해서 많이 서운하시군요 .",
        "answer":"이런 몸 상태로는 공부는커녕 일상생활도 제대로 못 하니까 . 내 인생은 왜 이럴까 ."
    },
    {
        "question":"온몸으로 가득 찬 암세포로 인해 절망에 빠지셨군요 .",
        "answer":"역시 나는 살기 힘든 몸인가 봐 . 나는 죽어야 하는 것이 옳은 거였나 봐 ."
    },
    {
        "question":"각종 병으로 인해서 힘들고 퇴직 상황이라 많이 힘드시겠군요 .",
        "answer":"이것저것 힘들어서 살 기운이 없다 . 행복하지도 않고 ."
    },
    {
        "question":"사고로 인한 남편의 죽음과 장애로 비관적인 생각이 드시는군요 .",
        "answer":"이런 상황이 너무 허탈하고 날 위로하는 사람들에게 부정적인 감정만 생겨 ."
    },
    {
        "question":"우울증으로 일자리를 잃어 비관적인 감정이 드시는군요 .",
        "answer":"몸까지 아프니 자꾸 짜증만 나고 부정적인 감정만 늘어 ."
    },
    {
        "question":"취업이 안 돼서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내가 몸이 불편하니까 더 안 뽑아주는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"약도 소용이 없다니 정말 힘들겠어요 .",
        "answer":"난 도대체 뭘까 . 어떻게 살아야 하는 걸까 ."
    },
    {
        "question":"경제적인 여유 때문에 고민이 많으시군요 .",
        "answer":"앞으로 뭐 먹고살아야 할지 모르겠어 . 이 몸으로 할 수 있는 일이 있을까 ."
    },
    {
        "question":"장애가 있어서 친구들이 사용자님을 싫어한다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"장애가 있는 사람을 누가 좋아하겠어 . 날 좋아하는 사람은 부모님 말고는 없을 거야 ."
    },
    {
        "question":"취업 문제로 인해 스트레스를 받고 계시는군요 .",
        "answer":"내 주변 친구들도 취직하지 못해 걱정이 많아 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 이혼을 하신다니 혼란스러우시겠군요 .",
        "answer":"부모님은 날 신경도 쓰지 않는 것 같아 . 안중에도 없는 느낌이 너무 싫다 ."
    },
    {
        "question":"남편을 돌보시느라 힘드시군요 .",
        "answer":"회복 가능성도 낮다는데 이게 다 무슨 소용이냐 말이야 ."
    },
    {
        "question":"빼놓고 모임을 해서 서운할 것 같아요 .",
        "answer":"나도 친구인 줄 알았는데 나만 그렇게 생각하고 있었나 봐 ."
    },
    {
        "question":"병이 생겨서 암담하시겠어요 .",
        "answer":"지금부터 노력해도 나아지지 않을 거야 ."
    },
    {
        "question":"불의에 사고로 많이 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"이제 주변 사람들을 만나기도 두렵고 어떻게 살아가야 할지 막막해 ."
    },
    {
        "question":"세상이 사용자님을 등지고 있다는 생각에 아주 속상하시겠어요 .",
        "answer":"나도 다른 사람들한테 인정도 받고 싶고 때론 도움도 받고 싶은데 ."
    },
    {
        "question":"남편이 돌아가셔서 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"이제 나 혼자 남았어 . 다리도 불편해서 아무것도 할 수 없다는 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"회사 면접에 떨어지게 되어 속상하시겠어요 .",
        "answer":"계속 떨어지니까 자존감도 낮아져 . 내일 다른 회사 면접이 있는데 또 떨어질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사용자님이 처한 상황 때문에 많이 괴로우시군요 .",
        "answer":"너무 괴로우니까 세상 모든 일이 부정적으로 보이고 . 행복해질 수 없을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"자녀분을 때려서 후회하고 계시는군요 .",
        "answer":"딸과 다시 화해할 수 없을 거야 . 아무리 화나도 그러면 안 됐는데 ."
    },
    {
        "question":"친구와의 갈등을 겪고 계시는군요 .",
        "answer":"날 욕하는 소리를 녹음했는데 아무것도 들리지 않아 . 친구가 조작한 것은 아닐까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"건강에 이상이 있다는 걸 알게 되셔서 걱정이 많으시군요 .",
        "answer":"나는 곧 죽을지도 몰라 . 내 인생은 망했어 ."
    },
    {
        "question":"그러한 감정이 들어서 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"모든 게 부정적으로 보이고 누군가를 믿기 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 이혼하려고 하셔서 마음이 아프시겠어요 .",
        "answer":"왜 하필 우리 가족에게만 이런 일이 생긴 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"선천적 장애로 인해 취업이 되지 않아 속상하시군요 .",
        "answer":"충분히 일할 수 있는데 왜 다들 편견부터 가지는 건지 모르겠어 . 내 인생이 너무 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"취업이 빨리 되지 않아 걱정이 많으시겠어요 . 두통도 있으셔서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"아무도 나를 뽑아주지 않아 . 과연 나를 받아주는 곳이 있을지 의문이 들어 ."
    },
    {
        "question":"인생의 목표가 없어서 재미가 없으시군요 .",
        "answer":"나는 왜 태어났을까 ? 왜 사는 건지 이유를 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"취업이 안 돼서 스트레스를 받으시는군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"나는 스펙도 좋은 편이 아니라서 이대로라면 취업을 못 하겠지 . 세상이 싫다 ."
    },
    {
        "question":"취직이 되지 않아서 걱정이 많으시군요 .",
        "answer":"스트레스로 위염까지 생겼어 ."
    },
    {
        "question":"병을 치료할 방법이 없다고 해서 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"말기니까 나한테 시간이 얼마 안 남았겠지 . 죽을 날만 기다려야 하다니 너무 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"남편이 아프셔서 마음이 좋지 않으시겠어요 .",
        "answer":"설상가상으로 나도 치매가 심해지고 있어 . 그냥 확 죽어버릴까 ."
    },
    {
        "question":"병간호를 하던 중 치매 진단을 받아 절망스러우셨군요 .",
        "answer":"병간호도 이젠 쉽지가 않고 이대로는 두 사람 다 병세가 악화될 것만 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편과 다투셔서 기분이 매우 좋지 않군요 .",
        "answer":"몸 때문에 일도 못 하고 살림도 잘 못 하니까 내가 눈에 가시겠지 ."
    },
    {
        "question":"남편과 사별해서 마음이 많이 외롭고 쓸쓸하시군요 .",
        "answer":"남편이 없어서 심적으로 힘든 것도 있고 거동이 불편한 내가 잘 살아갈 수 있을지 의문이야 ."
    },
    {
        "question":"지금 걸리신 병 때문에 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"가족을 위해 열심히 일했는데 이제 자식들도 다 떠나고 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"주변에 시선 때문에 화가 많이 나셨겠어요 .",
        "answer":"아이들과도 잘 지내고 싶은데 아이들까지 나를 미워해 ."
    },
    {
        "question":"긴장 때문에 시험에서 실수해서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"앞으로도 남은 시험이 많은데 계속해서 실수할 것 같아 . 진짜 불안해 ."
    },
    {
        "question":"축구 선수의 꿈이 좌절돼서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"어렸을 때부터 원하던 꿈이었는데 이젠 죽고 싶은 마음밖에 없어 ."
    },
    {
        "question":"대인관계가 축소되어 고독감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"앞으로도 내가 마음 놓고 이야기할 친구들은 점점 줄어들겠지 ?"
    },
    {
        "question":"팔을 다친 이후 퇴직하셨군요 . 일을 더는 못하셔서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"무엇보다도 먹고살아야 하는 내 생계 문제가 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"취업과 진로 걱정으로 인해 마음이 많이 괴로우시군요 .",
        "answer":"하고 싶은 일이 있긴 한데 자신이 없어 . 존재가 작아지는 기분이 들어 ."
    },
    {
        "question":"고등학교 졸업 후 학력 때문에 취업이 되지 않아 문제라고 생각하시는군요 .",
        "answer":"이대로라면 나는 계속 취업하기 어려워질 거야 . 취업에 성공할 거라는 생각이 안 들어 ."
    },
    {
        "question":"의사가 되고 싶은데 손을 다쳐서 너무 속상하시겠어요 .",
        "answer":"아픈 사람들을 수술로 치료해주고 싶었는데 손을 다쳐서 그러지 못할 것 같아 . 절망스러워 ."
    },
    {
        "question":"경제적인 문제로 많이 우울하시군요 .",
        "answer":"상황이 더 나아질 수 없을 거라는 부정적인 생각만 들어 ."
    },
    {
        "question":"신체 질환으로 인해 취업을 못 할 것 같아 불안한 상황이시군요 .",
        "answer":"신체 질환이 없는 사람들도 취업이 어려운데 취업 시장에서 나를 고용할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 다투셔서 방으로 피하셨군요 .",
        "answer":"아빠 때문에 우리 집은 평생 화목하게 지내지 못할 거야 . 나도 매일 스트레스 받으면서 살겠지"
    },
    {
        "question":"자녀분들이 찾아오지 않아 속상하시군요 .",
        "answer":"같이 살 때부터 싸우면 거의 아내 편만 들었으니까 . 이제 와서 바라지도 않아 ."
    },
    {
        "question":"장애로 인해 취업이 안 되는 것 때문에 기분이 우울하군요 .",
        "answer":"내가 도전을 해도 받아주지 않겠지 ? 세상이 너무 싫고 나 자신이 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"동창회 때문에 기분이 안 좋군요 .",
        "answer":"차 사고 이후로 다리를 다쳤는데 그 이후로 지인들이 나를 피하는 거 같아 . 속상해 ."
    },
    {
        "question":"갑작스러운 암 선고에 충격을 받으셨겠어요 .",
        "answer":"이제 나는 아무것도 못할 것 같고 자꾸 부정적인 생각이 들어 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"남편의 건강 약화로 인해 마음이 많이 편치 않으시겠어요 .",
        "answer":"그래도 내가 사랑하는 사람이니 내가 돌봐야지 . 들어가는 비용이 상당해서 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"남편의 아픔까지 끌어안아야 하는 상황이 많이 힘들겠어요 .",
        "answer":"나도 많이 쇠약해져서 남편을 부양할 수 있을지 걱정되기도 해 ."
    },
    {
        "question":"아무도 관심을 주지 않아서 슬프시겠군요 .",
        "answer":"배운 게 없으니 하고 싶은 것도 없어 . 그냥저냥 살아가는 중이야 ."
    },
    {
        "question":"무기력한 시간을 견디는 게 힘드시겠어요 .",
        "answer":"뭘 해야 할지도 모르겠고 그저 막연히 숨만 쉬고 있는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"소득이 없어 미래가 걱정되시나요 ?",
        "answer":"경제적으로 여유도 없는 나는 앞으로 편하게 살아가지 못할 거야 ."
    },
    {
        "question":"아이에게 심하게 말한 것 같아 후회되시는군요 .",
        "answer":"아이가 날 싫어하게 되면 어떡하지 ."
    },
    {
        "question":"인생에 목표를 정하지 못해 아주 괴로우시군요 .",
        "answer":"내가 뭘 잘하는지 뭘 좋아하는지 아무것도 모르겠어 . 내 인생은 이미 망했어 ."
    },
    {
        "question":"나갈 수가 없어서 만날 수 있는 사람이 없으시군요 . 많이 외로우시겠어요 .",
        "answer":"재미있는 것도 없어서 하루하루가 너무 길어 . 잠만 자면서 시간을 보내 ."
    },
    {
        "question":"뜻을 함께하는 분은 더 안 계셨나요 ?",
        "answer":"있었지만 힘이 없는 사람이라 도움이 되진 않아 . 난 이제 틀렸나 봐 ."
    },
    {
        "question":"신체에 장애가 있어서 아무것도 못 할 거로 생각하시는군요 .",
        "answer":"이 장애를 극복하지 못해서 대학교 입학이나 취업까지도 못할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 불화로 부정적인 생각을 하고 있군요 .",
        "answer":"매일 싸우셔서 내가 너무 힘들고 집을 나가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"인간관계를 잘 유지하나 실제 본인을 지지하는 사람이 적군요 . 슬프시겠어요 .",
        "answer":"어떻게 해야 사람들이 나에 대해 진실 되게 지지해줄지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"배우자를 돌보면서 살지만 본인 건강이 좋지 않아 걱정이시군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"남편이 아프기 때문에 내가 책임져야 하는데 어떻게 해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"사회복무요원에 대한 사회의 편견 때문에 부정적인 감정을 느끼시는군요 .",
        "answer":"죽을 때까지 사회복무요원 출신이라는 꼬리표가 나를 위축시킬 거야 . 앞날이 비관적이야 ."
    },
    {
        "question":"불편한 상태로 일을 하는 것에 대해 친구들이 안 좋게 생각하면서 반대하고 있군요 .",
        "answer":"그 친구들 말이 맞아 . 팔 하나가 없는데 어떻게 손을 쓰는 섬세한 일을 할 수가 있겠어 ."
    },
    {
        "question":"퇴직 이후에 어려운 상황에 부닥쳐 계시는군요 .",
        "answer":"평생 무얼 위해 살았나 싶고 화가 난다 . 나쁜 생각이 자꾸만 든다 ."
    },
    {
        "question":"미래에 대한 고민 탓에 답답하고 혼란스러우시군요 .",
        "answer":"시간은 없고 생각은 많은데 답은 안 보이고 . 앞으로 어떻게 살아야 할까 ?"
    },
    {
        "question":"인생의 목표가 없어서 스트레스를 받으시는군요 .",
        "answer":"목표가 없으니까 살아갈 의욕도 없어 . 아무것도 하고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"장애 때문에 회사에서 잘려 괴로우시군요 .",
        "answer":"돈을 벌 수가 없는데 어떻게 해야 할까 ? 앞으로 어떻게 살아갈지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"기억이 잘 안 나셔서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"주변에서는 그만 보직을 내려놓으라는데 그러기엔 난 너무 열심히 살았어 ."
    },
    {
        "question":"아내와 이혼을 하셔서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내가 어떻게 살아왔나 후회되고 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"경제적 압박감 때문에 우울증이 생기셔서 힘드시군요 .",
        "answer":"내가 일하지 않으면 아무도 도와줄 사람이 없어서 앞으로 나는 희망이 없는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편분의 병간호가 힘들어서 결혼 관계를 다시 생각해보고 싶으시군요 .",
        "answer":"남편의 병간호가 너무 괴로워 . 하지만 내가 떠나면 남편의 병간호를 도울 사람이 없어 ."
    },
    {
        "question":"이력서를 많이 썼는데 속상하시겠어요 .",
        "answer":"열심히 한다고 노력했는데 난 아무것도 못 하나 봐 . 너무 속상하다 ."
    },
    {
        "question":"질환을 발견하시고 충격이 크셨을 것 같아요 .",
        "answer":"이제서야 알다니 . 난 이제 공부도 하지 못 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"수술 후에 생긴 우울증 때문에 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"수술 전에는 이렇게까지 우울하고 부정적이지 않았거든 . 암이 다시 재발할 것만 같아 ."
    },
    {
        "question":"외로움을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"이렇게 계속 나이를 먹어가다 보면 내 주변엔 아무도 없을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"움직이기 힘드셔서 걱정이시겠어요 .",
        "answer":"남편이 이제 나를 돌봐야 할 텐데 그 사람이 잘할지도 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"어머니와 아버지가 싸우시면 집에 가고 싶지 않으시군요 .",
        "answer":"이러다가 부모님이 이혼하실 것 같아 . 나 때문인 것 같기도 해"
    },
    {
        "question":"우울증으로 인해 마음이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"멍하니 있다가 울다가 . 계속 반복해 ."
    },
    {
        "question":"병에 걸리신 것을 알고 많이 혼란스러우시겠어요 .",
        "answer":"이제 죽을 날만 기다려야 하는 건가 ? 아이들 손주까지 보고 싶었는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"경제적인 문제로 인해 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"앞으로 어떻게 살아가야 할지 모르겠어 . 모든 게 다 안 좋게 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"얘기를 나눌 사람이 없어서 외로우시겠어요 .",
        "answer":"앞으로도 어떻게 지내야 할지 모르겠어 . 좋은 방향으로 생각을 할 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"능력을 인정받지 못한 것 같아 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"나는 박봉인 직장인이라 그런가 봐 . 그래도 부모님께 계속 의존하게 되는 게 싫어 ."
    },
    {
        "question":"남편을 오랫동안 돌보면서 스트레스로 정신에 문제가 생기셨군요 .",
        "answer":"내 병이 심해지면 남편을 돌봐줄 사람이 없을 텐데 . 그리고 나를 돌봐줄 사람도 없을 거야 ."
    },
    {
        "question":"아이 양육과 생계에 어려움을 겪고 계시군요 .",
        "answer":"나 같은 엄마가 아이를 어떻게 키워내겠어 . 이렇게 지내다간 굶어 죽을지도 몰라 ."
    },
    {
        "question":"엄마 아빠의 싸움 때문에 힘드시군요 .",
        "answer":"맞아 . 내가 낄 수 있는 일이 아닌 거 같아서 더 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"건강이 안 좋아져서 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"건강이 다시 좋아질지 모르겠어 . 암담해 ."
    },
    {
        "question":"부모님으로부터의 독립을 원하지만 월급 때문에 고민이시군요 .",
        "answer":"부모님께 더 얹혀살아야 하나 . 내 월급으로 독립은 정말 택도 없이 부족해 ."
    },
    {
        "question":"아내 편만 드는 자식들 때문에 허탈감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"내가 삶을 잘못 살았나 봐 . 한평생 가족을 위해 일한 죄밖에 없는데 말년이 고독해 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 다툼으로 인해 속상하시겠어요 .",
        "answer":"정말 속상해 . 부모님이 싸울 때마다 무섭고 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"비정규직으로 불안하게 일하는 것이 힘드시군요 .",
        "answer":"공황 장애가 있으니 정규직으로 받아 주지도 않고 . 가족은 부양해야 하고 세상이 싫어져 ."
    },
    {
        "question":"교수직을 하시다 불안장애가 와서 그만두셔서 허탈하시군요 .",
        "answer":"남편도 아이들도 교수직에 내려온 날 인정해주지 않는 것 같고 버림받을까 봐 불안해져 ."
    },
    {
        "question":"남편이 죽어 너무 슬프시겠어요 .",
        "answer":"내가 신체장애가 있음에도 불구하고 결혼했던 사람이야 . 정말 고마웠고 또 한편으로 너무 미안했었어 ."
    },
    {
        "question":"그런 의문이 들어 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"누가 두 다리 멀쩡하지 않은 사람을 채용하겠어 . 나라도 안 뽑을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"건강 상태 때문에 걱정되고 불안하시군요 .",
        "answer":"치료받아도 회복할 거라는 기분이 안 들어 . 나한테 시간이 얼마 안 남은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"결과가 안 좋아서 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"나만 만날 점수가 안 좋아 . 난 공부를 못하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"혼자서 많이 외로우셨군요 .",
        "answer":"지금까지 내가 뭘 한 건지 모르겠어 . 세상에 나만 남은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편의 죽음으로 인해 감정적으로 매우 상처를 입으셨군요 .",
        "answer":"나 혼자서 앞으로 어떻게 살아가야 할지 막막해 ."
    },
    {
        "question":"목표를 세워도 그대로 되는 것이 아니라서 힘드시군요 .",
        "answer":"인생에 목표가 없는 내가 너무 싫고 혼란이 와 ."
    },
    {
        "question":"휠체어를 타고 버스를 타야 하는데 거부당해서 슬프시군요 .",
        "answer":"이런 일이 한두 번도 아니지만 너무 억울하고 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"신장에 문제가 있어 취업을 못 할까 봐 불안하시군요 .",
        "answer":"요즘 취업 시장이 심상치가 않거든 . 면접에 붙더라도 신체검사에서 탈락하진 않을까 스트레스야 ."
    },
    {
        "question":"졸업 후에도 경제적으로 독립을 할 수 없을 것 같아 초조하시군요 .",
        "answer":"부모님이 조금만 더 넉넉했으면 이런 걱정을 안 했을 텐데 ."
    },
    {
        "question":"오랫동안 남편을 병간호하느라 지치시고 힘이 많이 드시는군요 .",
        "answer":"남편의 병이 빨리 호전될 것 같지 않아 . 희망이 보이지 않아서 절망스러워 ."
    },
    {
        "question":"성적 고민으로 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"열심히 하려고는 하는데 지금 방법에 문제가 있는지 나아지지 않네 ."
    },
    {
        "question":"질환 때문에 마음이 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"몸이 아프니 너무 스트레스 받고 불안해 ."
    },
    {
        "question":"신체 질환 때문에 힘든 시간을 보내고 계시는군요 .",
        "answer":"사람들과의 관계도 어렵고 아무도 나를 좋아해 주지 않는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아들과의 관계에 어려움이 있으시군요 .",
        "answer":"그래도 다시 대화하고 싶은데 내 말은 더 이상 안 들어 줄 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"몸이 아프셔서 직장도 그만두시고 혼자 계셔서 부정적인 감정이 드셨군요 .",
        "answer":"친구들이나 가족들도 자주 연락하지 않으니 더 고립감을 느끼는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"세상에 혼자 남겨진 것 같아 기분이 좋지 않으시군요 .",
        "answer":"이러다 고독사하는 건가 싶고 도무지 부정적인 생각을 없앨 수 없어 ."
    },
    {
        "question":"성적이 생각한 대로 나오지 않아 속상하시군요 .",
        "answer":"시험만 보면 긴장이 돼서 실력 발휘를 못 하는 것 같아 . 계속 이렇게 시험을 망치면 어떡하지 ?"
    },
    {
        "question":"경제적 문제로 아주 힘든 상황이시군요 .",
        "answer":"내가 왜 결혼을 해서 이렇게 힘들게 사는지 모르겠어 . 우울증도 생겨서 너무 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"지방대를 졸업하고 나서 아무것도 못 할 것 같다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"현실이 그렇잖아 . 학벌이 안 좋은데 내가 사회에서 뭘 할 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"통금 시간 때문에 어머님과 싸우셨군요 .",
        "answer":"솔직히 너무 이른 시간인데 어떻게 지키라고 하는 건지 황당해 ."
    },
    {
        "question":"건강이 안 좋아지셔서 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"앞으로도 계속 건강이 더 안 좋아질 것 같다는 생각만 자꾸 하게 돼 ."
    },
    {
        "question":"친구가 별로 없어서 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"분노조절 장애 때문에 나도 모르게 친구에게 나쁜 말을 해 . 이런 내가 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"사람들과의 관계가 점점 좋지 않아지는 것 같아 마음이 아주 힘드시군요 ?",
        "answer":"이러다가 내 주변에 사람들이 다 떠나갈까 겁나 ."
    },
    {
        "question":"혼자가 되셔서 고독함을 느끼시는군요 .",
        "answer":"어디를 가든 함께 했는데 이젠 이 세상에 나 혼자 남겨진 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 돈이 없는데도 독립을 하라고 재촉하셔서 불편하시겠군요 .",
        "answer":"어느 정도 내가 여유가 생기면 그때 내가 내 발로 나갈 건데 왜 그러는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"딸이 공부가 아닌 가수의 길을 가고자 하는군요 .",
        "answer":"꿈도 중요하지만 객관적으로 생각했을 때 그 길은 고생할 게 뻔한데 찬성하기 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"친구와 의견이 통하지 않아 갈등이 생기시는군요 .",
        "answer":"아무도 양보하려 하지 않고 자기 말만 해 ."
    },
    {
        "question":"인생에 대한 목표와 희망이 없어 슬프시군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"나는 정신장애가 있어서 아무것도 할 수 없고 앞으로 뭘 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"암 판정을 받아서 정말 충격적이고 슬프시겠어요 .",
        "answer":"어릴 때부터 술도 많이 마시고 담배도 매일 피워서 암이 생겼나 봐 ."
    },
    {
        "question":"근근이 생활하시면서 미래에 대해 부정적인 감정이 들어 힘드시군요 .",
        "answer":"낮은 학력 때문에 좋은 곳에 취업을 못 하는 것 같아 목표가 생기질 않아 ."
    },
    {
        "question":"대학원 준비를 위해 밤을 새우시다가 유방암이 생기셔서 아주 속상하시겠어요 .",
        "answer":"다 내가 건강을 챙기지 못한 탓이야 . 앞으로 내 인생은 병 때문에 망가질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"장애 때문에 사람들이 다가오지 않아 외로우시군요 .",
        "answer":"장애가 있어서 편견으로 날 무서워해 . 아마 죽을 때까지 이런 시선을 받겠지 ."
    },
    {
        "question":"취업 시장 상황이 좋지 않아 일자리를 못 구할까 봐 걱정이시군요 .",
        "answer":"대학교 졸업한 사람도 취업이 안 되는데 고등학교 졸업한 나는 더 어려울 거 같아서 답답해 ."
    },
    {
        "question":"독립 때문에 고민 중 이시군요 .",
        "answer":"지금 소득으로는 독립해서 살기 어려울 것 같아서 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"친구가 크게 잘못해서 화나셨겠군요 . 어떤 상황인지 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 최근 조울증 진단을 받았는데 그걸로 자꾸 설교하듯이 말해서 화를 냈거든 ."
    },
    {
        "question":"남편의 건강이 좋지 못해 걱정이 많이 되시겠어요 .",
        "answer":"앞으로 더 안 좋아질 텐데 나는 어떻게 해야 하지 ? 할 수 있는 일이 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"며느리가 손자를 돌봐주는 방식에 간섭을 많이 해서 기분이 상하셨군요 .",
        "answer":"내가 배운 것이 별로 없어서 무시하는 것 같아 아들한테 전화해서 크게 화를 냈어 ."
    },
    {
        "question":"금전적으로 부족해 슬프시군요 .",
        "answer":"아직 돈이 들어갈 곳이 많은데 권고 퇴직을 당해서 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"몸이 불편해서 취업하기 어렵다니 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"불편한 몸 때문에 뭘 해도 안 될 거야 . 지금 하는 공부도 의미가 없어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 사용자님을 잘 돌볼 수 있을지에 대해 걱정이 많으시군요 .",
        "answer":"여태 집안일도 내가 해왔기 때문에 혼자 생활하기도 힘든 사람이야 ."
    },
    {
        "question":"성적 때문에 속상하시군요 .",
        "answer":"친구들도 자기보다 잘 봤는데 뭐가 불만이냐고 하니 친구들에게 털어놓을 수도 없어 ."
    },
    {
        "question":"아이들에게 많은 것을 해주지 못해서 속상하시군요 .",
        "answer":"정신적으로 문제가 있으니까 나를 고용해주는 회사가 없어서 앞이 막막해 . 나 같은 사람은 돈도 못 버는 세상이야 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각을 하시는 이유가 무엇인지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"정신적으로 문제가 있는 사람을 써주는 회사가 없어 . 혼자 남겨진 기분이고 허탈한 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"정신적인 문제 때문에 어려운 시기를 겪고 계시는군요 .",
        "answer":"모든 것에 부정적으로 되고 내 삶에 대해서 비관적으로 바라보게 되고 있어 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 치매에 걸려 마음이 아프시겠어요 .",
        "answer":"나도 몸이 불편한데 어떻게 해야 할지 모르겠어 . 너무 답답하고 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"공황장애를 겪고 계셔서 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"언젠가는 평범했던 일상으로 돌아갈 수 있으면 좋겠는데 가능할 것 같지 않아 ."
    },
    {
        "question":"마음과는 다르게 남편이 마음에 안 들어 힘드시군요 .",
        "answer":"남편이 나보다 학력이 낮아서 그런지 무시하게 되나봐 . 부정적인 생각을 안 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"오랫동안 지속되어온 문제로 인해 속상하시겠어요 .",
        "answer":"또 내가 친구와의 관계를 망쳤어 . 난 왜 항상 이 모양일까 ."
    },
    {
        "question":"부모님에게 독립할지 의존할지 고민이 되시는군요 .",
        "answer":"뭘 선택해도 힘든 건 마찬가지일 거라고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"평생 약을 먹어야 하는 상황이 많이 힘드실 것 같아요 .",
        "answer":"감기 한 번 걸리지 않고 건강하게 살았는데 갑작스럽게 고혈압 판정을 받아서 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"미래에 대한 불안감 때문에 스트레스를 많이 받으시겠어요 .",
        "answer":"왜 나를 채용을 안 해주는 걸까 ? 내가 문제인 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"건강검진에서 암 판정을 받으시다니 정말 세상이 무너진 것 같았을 거예요 .",
        "answer":"평생 신체장애 때문에 고생하며 살다가 이젠 암이라니 . 이젠 그냥 끝인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"힘든데 남편까지 부양하시려니 더 힘드시겠어요 .",
        "answer":"남편은 내가 아플 때 잘 돌봐주었는데 막상 해 보니 쉬운 일이 아니야 ."
    },
    {
        "question":"퇴직 후 경제적 어려움을 겪고 계시는군요 .",
        "answer":"일하면서 얻은 장애 때문인 것 같아 . 앞으로의 삶이 너무나 막막해 ."
    },
    {
        "question":"인생에 목표가 없어서 비관적인 생각이 드시는군요 .",
        "answer":"내 교육 수준을 생각하면 할 수 있는 일이 없는 것 같아 . 부정적인 생각만 들어 ."
    },
    {
        "question":"불편한 다리 때문에 미래가 답답하게 느껴지시는군요 .",
        "answer":"열심히 공부해도 체력을 요하는 직업은 하지 못할 거야 . 평생 부모님께 짐이 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"인생 목표가 없어서 우울하고 부정적으로 생각하게 되시는군요 .",
        "answer":"우울증도 있어서 비관적인 생각만 들고 미래에 대해서 의욕도 안 생겨 ."
    },
    {
        "question":"생각한 만큼 성적이 잘 나오지 않아서 속상하시군요 .",
        "answer":"내가 멍청한 걸까 ? 분명 풀었던 문제인데 시험 볼 때는 하나도 기억이 나지 않으니까 속상해 ."
    },
    {
        "question":"미래에 대한 걱정과 불안함이 많으시겠어요 .",
        "answer":"나는 뭘 하던 제대로 하지 못하고 금방 포기할 거야 ."
    },
    {
        "question":"충격도 크시고 마음도 편치 않으시겠어요 .",
        "answer":"내가 다시 건강을 찾을 수 있을지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"모의고사 성적이 떨어져서 힘드시군요 .",
        "answer":"조금 더 좋은 학원으로 옮겨야 할지 내 노력이 부족했는지 모르겠어 . 공부 안 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"독립해야 할 나이인데 정규직이 아니어서 월급이 너무 작아서 독립할 엄두가 안 나 . 현실이 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"시력을 상실할 수 있다고 해서 힘드시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"지금까지 건강하게 잘 지내왔는데 갑자기 앞이 안 보이면 난 어떻게 살아야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"마음이 많이 혼란스러우시겠어요 .",
        "answer":"부모님께 이제 그만 의지해야할 것 같은데 어떻게 해야 할까 ?"
    },
    {
        "question":"목표한 성적이 나오지 못해 많이 속상하시군요 .",
        "answer":"계획을 세우지 않고 무작정 공부한 탓인 거 같아 . 이러다가 앞으로도 성적이 안 나올 거야 ."
    },
    {
        "question":"오른팔 때문에 취업에 어려움을 겪고 계시는군요 .",
        "answer":"나는 앞으로도 계속 이 상태로 살아야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"외로움 때문에 마음이 힘들어 보이세요 .",
        "answer":"장애가 있는데 나이도 들어서 그런지 주변사람이 자꾸 떠나는 것 같아서 힘들다 ."
    },
    {
        "question":"사랑하는 사람의 부재로 마음이 아프실 것 같아요 .",
        "answer":"세상이 끝난 것 같아 . 나도 곧 죽게 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"건강검진에서 암 진단을 받아서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"열심히 살았는데 암이라니 . 완치될 수 있을지도 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"학원을 보내주지 못해 딸과 싸우셨군요 .",
        "answer":"근데 우리 딸은 학원을 보내도 성적이 오를 것 같지 않아 ."
    },
    {
        "question":"건강 상태가 안 좋아져서 마음이 아프시군요 .",
        "answer":"신체장애가 생길 수도 있대 ."
    },
    {
        "question":"건강상 문제 때문에 사회적 지지의 감소를 느껴서 마음이 아프시군요 .",
        "answer":"내가 한 회사에 몇 년을 바쳤는데 세상 참 밉다 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 다투셔서 마음이 괴로우시군요 .",
        "answer":"매일같이 언성 높이며 싸우는데 너무 스트레스 받고 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"좋은 대학교를 나왔지만 취업이 안 돼서 힘드시군요 .",
        "answer":"노력하면 취업이 될 줄 알았는데 너무 힘들어 . 언제까지 이래야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"성적이 안 나와서 걱정이 많으시겠어요 .",
        "answer":"혼자서 열심히 노력했는데 부족한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 심한 말씀을 하셨군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"바로 사과하긴 했는데 나는 앞으로 평생 이럴 것 같아 . 주변에 아무도 남지 않을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"햇빛 알레르기 때문에 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"평생 햇빛도 못 보고 살아야 하는 걸까 ? 누가 이런 날 받아주겠어 ."
    },
    {
        "question":"독립하고 싶으신데 생각처럼 되지 않아 속상하시군요 .",
        "answer":"부모님 간섭도 너무 싫어 ! 그렇지만 돈을 생각하면 같이 사는 게 좋긴 해 ."
    },
    {
        "question":"독립하는 것에 대해 고민이 되시는군요 .",
        "answer":"돈도 없이 독립해봤자 얼마 못 버틸 것 같은 생각이 들어 . 이 상황이 너무 속상하다 ."
    },
    {
        "question":"황혼이혼을 생각하는 아내와 자녀들의 행동에 비참함을 느끼시는군요 .",
        "answer":"고독한 내 삶 때문에 허탈한 마음뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"아내에게 이혼을 통보받아서 허탈함을 느끼셨군요 .",
        "answer":"부부 인연으로 사십 년을 살았는데 너무 갑작스럽고 이렇게 헤어지면 부정적인 감정만 남겠지 ."
    },
    {
        "question":"이혼과 자녀들 때문에 충격을 받으셨군요 .",
        "answer":"내 평생 가족들을 위해 헌신했는데 남은 게 아무것도 없어 . 고독하고 허탈해 ."
    },
    {
        "question":"아내가 이혼을 하자고 해서 외롭고 허탈하시군요 .",
        "answer":"자식들마저 엄마만 이해하려 하고 나를 이해하는 자식은 없어서 비참해 ."
    },
    {
        "question":"아내와의 이혼으로 허탈하고 부정적인 감정들이 드시나보군요 .",
        "answer":"그동안 같이 자식들 키우느라 고생하고 편히 사나했더니만 비관적인 생각이드네 ."
    },
    {
        "question":"남자 친구가 연락이 안 돼서 불안하시군요 .",
        "answer":"갑자기 아무런 말도 없이 연락을 안 하다니 . 무슨 일이 생긴 건 아닐까 너무 걱정돼서 불안해 ."
    },
    {
        "question":"혼자서 출산을 하게 되셨군요 . 정말 놀라고 힘들었겠어요 .",
        "answer":"택시 타고 혼자서 병원까지 갔지만 남편이 없는데 아이를 낳으려니 아주 무서웠어 ."
    },
    {
        "question":"남자 친구와 헤어진 이유가 창피하시군요 .",
        "answer":"어릴 때부터 친하게 지내던 친구랑 바람이 났대 . 사귈 때부터 느낌이 안 좋았는데 역시나 이런 일이 생겼네 ."
    },
    {
        "question":"남편이 벌써 술 먹고 외박을 해서 어이가 없으셨군요 .",
        "answer":"친구 집에서 술 마시다가 잠들었대 . 한 번도 신뢰를 깨는 행동을 한 적이 없었는데 믿어도 되는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"장애 때문에 결혼을 응원하는 사람이 없어 당황스러우시군요 .",
        "answer":"아무리 사이가 좋고 깊게 사랑해도 응원받지 못하는 사랑을 하고 있다는 사실이 날 너무 괴롭게 해 ."
    },
    {
        "question":"결혼식에 가족이 참석하지 않아서 당황스러우시군요 .",
        "answer":"아름다운 미래를 꿈꾸며 약속한 결혼인데 응원을 받지 못하니 너무 힘들어 . 내 선택이 잘못되었기 때문일까 ?"
    },
    {
        "question":"출산일에 남편분이 돌아가셨군요 . 지금 기분은 괜찮으신가요 ?",
        "answer":"남편을 잃어서 너무 슬프지만 당장 아이와 단둘이 어떻게 살아야 할지도 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"남자 친구가 다른 여자와 결혼하게 되어 당황스러우시군요 .",
        "answer":"심지어 나도 알고 지낸 사람이야 . 이 시련을 이겨내고 나도 보란 듯이 잘 살고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"결혼식에 초대할 사람이 없어서 당황스러우시군요 .",
        "answer":"회사 동료들도 많은 건 아니라 하객이 얼마 없을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"아이들이 다 아빠를 따라간다고 해서 씁쓸하셨군요 .",
        "answer":"남편이 다른 여자가 생겨 이혼하는 거라서 아이들은 꼭 내가 데려가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"모두가 아이를 지우라고 하는군요 . 기분은 좀 괜찮으신가요 ?",
        "answer":"지우라 하지만 난 아이를 지우고 싶지 않아 . 내가 꼭 살인자가 되는 것 같은 기분이 들어 ."
    },
    {
        "question":"자제분들이 모두 바빠서 병문안을 오지 못하는데 기분이 어떠신가요 ?",
        "answer":"다들 어쩔 수 없는 상황이긴 하지만 당연히 서운하지 . "
    },
    {
        "question":"오래 각방을 쓰고 있어 상처를 받으시겠군요 .",
        "answer":"각방을 쓰고 있어 부부가 아닌 것 같고 소외감도 들어 ."
    },
    {
        "question":"서로 대화를 하지 않아 고립된 기분이 드시겠군요 .",
        "answer":"대화가 단절되니 같은 가족으로써 상처가 돼 ."
    },
    {
        "question":"서로 관심이 없어서 고립된 기분이 드시는군요 .",
        "answer":"내가 다쳐도 관심이 없는 것 같아서 상처받아 ."
    },
    {
        "question":"남편과 따로 밥을 먹어서 속상하시군요 .",
        "answer":"응 . 같이 집에 있는 휴일에도 따로 먹어서 소외되는 기분도 들어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 애들만 데리고 저녁을 먹으러 가서 서운하시군요 .",
        "answer":"나만 빼놓고 가서 소외감 들어 ."
    },
    {
        "question":"아들이 남편에게만 고민을 털어놓아서 서운하시군요 .",
        "answer":"나도 고민을 들어줄 수 있는데 이야기하지 않아서 소외감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"남편과 아이들이 신경을 많이 쓰지 않아 속상하시군요 .",
        "answer":"응 . 없는 사람 취급 하는 것 같아 소외감 들어 ."
    },
    {
        "question":"친해지기가 어려워서 기분이 어떠신가요 ?",
        "answer":"집 안에서 나만 왠지 혼자인 것 같아 소외감이 들기도 해 ."
    },
    {
        "question":"따돌림을 당해 외로워하는 것 같아요 .",
        "answer":"친구들과 친하게 지내고 싶은데 어떻게 다가가야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"친구들에게 따돌림당하는 것 같아 힘들어하시는군요 .",
        "answer":"마음이 아파 . 나는 친구들과 친하게 지내고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"함께 연예인 이야기를 할 친구가 없어 외로워하는 것 같아요 .",
        "answer":"친구들에게 먼저 다가가도 함께 놀아주지 않을까 봐 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"따돌림을 당해서 힘들어하고 계시는군요 . 더 자세히 말씀해 주세요 .",
        "answer":"나는 친구들과 잘 지내고 싶지만 소심한 성격 때문에 친해지는 게 어려워 ."
    },
    {
        "question":"출장 갔다 돌아오셨는데 공항에 아무도 없다니 섭섭하신 감정을 느끼셨군요 .",
        "answer":"매번 데리러 왔었는데 ."
    },
    {
        "question":"열심히 노력하셨는데도 원하는 바를 이루지 못해서 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"나 혼자서만 비정상이 된 것 같고 세상으로부터 고립된 느낌이 들어 ."
    },
    {
        "question":"오랜만에 연락했는데 무시당해서 당황스러우셨겠어요 .",
        "answer":"그 친구만은 내 옆에 계속 있을 줄 알았는데 당황스러웠어 . 영원한 친구는 없다는 생각이 들었어 ."
    },
    {
        "question":"공부하느라 사람들을 못 만나셨나 봐요 . 새로운 분야에 도전하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"올해까지는 공무원 공부를 계속해보고 싶기도 한데 외롭기도 하네 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 돌아가셔서 외로우시군요 . 다른 누군가가 있을까요 ?",
        "answer":"그럼 . 내 사정을 알고 있는 제일 친한 친구 두 명이 있어 ."
    },
    {
        "question":"육아와 회사 일로 한정된 인간관계에 고립감을 느끼시는군요 . 이럴 땐 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"전부 다 만나고 싶지는 않고 괜찮은 사람들 몇몇 만 만나고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어디가 많이 불편하신가요 ?",
        "answer":"큰 병은 아닌데 체력도 부족하고 잦은 이석증에 병원을 자주 가 . 자주 아프니깐 식구들한테도 미안해져 ."
    },
    {
        "question":"직장 동료와의 대화에서 소외되는 느낌을 받으셨군요 . 많이 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"아무래도 비슷한 관심사를 중심으로 모이다 보니 무리가 점점 나뉘는 느낌이 들어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 모두 결혼하니 혼자가 된 기분을 느끼시는군요 . 결혼하고 싶으신 건가요 ?",
        "answer":"사실 잘 모르겠어요 . 친구들 하나둘씩 결혼하고 저만 남으니 뭔가 잘못하고 있는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구가 없어 불안하시는군요 .",
        "answer":"오랜 공무원 시험공부로 친구들과 연락이 다 끊겼어 ."
    },
    {
        "question":"회사 대응에 항의를 하셨군요 . 더 자세히 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"팀원들끼리 내 험담을 나누다가 윗사람에게까지 전달됐대 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점이 그렇게 느끼게 만드나요 ?",
        "answer":"내 편이 없다고 느껴져서 외로워 . 결국 내 의견도 포기하게 돼 ."
    },
    {
        "question":"학교 가는게 힘드시군요 . 자세히 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"친구들이 따돌림을 해서 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"상사가 사용자님이 일하는 것을 안 좋아해서 고립감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"응 . 상사가 미워지려고 할 지경이야 ."
    },
    {
        "question":"집에서 투명인간 같다니 외로우시겠어요 .",
        "answer":"아내도 아들도 나를 쳐다보지도 않아 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 따돌림 당할 것 같으시군요 . 무슨 일 때문에 그러세요 ?",
        "answer":"오늘 내가 팀장과의 면담을 동기가 지나가다가 얘기를 들은 것 같아 . 나를 힐끗 보면서 수군수군하더라 ."
    },
    {
        "question":"직장 내에서 인간관계로 어려움이 있으시군요 .",
        "answer":"처음엔 아주 친했던 동료인데 한번 등을 돌리니까 너무 무섭게 나를 고립시키네 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 관계에 어려움이 있으셔서 마음이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"다 같이 노력했는데 나만 시험에 통과해서 다른 애들이 날 멀리하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"처가에서 지내다 보니 고립된 기분을 느끼시는군요 .",
        "answer":"집이 제일 편해야 하는 공간인데 퇴근 후가 더 불편해 . 일부로 야근을 하고 싶을 정도야 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 대인관계 때문에 고민이 많으시군요 .",
        "answer":"내가 낙하산으로 왔다고 오해를 한 것 같아 . 정말 내 실력으로 들어온 건데 ."
    },
    {
        "question":"친구 무리에서 혼자 고립된 것 같은 느낌이 드시는군요 . 혹시 그런 생각이 들만한 일이 있었나요 ?",
        "answer":"다른 친구들이 어느 순간부터 의견을 말하면 내 말에 반박하고 자꾸 비아냥거려서 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"상사 때문에 힘드셨겠어요 !",
        "answer":"어제는 상사가 사람들이 보는 앞에서 화를 내는데 아무도 도와주지 않아 외롭고 견디기 힘들었어 ."
    },
    {
        "question":"하소연할 곳이 없다고 하시는데 무슨 고민 있으신가요 ?",
        "answer":"회사 사람들이 나를 왕따시키지 뭐야 . 상사한테 보고했는데 더 심해 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 고립되셨군요 . 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"공개적으로 나를 따돌리는 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"새로운 회사에서 적응이 어려우시군요 .",
        "answer":"사람들 이야기에도 잘 못 끼겠고 나만 외톨이인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"혼자라고 생각되시면 정말 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"그럼에도 예전처럼 사람들과 어울리는 걸 피하게 되고 점점 혼자가 되는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"동료들이 선생님께 무심해서 마음이 불편하신가 봐요 .",
        "answer":"자기들은 정식 직원이고 나는 기간제라 아무 관심도 없고 마치 혼자 섬에 고립된 것 같은 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일로 독립하고 싶은 생각이 드셨어요 ?",
        "answer":"가족과 있으면 나만 다른 세상에 사는 거 같아 . 그래서 혼자 있고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"무엇 때문에 대화가 안 통한다고 생각되세요 ?",
        "answer":"전혀 내 이야기를 들으려고 하지 않아 ."
    },
    {
        "question":"황당한 상황을 겪으셨군요 . 어떤 일을 겪으셨나요 ?",
        "answer":"부하 직원이 주제 발표를 했는데 뭔가 잘못된 점이 있어서 지적했더니 오히려 상무가 나에게 뭐라고 하네 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 결혼해서 쓸쓸하겠어요 . 혼자 지내는 시간은 어떻게 지내고 있어요 ?",
        "answer":"혼자 지내는 시간이 늘어서인지 가끔 우울할 때도 있어 ."
    },
    {
        "question":"남자친구분이 결혼 준비에 적극적이지 않아서 많이 기분이 언짢으신가 보군요 .",
        "answer":"결혼은 자기가 하자고 해놓고 준비는 나한테 다 떠미네 ."
    },
    {
        "question":"가족 간 관계에서 고립된 기분을 느끼시는군요 .",
        "answer":"다들 잘 나가는데 나만 중소기업 취직해서 보직도 변변찮거든 ."
    },
    {
        "question":"주위에 있는 누구에게 이야기하셨나요 ?",
        "answer":"가장 가까운 가족에게만 이야기했어 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 따돌림을 당하시는 것처럼 들려요 .",
        "answer":"내가 다른 친구들보다 못생기고 공부도 못해서 그런 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구 관계 때문에 괴로우시군요 . ",
        "answer":"응 . 친구를 만들고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"세상 속에 고립된 느낌이군요 . 무슨 일이 있으신가요 ?",
        "answer":"친구들은 다 결혼하고 출산하고 육아하느라 바빠서 만나고 싶어도 만날 수 없어 . 나도 누군가 만나서 이야기 나누고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 이야기였는데요 ? ",
        "answer":"다들 주식투자로 노후준비를 꽤 했더라고 . 그동안 말을 안 해서 몰랐는데 친한 친구들끼리 정보 공유를 하면서 ."
    },
    {
        "question":"어떤 말을 들으셨길래요 ?",
        "answer":"비염이 좀 있는데 치료 주사를 쭉 나열하며 보험처리는 안 되는 주사고 실비처리는 된다고 유도하잖아 ."
    },
    {
        "question":"낯선 환경에 굉장히 당황하셨을 것 같아요 . 도움을 청할 수 있는 사람은 없을까요 ?",
        "answer":"이전 업무 담당자의 연락처를 전달받았어 . 인수인계 자료를 요청한 상태인데 연락을 언제 해야할까 ?"
    },
    {
        "question":"늦은 나이에 도전해 얻은 직장이 본인의 적성과 맞지 않는 것 같아서 당황한 상태이군요 .",
        "answer":"또다시 다른 분야에 뛰어들 자신이 없는데 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들 사이에서의 관계가 아주 당황스럽겠어요 . 친구 관계 개선을 위해서 어떤 노력을 하고 있나요 ?",
        "answer":"사이가 좋지 않은 친구와 직접 이야기를 해보려고 해 . 무슨 좋은 방법이 없을까 ?"
    },
    {
        "question":"혹시 주변에 도움을 요청해보신 적은 없으신가요 ?",
        "answer":"무서워서 아무한테도 말을 못 하겠어 ."
    },
    {
        "question":"성격이 수줍음을 많이 타서 친구를 만드는 데 어려움을 겪으셨군요 .",
        "answer":"괜찮을 때도 있지만 남자친구 생각을 하면 좀 싱숭생숭하지 . 그 사람 마음이 내 마음 같지 않아서 슬프고 울적해 ."
    },
    {
        "question":"출근한 지 하루 만에 어이없게 해고당하셨군요 . 황당하고 화가 나겠어요 .",
        "answer":"일을 못 하는 것도 아닌데 이런 대우를 받아서 엄청 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"취업 준비가 잘 안 되어 힘드시군요 . 귀하께서는 취업을 위해 어떤 노력을 하고 계시는가요 ?",
        "answer":"국가 지원받아 기술을 배우고 있는데 적성에 안 맞아서 여의치 않아 ."
    },
    {
        "question":"친구분들이 모두 결혼을 하셨군요 . 결혼한 이후에 친구들과의 관계에 변화가 있었나요 ?",
        "answer":"아니 . 친구들은 여전히 나에게 살갑게 대해줘 . 하지만 친구들과 점점 거리가 멀어지는 것 같아서 걱정돼 ."
    },
    {
        "question":"몸무게 때문에 걱정이시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"대책을 세워야지 안 되겠어 ."
    },
    {
        "question":"걱정되시겠군요 . 건강이 나빠지셨나요 ?",
        "answer":"다들 얼마나 건강한지 부러워 ."
    },
    {
        "question":"고민이 되겠군요 . 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"나만 빼놓고 잘 어울려 다니더라고 ."
    },
    {
        "question":"은퇴를 생각하고 계시는군요 .",
        "answer":"흘러간 세월에 비해서 나에게 남은 것은 별로 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"비가 많이 오고 있네요 .",
        "answer":"앞이 보이지 않을 정도로 내리고 있으니 움직일 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"혼자 있는 것 같아서 외로우시군요 .",
        "answer":"맞아 . 외딴 섬에 혼자 있는 기분보다 더 슬퍼 . 사람들은 저마다 행복해하는데 나만 외로운 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"여자친구가 연애 사실을 공개하지 않아서 서운하시군요 .",
        "answer":"그러다 보니 선 자리가 들어왔어 ."
    },
    {
        "question":"외로움을 느끼고 계신 것 같아요 .",
        "answer":"응 친한 친구들도 결국에는 각자 살기 바쁘고 나는 어디 기댈 곳도 없어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 부분이 불안하신 건가요 ?",
        "answer":"사는 집의 대출금과 생활비가 걱정이야 . 그런데 최근 부모님까지 갑자기 돈을 빌려달라고 해서 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"새로운 환경에 매우 힘드시겠어요 . 무엇이 가장 힘든가요 ?",
        "answer":"다양한 사람들이 많아 적응하기 힘들어요 ."
    },
    {
        "question":"심경이 복잡하시겠어요 .",
        "answer":"조별 과제가 끝나지 않아 또 만나야 하는데 걱정돼 ."
    },
    {
        "question":"노후준비가 넉넉하지 못해서 걱정이시군요 .",
        "answer":"다들 주식투자다 뭐다 준비를 단단히 해놓았더군 . 나도 적은 돈이지만 은행에 가서 투자에 대한 상담을 받아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"집에만 있어서 더 우울하다고 느끼나 보군요 .",
        "answer":"요즘 살이 쪄서 집 밖으로도 안 나가고 친구들 연락도 피하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"같이 할 파트너가 전혀 없으신가요 ? ",
        "answer":"지금으로선 같이 할 사람이 없는 거 같아 . 다들 팀을 짜서 시작한다고 회의하는데 나만 혼자 고립되어있어 ."
    },
    {
        "question":"친구들 사이에 고립된 거 같아 외로우시군요 . 어떤 일 때문에 그런 생각을 하게 되었는지 말씀해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"나는 주로 단체 메신저 방에서 얘기를 많이 하는데 친구들은 각자 개별 메신저 방에서 활발히 대화하고 있었더라 ."
    },
    {
        "question":"취업을 생각 중이신데 적절한 일자리가 없어 많이 마음이 힘드시겠어요 . 전공 관련 일자리가 없는 이유가 뭔가요 ?",
        "answer":"응 . 원래 우리 과가 갈만한 곳이 수요 자체가 적어 ."
    },
    {
        "question":"부모님과 직업 선택에 대한 견해차로 고민하고 계시는군요 .",
        "answer":"부모님을 실망하게 하고 싶진 않지만 난 내가 원하는 직업이 있어 ."
    },
    {
        "question":"나이가 많아 무시당하는 느낌을 받으셨군요 . 혼자 외로우시겠어요 . 혼자만의 시간을 가지는 업무의 좋은 점은 무엇일까요 ?",
        "answer":"아무래도 실수를 잘 하지 않게 되지 . 침착하고 꼼꼼하게 업무를 검토할 테니까 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 걱정을 하시는군요 . ",
        "answer":"생활하느라 별로 저축을 못 했거든 . 요즘 건강도 별로 안 좋아 ."
    },
    {
        "question":"친구가 취업했군요 . 기분이 어떠셨어요 ?",
        "answer":"주위에서 나만 취업을 못 해서 진심으로 축하를 못 해주겠더라 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드시겠어요 . 어떤 상황인가요 ?",
        "answer":"코로나 때문에 내가 준비하던 면접이 다 취소됐어 ."
    },
    {
        "question":"고민이겠어요 . 요새 취업률이 저조해서 힘든 것 같아요 .",
        "answer":"그렇긴 한데 다들 취직돼서 일하는 거 보면 나만 뒤처지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아무도 알아 봐 주지 않는 것 같아서 외로우실 것 같아요 .",
        "answer":"나 대학도 그래도 알아주는데 나오고 대학원까지 나왔는데 . 어떻게 이렇게 계속 떨어지니 너무 힘들다 ."
    },
    {
        "question":"직장 상사의 갑작스러운 호출로 당황하셨군요 . 별도로 다른 말씀은 없으셨나요 ?",
        "answer":"다음 프로젝트에 관한 내용을 간략하게 정리해서 인쇄해 오라고 하셨어 . 프로젝트 진행 과정에 뭔가 마음에 안 드신 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"당황스럽고 속상했겠어요 . 당황스러운 감정을 극복하기 위해 어떻게 하셨어요 ?",
        "answer":"배운 대로 최대한 빠르게 해보려고 노력했는데 서툴러서 계속 실수하니까 그 상사가 더 화내는 거야 . "
    },
    {
        "question":"결혼 후에 주택에서 거주하고 싶으신데 주변 분들은 아파트에서 거주하였으면 하시는 거군요 .",
        "answer":"나만 주택에서 살고 싶어 하는 것 같아 . 아파트는 영 끌리지 않는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하신 것 같아요 . 자세히 말씀해 주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"오늘 출근해보니까 동료들이 나를 냉대하는 게 느껴지는 거야 . 왜 그러는지 모르겠어 . "
    },
    {
        "question":"많이 지치셨군요 .",
        "answer":"혼자 보내는 시간이 많아서 환경에 변화를 주려고 가구 위치도 바꿔 봤는데 쉽게 마음에 변화가 없어 ! "
    },
    {
        "question":"요즘 코로나 때문에 취업이 힘들더라고요 .",
        "answer":"친구들 만나면 나만 홀로 떨어진 거같이 할 말이 없어 ."
    },
    {
        "question":"취업에 대해 고민이 많으시군요 . 마음을 누구에게 털어놓으면 좋을까요 ?",
        "answer":"친구들에게 털어놓고 싶은데 날 이해해줄까 ?"
    },
    {
        "question":"친구들을 자주 못 만나시니 속상하시겠어요 . 서로 통화나 연락 자주 하세요 ?",
        "answer":"통화할 때마다 친구 두 명이 함께 있는 경우가 많이 있더라고 . 내가 멀리 떨어져 있어서 어쩔 수 없다는 생각이 들면서도 왠지 서운하네 ."
    },
    {
        "question":"아무래도 출산을 하면 몸이 예전만큼 좋지가 않죠 . 잔소리를 들어서 당황하셨겠어요 .",
        "answer":"아픈 사람한테 누가 잔소리를 해 ? 속상하기도 하고 짜증 나기도 한데 무엇보다 당황한 마음이 커 ."
    },
    {
        "question":"프로젝트팀원들이 일을 미뤄서 당황스러우시군요 .",
        "answer":"나는 내가 맡은 역할만 하면 된다는 생각으로 참여했는데 모두 일을 떠넘기기에 급급해 ."
    },
    {
        "question":"연애와 결혼을 하는 주위 사람들과 달리 남자 친구도 없는 상황에 속상하시군요 .",
        "answer":"주위의 친한 친구들과 같은 생활이 아니다 보니 나만 다른 세상에 고립된 느낌이 들어 ."
    },
    {
        "question":"주말에 부부 동반 캠핑이 있군요 . 더 얘기해 주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 디스크로 허리가 매우 안 좋은 걸 남편도 뻔히 알고 있으면서도 함께 가길 원하더라고 . 그래서 속상했어 ."
    },
    {
        "question":"퇴근하고 집에 들어가는게 싫으시군요 . 무슨 일 있으신가요 ?",
        "answer":"딸 둘이 있는데 애들이 다 컸다고 아빠는 투명인간 취급하고 엄마 편만 들어서 속상해 ."
    },
    {
        "question":"세월이 흐르면서 쓸쓸함을 느끼고 계신 것 같아요 .",
        "answer":"이제 어떻게 하면 외롭지 않을까 ? "
    },
    {
        "question":"친구들 사이에서 소외감을 느끼고 계시는군요 . 그런 생각이 들만한 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"어느 순간부터 내 의견을 말하면 다른 친구들이 내 말에 반박하고 자꾸 비아냥거려 ."
    },
    {
        "question":"투자했던 펀드가 예상과 다르게 움직여서 아주 당황스러우시군요 .",
        "answer":"그래 . 원래도 들쭉날쭉하던 종목이긴 했어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 전부 결혼하셨군요 . 어떤 기분이 드세요 ?",
        "answer":"결혼을 안 할 생각은 아닌데 왠지 나만 뒤처진 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"정말 힘드시겠어요 . 주변에 연락할 친구가 있으신가요 ?",
        "answer":"있긴 한데 연락하기가 좀 망설여지네 ."
    },
    {
        "question":"여러 식구임에도 불구하고 그렇게 생각하시게 된 이유가 뭔지 더 듣고 싶어요 .",
        "answer":"아플 때 누구 하나 제대로 된 위로를 해 주는 사람이 없을 때 내가 왜 살고 있나 그런 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"같이 준비하던 친구들이 떠나서 혼자 견디기 힘드시군요 .",
        "answer":"온종일 공부만 하다 보니까 사회와 고립된 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 힘든 일이 있으신가요 ?",
        "answer":"회사에서 나를 안 좋게 보는 상사가 있거든 ."
    },
    {
        "question":"왜 난감한 상황이었나요 ?",
        "answer":"나만 고립되고 친구들끼리 하나 되어서 싸움을 했어 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 어떤 일 때문에 난감해지셨나요 ?",
        "answer":"아마 사소한 오해로 인해서 그런 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 좋지 않은 일이 있었나요 ?",
        "answer":"직원 몇 명이 나를 다그치듯이 몰아세웠어 ."
    },
    {
        "question":"시스템이 개편되면서 우리 팀 업무 중 일부를 내가 하게 되었어 . 사수가 없으니 막막하네 .",
        "answer":"담당을 나눠서 해왔어 . 그런데 갑자기 인원 감축에 시스템 개편으로 내가 다 맡게 되었지 ."
    },
    {
        "question":"어떤 문제가 있는지 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"남편은 회사 일로 바쁘다고 집안일에 신경을 안 쓰고 아이들은 사춘기인지 대화 자체가 거의 없어 ."
    },
    {
        "question":"집에 무슨 일이 생기셨나요 ?",
        "answer":"우리 아들과 딸이 내 말에는 퉁명스럽게 대꾸하면서 남편에게는 완전 살갑게 대하고 있어 . "
    },
    {
        "question":"무슨 고민이신가요 ?",
        "answer":"나는 왜 친구가 없을까 ?"
    },
    {
        "question":"어떤 일 때문에 소외되었다는 느낌이 드시나요 ?",
        "answer":"모여서 커피 마시거나 점심 먹을 때 특히 그래 ."
    },
    {
        "question":"노후 문제로 걱정이신데 남편분이 다 알아서 한다고 하시는군요 .",
        "answer":"내가 그동안 재테크나 노후 그런 문제에 관심이 없긴 했었어 ."
    },
    {
        "question":"자녀들과의 관계에 문제가 있으시군요 . 어떻게 회복하실 생각인가요 ?",
        "answer":"아이들과 얘기를 해봐야겠지 ? 그래서 이해시켜야지 ."
    },
    {
        "question":"친구들을 자주 보지 못해 마음이 외롭군요 .",
        "answer":"친구들은 이미 취업해서 자리 잡고 있는데 나만 뒤처진 것 같고 세상에 혼자 남겨진 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"친구들 대화에 낄 틈이 없어서 고립된 느낌이 들었군요 . 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"친구들 모두 결혼했거나 출산까지 했는데 난 아직 미혼이어서 대화 주제가 안 맞아 ."
    },
    {
        "question":"노후에 대한 걱정이 많으시군요 .",
        "answer":"자식도 없는데 외로울 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"혼자 야근해야 하시나 봐요 . 혼자 야근하는 건 어떠신가요 ?",
        "answer":"혼자 야근하면 외롭지 . 다들 업무가 달라서 또 나만 야근이야 ."
    },
    {
        "question":"고립된 기분이 들다니 무슨 일 있으신가요 ?",
        "answer":"오늘 힘든 일이 있었는데 이야기할 친구가 없네 ."
    },
    {
        "question":"나만 연애를 안 하는 것 같아 외로운 기분이시군요 .",
        "answer":"얼른 좋은 사람이 나타나서 연애했으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"조별 과제를 같이 할 친구가 없으시군요 . 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"조별 과제가 있는데 친구가 없어서 현재 어떤 상황인지도 잘 모르겠어 . 너무 답답해 ."
    },
    {
        "question":"모임의 친한 친구들이 모두 결혼하게 되어 외로움을 느끼시는군요 .",
        "answer":"친구들한테 연락해도 다들 결혼 후 바빠서 안 나오더라고 . 이제는 진짜 혼자 남았네 ."
    },
    {
        "question":"혈당 수치가 높아 놀라셨군요 .",
        "answer":"많이 높게 나와서 병원 예약을 하고 왔어 ."
    },
    {
        "question":"남편과의 다툼으로 속상하시군요 . 어떤 부분 때문에 다투신 건가요 ?",
        "answer":"남편은 아들 일에 너무 관심이 없는 것 같아 관심을 가져달라고 얘기하다가 감정이 격해져서 싸우게 되었어 ."
    },
    {
        "question":"친구분들이 무시를 하는 거 같으시군요 .",
        "answer":"몰라 자기들끼리만 모여서 내 이야기를 하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"나이를 먹으면서 점점 혼자가 되는거 같아 쓸쓸하시군요 .",
        "answer":"친구들도 다 결혼해서 가족이랑 지내는 시간이 많아지니까 만나기가 점점 힘들어지네 ."
    },
    {
        "question":"교실에서 친구들에게 외면받고 있다는 생각이 들어 속상하시군요 . 구체적으로 어떤 행동이 그런 생각을하게 만들었나요 .",
        "answer":"과학 실험 시간에 팀을 짜야 하는데 누구도 나와 팀을 하고 싶어 하지 않더라고 ."
    },
    {
        "question":"출산하시느라 고생 많으셨겠어요 . 어떤 점 때문에 답답함을 느끼세요 ?",
        "answer":"육아 휴직 쓰고 집에서 육아에만 전념하고 있거든 . 내 시간이 없고 외출도 못 해 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점 때문에 고립되었었다고 느끼고 계세요 ? 편하게 말씀해 보세요 .",
        "answer":"어려운 일에 도움도 못 받고 밥도 매번 혼자 먹어 . 누구도 손을 내밀지 않아 ."
    },
    {
        "question":"면접에서 무슨 일 있었어요 ?",
        "answer":"생각 못 한 질문을 해서 순간 대답을 못 했어 ."
    },
    {
        "question":"가족 간의 문제가 있으셨나요 ? 왜 그런 생각이 드셨어요 ?",
        "answer":"남편은 회사 가고 자식들은 학교에 가는데 늦게 들어와 . 나는 코로나가 무서워서 집에만 있거든 ."
    },
    {
        "question":"많이 우셨나 봐요 . 건강검진 결과가 어떠셨나요 ?",
        "answer":"내 건강이 많이 안 좋아졌대 . 수술하고 괜찮은 줄 알았는데 아닌가 봐 ."
    },
    {
        "question":"따님 때문에 마음고생이시군요 .",
        "answer":"중학교 때는 딸 좋다는 남자애들이 많았는데 ."
    },
    {
        "question":"요즘 가족들과 대화를 많이 안 하시나 봐요 .",
        "answer":"요즘은 자식이나 부부간에 대화가 너무 없어졌어 ."
    },
    {
        "question":"결혼도 안 하고 연애도 안 해서 외톨이라고 생각하시는군요 .",
        "answer":"연애나 결혼 관련 주제가 나오면 가끔 공감이 안 되거나 못 끼어들 때가 있어 ."
    },
    {
        "question":"나이 드신 분들은 야외활동이 어려우신가 봐요 .",
        "answer":"코로나 때문에 젊은 사람들은 컴퓨터로 대화도 하고 게임도 하지만 어르신들은 하실 수 있는 게 없으시니 ."
    },
    {
        "question":"직장에 내 또래가 없어서 속상하시군요 .",
        "answer":"또래가 아니면 관심 분야가 달라서 더욱 소통하기 힘든 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"은퇴를 하셨군요 . 앞으로의 계획은 세우셨나요 ?",
        "answer":"할 줄 아는 것도 없고 친구도 없으니 어떻게 살아야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"나이가 들면 건강을 잃게 되고 죽음에 이르게 되는군요 . 죽음에 대한 걱정을 하고 계신가요 ?",
        "answer":"벌써 주변 친구들이 하나둘씩 세상을 떠나고 있어 . "
    },
    {
        "question":"몸이 많이 안 좋으신 거예요 ?",
        "answer":"건강도 건강인데 돈 없고 능력 없으면 무시당하는 세상이니 갑갑하다 ."
    },
    {
        "question":"친구만 취업에 성공해서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"응 . 그중에 두세 군데는 당연히 붙을 줄 알았거든 ."
    },
    {
        "question":"혼자라고 생각하실 수 있죠 . 왜 그런 기분이 드신 건가요 ?",
        "answer":"그런데 그 이성 친구는 내 친구를 좋아해 너무 질투나 ."
    },
    {
        "question":"어쩌다가 싸우셨나요 ? 큰일이네요 .",
        "answer":"친구랑 오해가 생긴 것 같아 나는 그런 의도가 아니었는데 오해를 받았어 ."
    },
    {
        "question":"왜 고립된 느낌이세요 ?",
        "answer":"석 달을 매달렸는데 나의 공적이 가려져서 속상해 ."
    },
    {
        "question":"진로에 대해 고민하시는군요 .",
        "answer":"엄청나게 준비하고 노력했는데 탈락했다니 좌절감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"같이 활동할 친구가 없어서 외로우시군요 .",
        "answer":"우리 부모님이 가난한 게 싫다고 투덜댔어 ."
    },
    {
        "question":"혼자만 뒤떨어진 거 같아 마음고생이 심하시겠어요 .",
        "answer":"친한 동기와 언니도 있었는데 기분이 나빠 ."
    },
    {
        "question":"그러면 힘드실 것 같아요 . 도와주는 사람은 없나요 ?",
        "answer":"이혼해서 남편도 없고 가족과도 의절한 지 오래야 . 완전 나 혼자뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"근무지 이동으로 걱정하시는군요 .",
        "answer":"거긴 진짜 나 혼자인데 퇴근하고 뭐하면서 지낼지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"주변에 아는 사람이 없어 외로우시군요 .",
        "answer":"여긴 완전 시골이라 주변에 사람을 만날 곳도 없어 ."
    },
    {
        "question":"대학교를 자퇴하고 싶으시군요 . 더 자세히 설명해 주시겠어요 ?",
        "answer":"힘들게 들어온 대학이기는 한데 아는 사람이 아무도 없어서 걱정이야 . 나만 친구가 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"회사 일로 많이 힘드시고 외로우시겠어요 .",
        "answer":"응 . 나 혼자 일하는 느낌이야 . "
    },
    {
        "question":"많이 외로우셨겠어요 . 어떤 부분에서 그렇게 생각하셨나요 ?",
        "answer":"자꾸 나한테 뭔가 숨기는 것 같아 . 나만 오면 이야기를 멈추거나 쉬쉬하기도 하거든 ."
    },
    {
        "question":"출산을 도와줄 사람이 없어 상처받으셨군요 .",
        "answer":"남편 따라 온 거라 이 지역에 아는 사람이 하나도 없어 ."
    },
    {
        "question":"가족분들께 소외감을 느끼시는 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"가족끼리 기념일 생일 다 챙기면서 유독 내 생일만 종종 잊으시더라 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드신가 보네요 .",
        "answer":"아이를 낳아서 키우는 게 이렇게나 힘든 일인 줄 몰랐거든 ."
    },
    {
        "question":"슬픈 일이 있으시군요 . 어떤 일이신지 제가 들어드릴게요 .",
        "answer":"회사 동기들 사이에서 나만 왕따가 된 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"스터디 일이 생각보다 잘 안 됐나 봐요 ?",
        "answer":"스터디는 아무 문제 없는데 애들이 내 의견에 귀를 안 기울여 ."
    },
    {
        "question":"어떤 대화를 할 때 그런 느낌이 드시나요 ?",
        "answer":"나 말고 다들 직장인이라 하는 얘기가 다 비슷하거든 ."
    },
    {
        "question":"뭐 때문에 그렇게 느끼시나요 ?",
        "answer":"응 . 어떤 일이 들어오면 나 혼자 하는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"사람을 만날 기회가 없어서 연애할 수 없다고 생각하시나 봐요 . 고립된 느낌이 들겠어요 .",
        "answer":"사방이 벽으로 막힌 것 같아 . 새로운 연애는 생각도 못 해 ."
    },
    {
        "question":"주변 친구들은 벌써 다 결혼을 하셨군요 . 그래서 기분이 어떠셨나요 ?",
        "answer":"혼자 동떨어진 기분이야 . 이런 기분 처음이라 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"마음이 안 좋으시겠어요 . 왜 그런 감정이 드는지 설명해줄 수 있나요 ?",
        "answer":"친구들이 나만 빼고 만나나 봐 ."
    },
    {
        "question":"출산을 못 해서 다른 부부들과의 벽이 생긴 것 같으시군요 . 뭐 때문에 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"자식이 있는 부부끼리 우리한테 말도 없이 놀러 가더라고 ."
    },
    {
        "question":"결혼하고 아이도 낳았는데도 너무 외로우시군요 . 뭐 때문에 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"응 . 남편이 나를 전혀 신경 써주지 않는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"마음이 안 좋겠네요 . 왜 그런 기분이 들었나요 ?",
        "answer":"점심도 나만 혼자 먹고 업무 대화에도 안 껴 줘 ."
    },
    {
        "question":"직장을 생각할 때마다 고립되는 기분이시군요 . 조금 더 상세히 알려주시겠어요 ?",
        "answer":"다른 사람들이 인정하는 직업에 내 직업이 없어서 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점이 고립된 기분이 들게 할까요 ?",
        "answer":"남자친구가 너무 바빠서 만날 시간이 없어 ."
    },
    {
        "question":"혼자 애를 낳게 되어서 고립된 느낌이시군요 .",
        "answer":"애 아빠가 떠나가서 너무 상처가 심해 ."
    },
    {
        "question":"새 직장에서 고립되어 힘들어하시고 계시는군요 .",
        "answer":"또래 동기도 없고 동성 사원도 없어서 솔직히 조금 막막해 ."
    },
    {
        "question":"결혼하고 친구들을 만나기 어려워져서 속상하시군요 . 이유가 뭔지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"각자 생활패턴이 달라져서 만나기가 힘들어 . 다른 친구들은 자주 만나는데 나만 항상 못 만나 ."
    },
    {
        "question":"주변 사람들에 비해 결혼이 늦어지는 것 같아 걱정이 되시는군요 .",
        "answer":"응 . 이러다 영원히 나 혼자 남게 될 것 같아서 너무 걱정이 돼 ."
    },
    {
        "question":"여자친구와 멀리 떨어져 있어 고립된 감정을 느끼시는군요 .",
        "answer":"응 . 연애를 하고 있지만 연애를 하지 않는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들을 만나기 힘든 상황이군요 .",
        "answer":"아무 데도 못 나가니까 고립된 기분이다 ."
    },
    {
        "question":"어떤 상황에서 혼자 동떨어져 있다는 생각이 드시나요 ?",
        "answer":"같은 학교 출신 동기들끼리 학교 얘기를 꺼낼 때 고립된 것만 같아 ."
    },
    {
        "question":"모임에서 혼자 고립된 기분을 느끼셨군요 . 어떤 상황에서 가장 동떨어져 있다고 생각하시나요 ?",
        "answer":"나만 여자인데 남자애들끼리 같이 하는 게임 얘기를 할 때 소외감을 느껴 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점에서 적응을 못 하고 있다는 생각이 드시나요 ?",
        "answer":"나 혼자 남자라서 아무도 직장 생활에 끼워주지를 않아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 느낌인 건지 조금 더 상세히 듣고 싶어요 .",
        "answer":"나만 대화에 끼지 못하는 것 같아서 고립된 느낌 말이야 ."
    },
    {
        "question":"막막하시겠어요 . 해결할 수 있는 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"알바몬 같은 어플을 받아서 사용해 보려고 ."
    },
    {
        "question":"힘들기도 하지만 행복한 것도 있을 거예요 .",
        "answer":"남편이 바빠서 나 혼자 키우는 시간이 많아서 더 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"외로우시겠어요 . 어떻게 친구를 사귈 수 있을까요 ?",
        "answer":"동아리를 해보려고 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 후 여유 있는 시간이 무료하시군요 .",
        "answer":"취미생활을 해 보면 도움이 될까 ?"
    },
    {
        "question":"은퇴로 인해 고립된 느낌이신가 보네요 .",
        "answer":"갈 데가 정해진 곳도 없고 부르는 사람도 없고 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일 때문에 스트레스가 쌓이시는 건가요 ?",
        "answer":"다 같이 일이 끝나야 퇴근을 할 수 있는 거라 휴식도 없이 작업 속도를 맞춰야 하거든 ."
    },
    {
        "question":"자녀와 대화하는 데 어려움이 있으시군요 .",
        "answer":"집에 들어가도 하숙집같이 적막하고 외로워 ."
    },
    {
        "question":"일을 그만두고 찾아오는 사람이 없어서 외로운 거네요 .",
        "answer":"마누라도 없으니깐 혼자 있는 시간이 많아 세상이랑 단절된 기분이다 ."
    },
    {
        "question":"위험하고 외롭겠어요 .",
        "answer":"그렇지 . 일주일에 한 번 집에 올까 말까 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"담당업무가 변경되셨나요 ?",
        "answer":"퇴직자들만 모아서 사무실 배정하고 단순 업무를 주더라 ."
    },
    {
        "question":"뭔가 큰일이 생겼나요 ? 무슨 일이 일어난 건가요 ?",
        "answer":"급하게 천만 원 정도가 필요한데 빌릴 곳이 없네 ."
    },
    {
        "question":"뭔가 곤란한 일이 일어나신 것 같아요 . 무슨 일이 일어난 건가요 ?",
        "answer":"적금을 깨고 주식을 시작했는데 주가가 계속 떨어지고 있어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점에서 외톨이가 되시는 거 같으신가요 ?",
        "answer":"돈이 없으면 식사하는 것도 차 마시는 것도 부담스러워 혼자 있게 되는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"어느 점에서 고립이 되지 않을까요 ?",
        "answer":"재정적인 여유가 있을 때 가정에서도 대우받고 혼자 있게 되지 않는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"다른 가족들은 나가신 건가요 ? ",
        "answer":"응 . 다 나갔어 . 텔레비전이나 볼까 ?"
    },
    {
        "question":"그렇겠네요 . 날씨가 안 좋아서 안타깝네요 .",
        "answer":"운동이나 해 볼까 ?"
    },
    {
        "question":"아드님이 많이 예민하시군요 . 무슨 일 있으셨나요 ?",
        "answer":"아들이 친구 관계 때문에 고민이 있나 봐 . 내가 잘 신경 썼어야 했는데 ."
    },
    {
        "question":"외출하실 수 없는 이유가 있으신가요 ?",
        "answer":"내가 기저질환이 있거든 . 요새 코로나 때문에 나가기가 쉽지 않아 ."
    },
    {
        "question":"집에서 혼자 어떻게 지내셨어요 ?",
        "answer":"그냥 폐인처럼 지냈지 . 마음의 상처가 너무 컸거든 . "
    },
    {
        "question":"친구분들과 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"최근에 말다툼을 좀 했어 . 서로 상처를 준 것 같아서 후회되네 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 명예 퇴직을 요구해서 많이 당황하셨겠어요 .",
        "answer":"지금껏 회사만 바라보고 살았는데 나 혼자 내동댕이쳐진 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"일이 힘든 이유가 체력적인가요 아니면 다른 문제가 있나요 ?",
        "answer":"후배들이 새로운 아이디어를 내도 잘 이해가 안 되고 그러다 일에서도 배제가 되고 ."
    },
    {
        "question":"친구랑 비교가 되셔서 스스로 그런 기분이 드시는 건가요 ?",
        "answer":"그래 . 다들 재테크도 잘하는데 나만 바보 같고 정보에서 소외된 것 같고 ."
    },
    {
        "question":"구십년대 생들에게 이해가 안되는 일이 있으셨군요 . 무슨 일이 있으셨길래 그렇게 생각하시게 됐나요 ?",
        "answer":"세대 차이가 있는 건지 버릇이 없는 건지 잘 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"회사동료들과 말이 안 통하시는군요 . 그렇게 생각하시는 이유가 있으신가요 ?",
        "answer":"업무보다는 에스엔에스 같은 걸 안 하니까 나만 모르는 일들이 많아 ."
    },
    {
        "question":"그렇겠군요 . 티브이 시청 외에 다른 건 안 하세요 ?",
        "answer":"응 . 다른 걸 해 보고 싶긴 한데 만사가 귀찮네 ."
    },
    {
        "question":"주식에 대해 모르시는데 대화에 참여하기 어려우시니 소외된 느낌이 드시겠군요 .",
        "answer":"응 . 다들 어디서 공부를 했는지 아는 게 많은데 가만히 있으려니 답답하고 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 느끼시게 된 구체적인 상황을 말씀해 주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"선배로서 경험도 얘기해 줄 수도 있는데 나랑은 업무 얘기 외에는 사적 대화를 하지를 않아 . 자기들끼리 영화도 같이 보고 맛집 소식도 공유하면서 재미있어 보여 ."
    },
    {
        "question":"아이를 많이 원하고 계시나 봐요 .",
        "answer":"응 . 삼 년 안에 애가 안 들어서면 힘들다고들 얘기해서 많이 불안하고 초조해 ."
    },
    {
        "question":"걱정이 많이 되나 봐요 .",
        "answer":"여기저기 아픈 곳도 생기고 어딘가 병이 난 것만 같은 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"많이 외로우신가 봐요 . 가족분들과는 그 감정에 대해 상의를 해 보셨나요 ?",
        "answer":"응 . 말해 봤어 . 하지만 다들 각자 사는 게 바빠서 나에게 신경을 써 주지 못해 . "
    },
    {
        "question":"그랬군요 . 어떤 안 좋은 일인지 구체적으로 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"갑자기 나를 둘러싸더니 그렇게 행동하지 말라는 거야 . 거의 옛날 학창 시절에 왕따를 시키는 것과 같은 상황이었지 . "
    },
    {
        "question":"결혼 준비가 많이 힘들다고 느끼시는 것 같네요 . 특히 어떤 점이 힘드세요 ?",
        "answer":"엄마와 큰언니가 모든 것을 결정해 . 나는 막내라고 가만히 있으라고 하더라고 . 나도 선택하고 싶은 게 있는데 ."
    },
    {
        "question":"직장 생활을 하는 중에 고민이 생기셨군요 . ",
        "answer":"직장 동료들이 나를 따돌리는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 결혼을 반대하신다니 어떠셨어요 ?",
        "answer":"너무 완고하셔서 당황스러웠지 ."
    },
    {
        "question":"진급을 못 하셔서 어떤 기분이 드셨는지 말씀해 주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"다른 동료들은 다 진급했는데 나만 아직 제자리라 정말 내가 이 회사에 맞는 건가 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 이유로 고립되었다는 생각이 자꾸 드시는지 여쭈어봐도 될까요 ?",
        "answer":"나는 운동을 건강 센터에서만 꼭 해야 해 . 그런데 코로나바이러스 때문에 내가 다니는 건강센터가 문을 닫았어 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 느끼신 이유가 있으신가요 ?",
        "answer":"모두 자기 잇속이 있는 것 같아 . 이해관계에 따라 사람에 대한 태도나 감정이 바뀌는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 후 시골에서 살고 싶으신데 다들 싫다고 하셨군요 . 어떤 일이 있었는지 더 자세히 말씀해 주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"가족들에게 말을 했는데 다들 나 혼자 내려가서 살라고 했어 . 정말 가족들에게서 고립된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"아 ! 진심으로 축하드려요 .",
        "answer":"응 고마워 . 하지만 아이를 혼자 돌봐야 해서 무섭고 두려워 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 힘든 상황을 겪고 계시는군요 . 어떤 경우에 가장 어려움을 느끼는지 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"나보다 먼저 입사한 동료들끼리만 매일 커피를 마시러 갈 때 외로움을 느껴 ."
    },
    {
        "question":"직장 때문에 멀리 나가 혼자 생활하고 계시는군요 . 생활하시기 어떠세요 ?",
        "answer":"친구들도 가족들도 만나지 못하고 주변에 내 또래도 없어서 외로워 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 그렇게 힘이 드시는지 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"내 노력만으로는 극복하기 힘든 일이어서 당황스럽네 ."
    },
    {
        "question":"어떤 어려움이 있으신지 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"동료들이 나를 대화에 끼워 주지 않아 고립된 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"원래 외로움을 많이 타시는 성격인가요 ?",
        "answer":"그렇지는 않은데 요즘에 친구들이 다 바빠서 만날 수가 없어서 그런 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"속상하겠어요 . 친구들과 친해질 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 친구들이 나를 안 좋은 시선으로 보는 것 같았어 . 나를 싫어할까 봐 무서워 ."
    },
    {
        "question":"출근하면 나 혼자 외딴섬에 갇힌 기분이 드는군요 . 어떠한 이유로 그런 생각이 드시나요 ?",
        "answer":"소통이 단절된 것 같아 . 누구도 내게 말을 걸어오지 않거든 ."
    },
    {
        "question":"친구의 어떤 행동 때문에 그렇게 생각하셨나요 ?",
        "answer":"친한 친구들인데 나만 빼고 놀러 갈 계획을 세웠대 ."
    },
    {
        "question":"집에서 나의 존재가 어떤 의미인지 생각하게 되셨군요 . 어떤 계기가 있었나요 ?",
        "answer":"가족들이 나만 보면 슬슬 피하고 대화를 안 하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"가족의 말이 당황스러우셨죠 . 부모님과 대화해보셨을까요 ?",
        "answer":"이야기해봤지 . 고삼 정도면 잘 챙길 수 있다고 하시더라고 ."
    },
    {
        "question":"학교에 아는 사람이 없어 외로우신가 봐요 . 친구를 찾을 곳은 어디일까요 ?",
        "answer":"휴학하기 전에 축구와 댄스 동아리에서 활약했지 . 너무 오랜만인데 다시 활동할 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"어떤 일이 힘들었나요 ?",
        "answer":"직장에서 나만 빼고 자꾸 점심을 먹으러 가서 속상해 ."
    },
    {
        "question":"내가 무인도가 된 느낌이 드는 이유를 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"남편이 사업 수완이 좋을 땐 아이도 집에서 밝았는데 . 사업이 망하고 말았지 ."
    },
    {
        "question":"어떤 계기로 그런 생각이 들었나요 ?",
        "answer":"나한테 관심도 안 가지고 말도 안 걸어 ."
    },
    {
        "question":"우선 위로 말씀드립니다 . 만약 괜찮으시다면 하고 싶은 얘기 더 하셔도 괜찮아요 .",
        "answer":"오늘은 속상해서 소주 한잔해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들의 태도가 갑자기 변해 당황하셨군요 .",
        "answer":"조금씩 쌓여왔던 문제들이 폭발한 것 같아 . 당황스럽고 어떻게 대처할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"중요한 프로젝트에 참여하지 못해 속상하군요 .",
        "answer":"점점 도태되는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 실수요 ?",
        "answer":"피피티 발표 준비 자료를 날렸거든 . 그래서 팀 내에서 압박이 심해 ."
    },
    {
        "question":"사람을 안 만난 지 오래되셨나 봐요 .",
        "answer":"이 전염병이 빨리 종식되어야 할 텐데 우울하고 답답해 ."
    },
    {
        "question":"일이 없어 힘드시겠군요 .",
        "answer":"맞아 . 저번에 일장기를 책 표지에 썼더니 이쪽 업계에서 나를 버린 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"고립된 느낌이 드시는군요 .",
        "answer":"이제 같이 놀 친구가 없어 ."
    },
    {
        "question":"연애하지 못해서 외로우시군요 .",
        "answer":"응 . 좋은 사람을 만나서 연애하고 결혼하고 싶은데 누가 없어 ."
    },
    {
        "question":"혼자 떨어져서 외로우실 것 같아요 .",
        "answer":"응 완전 무인도에 혼자 사는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"새로 나가는 회사인데다가 친한 사람까지 없으니 많이 외로우시겠어요 .",
        "answer":"응 . 일도 적응해야 되는데 아는 사람이 없어서 물어보지를 못해 ."
    },
    {
        "question":"고립되신 것 같아 속상하신가 봐요 .",
        "answer":"응 나 혼자 뒤처지는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"외로워서 고립된 느낌이군요 . 어떤 점 때문에 외로우신가요 ?",
        "answer":"남편도 회사에 가고 아이도 유치원에 가면 항상 나 혼자 남는 그 시간이 너무 외로워 ."
    },
    {
        "question":"혼자만의 시간이 없어서 외로우시군요 .",
        "answer":"세상에 단절된 기분이야 . 벽에 고립된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"그러면 속상하시겠어요 .",
        "answer":"다들 행복해 보이는데 나만 고립된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"혼자만 뒤처진다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"응 . 정신 차려보니 다들 자리 잡고 있는데 나만 이러고 있는 것 같더라고 ."
    },
    {
        "question":"출산으로 인해 외로움을 느끼시는군요 .",
        "answer":"세상 사람들은 다 즐겁게 생활하는데 나만 외톨이처럼 집에만 있는 거야 ."
    },
    {
        "question":"육아를 도와주는 사람이 없어서 고립된 것처럼 느끼는 것 같아요 .",
        "answer":"특히 남편이 육아에 무관심해 . 그를 보면 나 홀로 외딴섬에 있는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"정말 힘드시겠어요 .",
        "answer":"일단 회사를 이직할 계획이야 . 여기에 계속 있다간 스트레스받아서 병 걸릴 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점 때문에 외로우신가요 ?",
        "answer":"아무도 내 편이 아닌 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"직장 동료분들이 사용자님을 피하셔서 많이 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"맞아 터놓고 이야기할 사람도 없고 믿고 함께 일할 사람도 없어 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 다른 의견을 이야기했더니 이상하다는 말을 들어 속상하셨군요 .",
        "answer":"생긴 게 다른 것처럼 다르게 생각 할 수도 있는 건데 이상하다고 몰아세우니 고립된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"같이 식사를 하지 못해서 서운하시겠어요 . 왜 같이 못하셨나요 ?",
        "answer":"일이 바빠서 점심시간에 늦게 사무실에 도착했는데 그 사이에 나만 빼고 다들 점심을 먹으러 갔어 ."
    },
    {
        "question":"사람들이 나를 인정하지 않는 것 같아 기분이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"나는 열심히 해서 편집장이 된 건데 왜 나를 아니꼽게 볼까 ?"
    },
    {
        "question":"친구가 두달이 되어가는데도 메시지에 답장을 하지 않아 슬프겠어요 .",
        "answer":"나를 차단한 걸까 싶고 참 당황스러운 상황이야 ."
    },
    {
        "question":"친구가 답장이 없어서 당황스러움을 느끼고 있군요 . ",
        "answer":"아무래도 나를 차단한 게 아닌가 의심이 들어 ."
    },
    {
        "question":"저라도 많이 당황했을 거 같아요 .",
        "answer":"나만 고립된 거 같아서 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"충분히 당황스러울 만하고 답답하실 거 같아요 .",
        "answer":"나만 몰랐더라 . 그냥 신경 쓰지 말고 넘어가는 게 나을지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"과거에 성적학대를 했다는데 저라도 충격 먹고 화날 만해요 .",
        "answer":"이런 사람인지도 모르고 계속 만났어 . 헤어질까 고민하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 그렇게 생각을 하시게 된 것일까요 ?",
        "answer":"남편하고 툭하면 싸우고 시어머니하고 의견 충돌이 생기고 진짜 스트레스야 ."
    },
    {
        "question":"애인과 주위사람들에게 배신감이 들고 정말 당황스러웠겠어요 .",
        "answer":"평소에 너무 날 잘 챙겨주었는데 이런 사람이었을 줄은 몰랐네 . 생각할수록 황당해 ."
    },
    {
        "question":"모두가 반대를 한다면 저라도 당황하고 어찌해야 할지 몰랐을 거예요 .",
        "answer":"내가 스물다섯 살이고 내 애인은 서른일곱 살인데 그게 이렇게 문제가 될 줄 몰랐어 ."
    },
    {
        "question":"연인을 의심부터 한다는 게 정말 마음 아프셨겠어요 .",
        "answer":"학교 다닐 때 담임선생님이었던 분과 사귀는 사람이 나 밖에 없는 건 아닐 텐데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"생각만 해도 충격적인 일이네요 .",
        "answer":"수상해서 남편의 핸드폰을 봤더니 사랑한다고 문자를 보내지 않나 . 이혼을 해야 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"당황스러워 하실 만도 하네요 .",
        "answer":"그냥 나랑 헤어지자고 얘기하고 그냥 가더라 . 내가 어떻게 해야 하는 건지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"출산 당일 날 아무도 없었다니 섭섭하고 외로우셨을 거 같아 너무 마음이 아프네요 .",
        "answer":"나중에 남편이 오긴 했지만 그래도 그때까지 아무도 없었다는 게 너무 섭섭했어 ."
    },
    {
        "question":"한 번 뿐인 결혼식에 난동 부려서 결혼식을 망쳐버렸으니 정말 기분 나쁘시고 화나셨을 거예요 .",
        "answer":"결혼식은 엉망진창에 난 정말 실망을 많이 했어 ."
    },
    {
        "question":"좋아하는 걸 들켜서 걱정이 되시는군요 .",
        "answer":"그거 때문에 요즘 반 애들이 나를 따돌리는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"부모님은 하루도 나를 가만히 두질 않는군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"아니 계속 내가 스스로 결정을 하려고 할 때마다 간섭을 하셔서 너무 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 수학여행 가는 걸 허락해주지 않았다니 많이 당황스러웠겠어요 .",
        "answer":"그니까 . 게다가 친구들은 다 가는 것 같던데 완전 외로워 ."
    },
    {
        "question":"친구도 못 만나게 한다니 많이 속상하겠어요 . 왜 그러시는 건가요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 아마 지금 고등학교 삼 학년이라서 학업에 열중해야 되니까 그러시는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"불안감에 많이 무서웠겠어요 .",
        "answer":"응 . 혼자 집에 남아있으면 엄마의 귀가 시간을 자꾸 신경 쓰게 돼 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하겠어요 . 왜 마음에 들어 하지 않으시나요 ?",
        "answer":"내 친구들이 성 소수자 애들이거든 . 나도 혹시나 동성애 성향을 갖게 될까 봐 걱정하시는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"하루 종일 공부만 하라고 하신다니 많이 힘들었겠네요 .",
        "answer":"그니까 . 친구도 없이 맨날 혼자 독서실에서 공부하니까 외롭기까지 해 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세히 설명해주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 대학원까지 생각하고 있어서 경제적으로 독립을 뒤늦게 할 거 같거든 . 그래서 그렇게 말한 것 같아서 속상해 ."
    },
    {
        "question":"하소연하고 싶은데 집에 아무도 없어서 많이 답답하겠어요 .",
        "answer":"많이 답답하고 외로워 . 부모님이 맞벌이라서 아직 집에 안 들어오셨거든 ."
    },
    {
        "question":"많이 짜증 났겠어요 . 어쩌다 매일 집안일을 하게 되었나요 ?",
        "answer":"그냥 부모님이 두 분 다 일을 하셔서 그렇게 됐어 . 근데 나도 이제 고 삼인데 공부는 언제 하냐고 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상했겠어요 . 어떤 고민이 있었나요 ?",
        "answer":"친구와 싸웠는데 어떻게 풀어야 할지 몰라서 여쭤보려고 했었거든 ."
    },
    {
        "question":"그런 기분이 들어서 많이 속상하겠어요 .",
        "answer":"그니까 . 아무리 각자 바쁘다고 하지만 가족끼리 이런 얘기는 좀 들어줘야 하는 거 아니야 ?"
    },
    {
        "question":"아무도 관심을 주지 않았다니 많이 속상하겠어요 .",
        "answer":"많이 속상하지 . 가수가 되고 싶은 게 많이 허무맹랑해서 관심을 주지 않으시는 건가 ."
    },
    {
        "question":"친구 만나는 것을 싫어해서 집에만 있게 하는 아버지가 답답하시겠어요 .",
        "answer":"친구들을 만나지 못해서 너무 답답하고 속상해 ."
    },
    {
        "question":"울면서 집에 들어갔는데 가족들의 관심이 없어서 외로웠겠어요 . 무슨 일 있었나요 ?",
        "answer":"친구랑 싸운 게 너무 슬퍼서 울었거든 . 그런데 가족들이 날 더 슬프게 했어 ."
    },
    {
        "question":"친척언니께서 방에 가두어서 정말 무서웠겠어요 .",
        "answer":"마치 유괴된 것 같은 기분이어서 무서웠어 ."
    },
    {
        "question":"매일 맞고 자라서 마음의 상처도 많았겠어요 .",
        "answer":"하루에도 여러 번 맞아서 몸과 마음에 상처가 많아 ."
    },
    {
        "question":"방과 후에 아르바이트를 가면 몸과 마음이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"어린 학생이라서 사람들이 함부로 대해서 많이 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"아빠가 눈이 안 보이셔서 많이 불편하시겠어요 .",
        "answer":"사람들이 많은 곳에 가면 많이들 쳐다봐서 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"말로만 사랑한다고 하고 행동은 나를 무시하거든 ."
    },
    {
        "question":"가족들의 무관심에 힘드시겠어요 .",
        "answer":"왕따에 대해서 어떻게 대처하면 좋을지 가족들이 도와주었으면 좋을 텐데 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 너무 바빠서 외롭겠어요 .",
        "answer":"부모님은 일에만 관심이 있고 나에게는 관심이 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 관심을 받지 못해서 외롭겠어요 .",
        "answer":"나에게 일어나는 작은 일들도 관심을 가져줬으면 좋겠는데 ."
    },
    {
        "question":"비밀을 털어놓을 사람이 없는 것 같아 상처 받으셨군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"제일 친한 친구에게 비밀을 말했는데 그 친구가 자기 친구에게 내 비밀을 말했어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 상처 주는 말을 했군요 .",
        "answer":"그 친구가 힘들 때 항상 내가 옆에 있어줬는데 막상 내가 힘드니 옆에 있기는커녕 상처 주는 말만 하네 ."
    },
    {
        "question":"사람들이 부정적인 말을 했던 게 생각나서 괴로우시군요 .",
        "answer":"곱씹을수록 내가 한심한 사람이 되는 것 같아서 자꾸 자존감이 떨어져 ."
    },
    {
        "question":"예상치 못한 상황 때문에 상처를 받으셨군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"나는 평소처럼 말했는데 회사 선배가 말하길 내가 싸가지 없이 말했다고 나를 무시하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"고민을 털어놓아도 사람들이 관심이 없군요 . 상처 받으셨겠어요 .",
        "answer":"나는 사람들의 고민을 잘 받아주는 편인데 오히려 내가 말하니 무시당하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"사람들과 함께 있어도 고립되어 있는 느낌을 받으시는 군요 .",
        "answer":"나는 내향적인 성격인데 친목 동호회에 가입하다 보니 더 그런 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"만남 뒤에 공허함이 몰려오는군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"친구들이 먼저 취업해서 일에 관련된 얘기만 하고 있어 . 고립된 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 고립된 감정을 느끼도록 만들었나요 ?",
        "answer":"모임에서 뚱뚱하다고 놀림 받아서 상처 받은 이후로 밖에 나가지 않은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사람들과 함께 있어도 벽이랑 대화하는 기분이시군요 . 상처 받으셨겠어요 .",
        "answer":"내가 얘기를 해도 소극적인 성격 때문인지 잘 받아주질 않아 ."
    },
    {
        "question":"친하지도 않은 사람들과 만나는 게 힘드시겠어요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"사람 좋아하는 남자친구가 맨날 같이 만나자고 해서 반강제로 모임에 나가거든 ."
    },
    {
        "question":"십년지기 친구가 오해해서 상처 받으셨군요 .",
        "answer":"안 그래도 믿고 만나는 친구는 이 친구뿐인데 오해라고 말해도 전혀 대답이 없어 ."
    },
    {
        "question":"취업한 친구들이 비하하는 말을 던져서 상처 받으셨겠어요 .",
        "answer":"게다가 자기들끼리만 일 얘기를 하니깐 혼자 소외되고 고립감이 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"따돌림을 당한다는 것은 정말 스트레스 받는 일이죠 . 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"나는 내 성격이 안 좋다고 생각을 해본 적이 없는데 다른 사람들은 그렇지 않은가봐 ."
    },
    {
        "question":"동료들이 전부 피해서 밥을 먹는다니 정말 슬프시겠어요 .",
        "answer":"응 . 요즘은 정말 내가 혼자가 된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"혼자서만 야근을 해서 많이 외로우시겠어요 .",
        "answer":"야근하는 것부터 서러워 죽겠는데 혼자 있으니 더 감정이 북받치네 ."
    },
    {
        "question":"팀장님이 내게 일을 그만두는 것을 고려해 보라하셔서 상처받았군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 다른 동료들에 비해서 일률이 많이 떨어지나 봐 ."
    },
    {
        "question":"반복되는 야근이 매우 힘드시겠어요 .",
        "answer":"응 . 그냥 회사에서 살라는 건지 이거는 그냥 노예랑 다름없어 ."
    },
    {
        "question":"얼마 남지 않은 시간에 쌓인 업무로 곤란하시겠어요 .",
        "answer":"응 . 시간이 얼마 남지 않아서 목을 조여 오는 듯 해 ."
    },
    {
        "question":"아무것도 안하고 혼자 있으셔서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"우울증 때문에 손자를 나에게 맡기지 않아서 혼자 있어야 해 ."
    },
    {
        "question":"자식들에게 신세지고 싶지 않은 마음과 함께 일자리도 구해지지 않아 답답하실 것 같아요 .",
        "answer":"만성질환에 일자리도 없으니 난 자식들에게 짐 덩어리야 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있었다니 상처가 크시겠어요 .",
        "answer":"천식발작이 일어날 것 같아서 위험한 상황이었는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"그럴 때 마음속이 정말 공허하시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 노인정에서 아무도 날 신경 안 써 ."
    },
    {
        "question":"맞아요 . 고립된 감정을 느끼시군요 .",
        "answer":"병 때문에 성격이 예민해져서 그런가 봐 ."
    },
    {
        "question":"주위에 사정을 털어놓을 사람이 없다니 고립된 기분이 드시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 만성질환으로 힘든데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"마음이 많이 아프시군요 .",
        "answer":"아프다 보니까 고립되어 있어서 그런가 봐 ."
    },
    {
        "question":"혼자 시간을 보내다 보니 외로우시군요 .",
        "answer":"직업을 가지고 싶은데 아직 아무것도 못하거든 ."
    },
    {
        "question":"그런 기분이 드시는군요 . 마음속이 공허하시겠어요 .",
        "answer":"나 빼고는 다 보호자가 있는데 난 심심하네 ."
    },
    {
        "question":"충격이 크시겠어요 .",
        "answer":"혼자 사는 줄 몰랐는데 갑자기 이렇게 돼버렸네 ."
    },
    {
        "question":"그럴 때 고립되어 있는 느낌이 들겠어요 .",
        "answer":"주변 사람들은 다 어디 모임에 가는데 나는 그런 거 없어 ."
    },
    {
        "question":"시간이 나만 빼고 흘러간 기분이 들어 외로우시겠어요 .",
        "answer":"일 년 동안 입원했다가 나왔는데 다 변해있으니까 과거라 그립더라 ."
    },
    {
        "question":"손주들이 창피해해서 슬프셨군요 .",
        "answer":"손주들이 클수록 더 그런 것 같아서 점점 더 서러워 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 결혼을 하고 연락이 없어 섭섭하시군요 .",
        "answer":"나이가 드니 친구도 별로 없는데 가족들이 그러니 서러워 ."
    },
    {
        "question":"손녀가 도움이 필요 없다고 했군요 .",
        "answer":"어릴 때는 내가 뭐든지 같이 해주는 것을 좋아하더니 크니까 변했어 ."
    },
    {
        "question":"마을 사람들이 오해를 하고 있군요 .",
        "answer":"날이 갈수록 나를 이상하게 생각해서 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"집에서 혼자 명절을 보내셨군요 .",
        "answer":"다들 나이가 들수록 바쁘다고 본가에 안 와서 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"황 노인에게 해줄 수 있는 것이 없어서 슬프셨군요 .",
        "answer":"내가 도움이 될 수 있으면 좋겠지만 그러지 못해 무력한 기분이 들어 ."
    },
    {
        "question":"아무도 보러오지 않아서 슬프시군요 .",
        "answer":"시간이 갈수록 이런 일이 당연하게 될까 봐 겁이나 ."
    },
    {
        "question":"동생이 못 본 척해서 당황스러우셨군요 .",
        "answer":"아무래도 조금 시간을 두고 지켜봐야겠어 . 지금은 답답하고 속상해 ."
    },
    {
        "question":"아빠에게 장난을 쳐도 정색하고 무시해서 당황하셨군요 .",
        "answer":"예전에 아빠도 나한테 활기차게 장난쳤었는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 진로 얘기에 반응하지 않아 당황스러우셨군요 .",
        "answer":"나는 미용을 배우고 싶은데 엄마는 그걸 원하지 않나 봐 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 내게 관심 없이 나갈 준비만 해서 당황하셨군요 .",
        "answer":"나는 엄마랑 많은 걸 함께하고 싶은데 엄마는 왜 늘 바쁠까 ?"
    },
    {
        "question":"집에 아무도 없어서 당황스러우시군요 .",
        "answer":"우리 가족들이 아무 말도 없었는데 어떻게 나한테 이럴 수 있지 ?"
    },
    {
        "question":"아이디어 낸 것을 아무도 관심 갖지 않아 속상하셨군요 .",
        "answer":"분명 들어보면 생각이 달라질 텐데 아예 들으려고 하지를 않으니까 의욕이 사라지잖아 ."
    },
    {
        "question":"직원들이 인사를 제대로 안 하니 속상하시겠어요 .",
        "answer":"인사는 가장 기본이잖아 . 나를 무시하는 것 같아서 너무 기분이 나빠 ."
    },
    {
        "question":"따돌림당한다는 사실을 뒤늦게 깨달아 당황스러우시군요 .",
        "answer":"요즘 이상하게 겉도는 느낌이었는데 역시 나를 따돌리는 중이었던 거야 . 도대체 내가 무슨 잘못을 한 거지 ?"
    },
    {
        "question":"다들 먼저 퇴근해서 외롭게 느껴지셨군요 .",
        "answer":"일이 해도 해도 줄지를 않아 . 일 많이 하는 사람이 따로 있는 것 같은 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"대표님의 행동에 곤란하고 당혹스러우셨겠어요 .",
        "answer":"대표란 사람이 그렇게 공개적으로 차별 대우를 한다는 게 말이 안 되잖아 . 다들 어떻게 생각했겠어 ."
    },
    {
        "question":"직장 사람들과의 관계가 지치시는군요 .",
        "answer":"이제는 그들과 얽히고 싶지 않아서 조금씩 거리를 두고 있어 ."
    },
    {
        "question":"직원분들과의 대화가 줄어들어 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"하지만 업무 처리가 신속히 이뤄져야 하니까 메신저로 대화하는 게 편하긴 해 ."
    },
    {
        "question":"익숙하지 않은 곳에서 업무를 하게 돼서 정말 힘드시겠어요 .",
        "answer":"그리고 이곳의 직원들이 나를 불편해하는 게 보여서 더 신경 쓰여 ."
    },
    {
        "question":"팀원분들과의 유대감이 사라져서 많이 속상하고 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"그래서 그들과 내가 섞이지 못하고 붕 떠 있는 기분이 자주 들어 ."
    },
    {
        "question":"팀원들이 차례로 회사를 떠나 심적으로 쓸쓸하시겠어요 .",
        "answer":"아무래도 같이 오랫동안 지내온 팀원들과 정이 많이 들어서 그런가 봐 ."
    },
    {
        "question":"프로젝트에 팀원이 구성되지 않아 혼자 일을 하시는군요 .",
        "answer":"나눠서 할 일을 나 혼자 하니까 벅차 ."
    },
    {
        "question":"회사 일에 흥미를 잃으셨군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"회사 일이 나와 안 맞는 것 같아 . 그래서 사람들과도 자연스레 멀어진 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사람들이 떠나가서 외로우셨군요 .",
        "answer":"친구들과 함께 했던 시간들이 그리워 ."
    },
    {
        "question":"아내 분께서 집을 나가서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"건강도 나쁜데 어떻게 살아가야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"병원에 혼자 계신다니 외로우시겠어요 .",
        "answer":"수술을 했으니 어쩔 수 없지 뭐 ."
    },
    {
        "question":"가족들과 연락을 못해서 힘드시군요 .",
        "answer":"정신병원에 혼자 있으니 갇혀 있는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"시한부 선고를 받아 걱정되시겠어요 . 아무에게도 이야기 하지 못하고 계신가 봐요 .",
        "answer":"가족이랑 친구들이 놀랄 걸 생각하면 더 이야기하기가 어려워 ."
    },
    {
        "question":"건강에 문제가 생겨서 걱정되시겠어요 .",
        "answer":"친구들은 다 괜찮은데 왜 나만 그런 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"혼자 격리되어 계시니 외롭고 속상하시겠어요 .",
        "answer":"이 주 동안이나 혼자 있어야 해 . 너무 심심하고 무료해 ."
    },
    {
        "question":"같은 병실을 쓰던 사람들이 퇴원해서 쓸쓸하시군요 .",
        "answer":"그동안 정이 많이 들었는데 혼자 남게 된다고 생각하니 외로워 ."
    },
    {
        "question":"혼자 지내시는데 건강까지 나빠져서 많이 힘드실 것 같아요 .",
        "answer":"혼자여서 외로운데 몸이 아프니까 돈 벌기도 어려운 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"형 친구들이 방문을 잠가버려서 속상했겠어요 .",
        "answer":"아니 심지어 우리 집인데 어떻게 이럴 수 있지 형한테도 실망이야 ."
    },
    {
        "question":"혼자 집에서 태풍 때문에 무섭고 속상했겠어요 .",
        "answer":"나는 겁이 많단 말이야 아무것도 못하고 책상에 앉아있어 ."
    },
    {
        "question":"아빠가 나가라고 해서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"다른 집들은 안 그런다는데 우리 집은 독립하라고 할 때마다 서러워 ."
    },
    {
        "question":"가족들만 외식을 가서 속상했겠어요 .",
        "answer":"내 진로에 대해 솔직히 말한 이후로 나와 전혀 말도 안 해 ."
    },
    {
        "question":"아버지를 걱정하시느라 힘드신 것 같네요 .",
        "answer":"맞아 . 항상 혼자 술을 드시는 게 좋게 보이지만은 않아 ."
    },
    {
        "question":"사용자님만 빼고 다들 같은 건강식품을 공동구매해서 소외감을 느끼시군요 .",
        "answer":"건강식품뿐만이 아니야 . 저번에는 나만 빼고 식당을 갔다니까 ."
    },
    {
        "question":"다리가 부러지셔서 당황스러우셨겠어요 .",
        "answer":"나는 항상 건강하고 늙지 않을 줄 알았는데 막상 겪어보니 엄청 고립된 느낌이 드네 ."
    },
    {
        "question":"치매라는 증상이 체감되시니 정말 쓸쓸하시겠어요 .",
        "answer":"치매 초기여서 더 심해지면 가족들에게 폐를 끼칠 텐데 어떻게 해야 될지 모르겠고 세상에 혼자 남겨진 기분이군 ."
    },
    {
        "question":"아내분이 말도 없이 화장실에 가버리셔서 서글프셨겠어요 .",
        "answer":"아내가 말없이 가버린걸 보니 어디가 아픈 것은 아닌지 걱정이 되는군 ."
    },
    {
        "question":"아내분이 치매로 인해 요양 병원에 있다고 하니 너무 서글프셨겠어요 .",
        "answer":"치매로 고생한다니 내가 보살펴주고 싶은데 몸이 성치 않아서 더 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"조원들이 참여를 시켜주지 않아 기분이 좋지 않으시군요 .",
        "answer":"나 빼고 나머지 조원들끼리 모여서 과제를 하는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"은퇴자라고 생각해서 아무도 관심을 가져 주지 않는군요 . 고립된 기분을 느끼실 거 같아요 .",
        "answer":"아직 은퇴하려면 시간이 많이 남았는데 회사 직원들은 같이 밥도 같이 안 먹어 ."
    },
    {
        "question":"부부동반 모임에 갔는데 초라함을 느끼셨군요 .",
        "answer":"연봉 얘기를 할 때 나를 초라하게 해서 기분이 상했어 ."
    },
    {
        "question":"건강이 안 좋아지셨는데 아무도 병문안을 오지 않는군요 .",
        "answer":"친구가 많지는 않지만 아플 때 오는 친구 한 명 없을 줄 몰랐어 ."
    },
    {
        "question":"시력이 떨어지면 정말 생활하기 불편하겠어요 .",
        "answer":"시야가 좁아지니 마치 내가 세상에서 고립된 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 학교 공용 물건을 나눠주지 않았군요 . 더 자세하게 들어볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"과학 시간에 실험도구를 앞에서 나눠줬는데 나한테만 주지 않았어 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 말을 믿어주지 않는군요 . 더 자세하게 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"아이들이 나를 따돌리는 것 같아서 선생님한테 얘기했는데 선생님은 나보고 예민한 거라고 했어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 오해를 해서 떠나다니 슬프시겠어요 .",
        "answer":"응 . 힘들 때 나를 도와주던 친구인데 나쁜 애들이 나에 대해 이상한 말을 한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"괴롭히던 애들이 전학을 갔는데도 아무도 다가와주지 않아서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"응 . 겨우 괴롭힘에서 벗어 났는데 지금도 그리 좋지는 않아 ."
    },
    {
        "question":"허리가 아픈데 가족들이 관심이 없어서 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"디스크 같다고 얘기해도 듣는 둥 마는 둥 하고 . 요즘은 그냥 내가 집안일하는 사람 같아 ."
    },
    {
        "question":"답답한 병원에서 데리고 나가주는 사람이 없어서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"사실 인생 헛살았나 싶어 . 내가 혼자 병원에 있는데도 가족들이 무관심한 게 참 서러워 ."
    },
    {
        "question":"불면증으로 괴로운데 가족들이 걱정하지 않아 서운하시겠어요 .",
        "answer":"계속 불면증 때문에 힘들다고 하는데도 병원에 가라고만 하더라 . 정말 내 가족들이 맞나 싶어서 너무 외로워져 ."
    },
    {
        "question":"갱년기로 힘드신데 가족들이 무관심해서 서러우셨곘어요 .",
        "answer":"가족들은 별것도 아닌 걸로 짜증내면서 내가 짜증을 내면 왜 저러나 하는데 그게 정말 서러워 ."
    },
    {
        "question":"남편이 시댁 편만 들어서 서운하시군요 .",
        "answer":"내가 잘못한 일이 아닌데도 내 편은 들어주지 않아 ."
    },
    {
        "question":"남자 친구가 시어머니 말만 들어서 서운하시군요 .",
        "answer":"우리의 결혼식인데 내가 하고 싶은 건 못하게 되어서 더 서운하고 질투나 ."
    },
    {
        "question":"아무런 연고가 없어 치료도 제대로 못 받고 호스피스 병동으로 옮겨지셨군요 .",
        "answer":"이 세상에 나 혼자 밖에 없구나 생각하면 너무 무섭고 외로워 ."
    },
    {
        "question":"아내 분이 세상을 떠난 뒤 홀로 고시원에서 살고 계시군요 . 많이 외로우시겠어요 .",
        "answer":"아내가 병으로 오랫동안 병상 생활을 하다 갔거든 . 많이 보고 싶고 생각하면 너무 마음이 아파 ."
    },
    {
        "question":"퇴원 후 맞이한 첫 명절인데 자식 분들은 오지도 않고 상처 받았겠어요 .",
        "answer":"자식들을 위해 지금까지 살아왔는데 너무 서러워 ."
    },
    {
        "question":"쓰러졌는데 몸을 일으키지도 도움을 요청 할 사람도 없으시군요 .",
        "answer":"혼자서 일어나지 못하겠는데 어떻게 해야 좋을지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 요양 병원비를 내지 않아서 쫓겨날 것 같으시군요 .",
        "answer":"너무 서럽고 눈물이 나 . 병원에서 쫓겨나면 나는 어디로 가야 될까 ?"
    },
    {
        "question":"녹내장으로 실명 하셨군요 . 더 이상 가족을 볼 수 없어서 마음이 많이 아프시겠어요 .",
        "answer":"이렇게 빨리 실명할 줄은 몰랐어 . 더 많이 가족들 얼굴을 봐둘 걸 그랬어 ."
    },
    {
        "question":"병간호에 전념 하느라 가게 매출이 반으로 줄었군요 . 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"아내는 아프고 매출은 떨어지고 모든 상황이 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"수술 후 몸을 움직일 수가 없으시군요 . 방문 간호원이 오질 않아 많이 불편하시겠어요 .",
        "answer":"요즘 왜 오지 않는지 모르겠어 . 뭔가 잘못된 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"기립성 저혈압으로 쓰러지셨는데 가족들이 발견하지 못할까 봐 두려웠겠어요 .",
        "answer":"다음에도 내가 쓰러졌을 때 아무도 눈치 채지 못할까 봐 불안해 ."
    },
    {
        "question":"사업에 실패하고 뇌종양까지 생겨 힘든 시기에 가족들도 곁에 없어 많이 외로우시겠어요 .",
        "answer":"가장 힘들 때 가족들도 곁에 있어주지 않고 이 세상에 혼자 있는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"혼자 밭에서 무리해서 일을 하다 열사병으로 쓰러지셨군요 .",
        "answer":"도와줄 사람이 없어서 오늘 다 끝내려고 하다가 무리했어 ."
    },
    {
        "question":"가족이 없어서 재활 치료에 신경 써 주는 사람이 없으시군요 .",
        "answer":"이러다 재활 치료도 실패하고 이 상태에서 나아지지 않을까 봐 무서워 ."
    },
    {
        "question":"여자 친구가 한 달째 연락을 안 받아 걱정되셨군요 .",
        "answer":"연락이 안 되니까 상황을 알 수가 없어서 너무 답답해 ."
    },
    {
        "question":"아내 분께서 화가 나신 걸까 봐 걱정이 되시는군요 .",
        "answer":"갑자기 이러는 것 같아서 내가 평소에 무슨 잘못을 했는지 잘 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내 분의 갑작스러운 이혼 통보로 혼란스러웠군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"아내는 더 이상 나를 사랑하지 않는다는 것을 생각하니 눈물이 났어 ."
    },
    {
        "question":"여자친구분이 갑자기 떠나셔서 마음이 아프시군요 .",
        "answer":"내가 일이 바빠져 여자 친구를 한동안 못 만났더니 날 떠나버렸어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것이 당황스럽게 만들었나요 ?",
        "answer":"아이들이 전처럼 나를 따르지도 않고 나를 싫어하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 당혹스럽게 만들었나요 ?",
        "answer":"내 잘못이 없는데 나한테만 타박하셔서 부모님께 너무 서운해 ."
    },
    {
        "question":"집안에서 혼자 남자가 되어서 괴로우시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"나의 얘기에 공감해 줄 사람이 없는 것 같고 외톨이가 된 것 같아 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"혼자 격리 조치되어서 슬프셨군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"아내가 이렇게 힘들어할 줄은 몰랐어 . 아내를 때렸던 게 너무 미안해 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들이 엄마 편만 들어서 속상했겠어요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"내 잘못이든 아니든 아이들은 항상 아내 편만 들어 나 혼자 고립된 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"손자 분들이랑 멀어지셔서 쓸쓸하시겠어요 .",
        "answer":"마비 때문에 사람들을 만나러 나가지도 못해서 요즘 너무 외로워 ."
    },
    {
        "question":"혼자 계셔서 많이 외로우시겠어요 .",
        "answer":"너무 외로워서 우울한 기분밖에 안 들어 ."
    },
    {
        "question":"다쳤는데 도와줄 사람이 없어서 많이 당혹스러웠겠어요 .",
        "answer":"나를 도와줄 있는 사람이 있으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"그 때는 많이 당혹스러웠겠어요 .",
        "answer":"정말 죽는 줄 알았어 . 치료제 위치를 안 까먹을 방법을 찾아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편 분의 말로 인해 섭섭한 감정을 느꼈겠어요 .",
        "answer":"이제는 요리도 전부 사먹어야 될 판이야 ."
    },
    {
        "question":"혼자서 병원에 가시게 되셔서 많이 외로우시겠어요 .",
        "answer":"가족들이 바쁘니까 어쩔 수 없다는 걸 알지만 너무 쓸쓸하네 ."
    },
    {
        "question":"혼자만 참석을 하지 못해서 너무 마음 아프시겠어요 .",
        "answer":"내가 이번 행사를 위해 준비한 게 있었는데 그것을 못 보여줘서 너무 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"따님이 도착하지 않아 많이 당혹스러웠겠어요 .",
        "answer":"딸이 왜 안 오는 걸까 ? 전화라도 해봐야 하나 ?"
    },
    {
        "question":"오랜 직장을 나와 혼란스러운 마음이 드시는군요 .",
        "answer":"앞으로 무엇을 하며 지낼지 감이 오지 않아 ."
    },
    {
        "question":"은퇴를 앞두고 걱정이 크시겠어요 .",
        "answer":"평생 일만 하다 보니 당장 무얼 해야 할지도 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"이혼을 하려고 하는데 경제적인 문제로 힘드시군요 .",
        "answer":"당장 나를 받아주는 일자리가 없어서 더 속상해 ."
    },
    {
        "question":"은퇴를 앞두고 미래에 대한 고민이 되시는 군요 .",
        "answer":"일할 땐 내 뜻대로 되는 것들이 많았는데 이제는 직급을 내려놓기도 무서워 ."
    },
    {
        "question":"그동안의 결실을 잃었다니 상심이 크시겠어요 .",
        "answer":"이제는 은퇴도 해야 하는데 어떻게 살아갈지 막막해 ."
    },
    {
        "question":"은퇴를 고민 중이시군요 . 힘든 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"나이가 들어서 휴식이 필요해 . 내 이런 말도 젊은 사람들이 들어주지 않아서 더 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 생계에 대하여 걱정하고 계시는군요 .",
        "answer":"모아둔 돈도 없는데 무슨 돈으로 먹고 사나 싶어 ."
    },
    {
        "question":"자식 분들이 경제적으로 의지하셔서 걱정이시겠어요 .",
        "answer":"앞으로 언제까지 일을 해야 할지 지치고 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"그런 말을 들으셨다니 마음이 아프시겠어요 .",
        "answer":"나는 이제 둘이서 행복을 찾으려 했는데 정말 속상해 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일로 그렇게 생각하셨나요 ?",
        "answer":"내가 나이가 많다는 점을 은근슬쩍 언급하고 창피 주는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"아내를 떠나보내고 혼자가 되셔서 슬프시군요 .",
        "answer":"이제 나 혼자 무슨 수로 살아가야 하나 막막하네 ."
    },
    {
        "question":"몸도 안 좋은데 아내마저 떠나서 많이 슬프시군요 .",
        "answer":"혼자 몸 가누기도 힘든데 어떻게 살아야하나 막막하네 ."
    },
    {
        "question":"아내도 떠나고 자식들도 찾아오지 않아서 많이 외로우시겠어요 .",
        "answer":"이제 남은 가족이라곤 자식들뿐인데 얼굴 보기가 힘드네 ."
    },
    {
        "question":"주변에 도움을 청했는데 아무도 관심이 없어서 고독하시군요 .",
        "answer":"도움을 받아야 일어날 수 있을 것 같은데 누구라도 좀 도와줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"안 좋은 상황이 겹쳐서 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"몸도 안 좋은데 어떻게 살아가야 할지 막막해 ."
    },
    {
        "question":"혼자 불편한 몸을 이끌고 살아야 해서 막막하시군요 .",
        "answer":"몸이 잘 안 움직이니까 너무 답답하고 절망스러워 ."
    },
    {
        "question":"주변 사람들이 떠나가서 속상하시군요 .",
        "answer":"내가 그랬으면 안 됐는데 그걸 알면서도 잘 안 되더라고"
    },
    {
        "question":"병실에 혼자 남아서 괴로우시군요 .",
        "answer":"나도 얼른 건강을 되찾아서 퇴원하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"복지관에 아는 사람이 없어서 외로우셨군요 .",
        "answer":"원래 알던 사람들이 다 어디로 갔는지 모르겠어 . 모르는 사람들뿐인데 그사이에 끼어들기가 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"방에 혼자 누워있어서 외로우시군요 .",
        "answer":"할 것도 없고 이야기를 나눌 사람도 없어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 세상을 떠나고 혼자 남아서 외로우시군요 .",
        "answer":"다들 떠나가니까 인생이 부질없다고 생각이 드네 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 아무 반응이 없었군요 . 많이 당황하셨겠어요 .",
        "answer":"다시 한번 심도 있게 얘기를 해볼까 생각중이야 ."
    },
    {
        "question":"무시당하고 따돌림을 받았군요 . 많이 당황하셨겠어요 .",
        "answer":"친구를 붙잡고 도대체 왜 그러는지 직접적으로 물어볼까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"다른 아이들이 다시 괴롭히기 시작했군요 . 많이 당황스럽고 힘드시겠어요 .",
        "answer":"너무 슬프고 우울한데 어떻게 말을 해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 가해자들의 편을 들었군요 . 많이 당황스러우셨겠어요 .",
        "answer":"다시 이런 일이 생겨도 똑같은 상황일 것 같아 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"반 친구들이 똑같이 잘못이 있다고 말해서 속상하셨군요 .",
        "answer":"아무도 내 편이 없는 거 같아서 그냥 참고 지내야 하는지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"반 아이들에게 무시를 당하셨군요 . 많이 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"또 똑같은 상황에서 조용히 하라고 해도 무시할 것 같은데 그냥 넘어갈지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"반 아이들이 멀리했군요 . 많이 슬프셨겠어요 .",
        "answer":"또다시 학교에 가면 반복될 텐데 학교에 가지 않을까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"억지로 반장이 되셨군요 . 많이 당황하셨겠어요 .",
        "answer":"나는 반장을 하고 싶지가 않은데 일부러 막 할까 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"앉자마자 모두가 떠나서 많이 슬프셨겠어요 .",
        "answer":"이런 상황을 겪고 싶지 않아 밥을 먹지 않을까 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"다 짝을 만들었는데 사용자님만 없으셨군요 . 당황하셨겠어요 .",
        "answer":"모두가 안 보이는 곳으로 숨을까 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 오히려 전학을 권하셨군요 . 많이 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"선생님 말씀대로 전학을 갈지 말지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"현실에서 만날 친구가 없어서 외로우시군요 .",
        "answer":"이제는 현실 친구를 만들도록 노력해봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"혼자 밥을 먹게 되어 민망하시군요 .",
        "answer":"회사에 친한 사람이 거의 없으니까 이런 불편함이 있구나 ."
    },
    {
        "question":"회사에 친한 사람이 없어 외로우시군요 .",
        "answer":"마음 편한 상대가 있으면 좋겠어 . 그러면 회사생활이 더 나아질 텐데 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 버스에서 깨우지 않고 그냥 내려버려서 당황하셨군요 .",
        "answer":"이 정도는 장난이라고 하기에는 정도가 너무 지나친 거 같아 . 나만 같이 놀지 못했어 ."
    },
    {
        "question":"회사 자리가 바뀌었는데 혼자 동떨어져서 쓸쓸하시겠어요 .",
        "answer":"앞으로 이 자리에서 어떻게 지내야 할지 막막하고 걱정돼 ."
    },
    {
        "question":"아는 사람이 없는 부서로 이동하게 되어서 외로우시군요 .",
        "answer":"앞으론 여기서 잘 지내야 할 텐데 당장 아는 사람이 없으니 불편하네 ."
    },
    {
        "question":"같이 술 마실 사람이 없어 혼자 술집에 가서 외로우시군요 .",
        "answer":"내 곁엔 같이 술 마실 한 사람이 없구나 . 어쩌다 인생이 이렇게 됐을까 ."
    },
    {
        "question":"동창회에서 소외감이 느껴져 가기가 꺼려지는군요 .",
        "answer":"내가 아직도 취업하지 못한 게 한심해지면서 나한테 실망하는 시간만 갖게 되더라고 ."
    },
    {
        "question":"젊은 사람이 없어서 쓸쓸하시겠어요 .",
        "answer":"공장에 깊이 있게 친하게 지낼 사람이 없으니까 혼자인 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"동호회 사람들과 떨어지게 되어서 불안하시겠어요 .",
        "answer":"이런 적이 없어서 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 한 번씩 알아듣지 못하게 대화를 해서 당황스러우시겠어요 .",
        "answer":"내가 같이 있는데 영어로 대화를 한다는 건 나를 놀리는 거지 뭐 ."
    },
    {
        "question":"돈으로 인해 할 수 있는 게 없어서 허전하고 외로우시군요 .",
        "answer":"돈이 있다면 하고 싶은 것도 만나고 싶은 사람도 만날 수 있을 텐데 ."
    },
    {
        "question":"가족들과 연을 끊게 되어 마음이 아프시군요 .",
        "answer":"가족들이 나에겐 소중했지만 가족들은 나한테서 돈 말곤 관심이 없었거든 . 그래서 마음이 아파 ."
    },
    {
        "question":"돈을 아끼다 사람을 모두 잃게 되어 슬프시군요 .",
        "answer":"돈이 가장 중요한 건 아니었지만 아내가 아파서 돈을 아낄 수밖에 없었거든 . 하지만 지금은 외롭고 속상해 ."
    },
    {
        "question":"돈을 벌기 위해 전국을 떠돌아다녔는데 그 탓에 모두 떠나게 되어 외로우시군요 .",
        "answer":"인생이 허무하게 느껴지기도 해 . 나는 돈은 얻었지만 사람은 잃었구나 ."
    },
    {
        "question":"자녀들을 위해 신경을 썼는데 자녀들이 연락을 끊어서 속상하시군요 .",
        "answer":"그렇게 나와 연락까지 끊어버릴 줄 몰랐어 . 자식들한테 미안하기도 하고 서운해 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 헤어져서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"내가 항상 돈을 아껴 쓰는 습관이 친구들에겐 상처였나 봐 ."
    },
    {
        "question":"재정상황 때문에 친구들이 점점 멀어져서 마음이 상처가 되시겠어요 .",
        "answer":"돈 때문에 친구들이 멀어져 가는 걸 보고만 있어야 하는 게 너무 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"사람들이 가까워지려 하지 않아서 마음이 아프시겠어요 .",
        "answer":"돈이 많으면 오히려 나를 좋아할 줄 알았는데 이젠 돈만 있는 사람이라고 가까이 오지 않아 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 친구와 서먹해져서 기분이 우울하시군요 .",
        "answer":"왜 그러냐고 물어보고 싶은데 괜히 겁이나 . 내가 잘못한 게 있는 건 아닐까 하고 ."
    },
    {
        "question":"친구 사귀는 것이 두려우시군요 .",
        "answer":"친구들과 잘 지내고 싶은데 친구들이 나와는 잘 어울리지 않으려고 하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 떨어져 혼자 다른 반이 되어 속상하시군요 .",
        "answer":"친한 친구도 없는 낯선 반에 적응하려면 너무 힘들 것 같아 걱정이야"
    },
    {
        "question":"시험 답을 맞춰볼 친구가 없어서 속상하였군요 .",
        "answer":"나랑 성적이 별로 차이도 안 나는 친구가 그러니 정말 화가 났어"
    },
    {
        "question":"친구들이 나와 조별과제를 같이 하고 싶어 하는 것 같지 않아 불안하시군요 .",
        "answer":"지난 번 조별과제에서 내가 맡은 걸 다 하지 못해서 친구들이 나와 같이 하기 싫어하는 것 같아"
    },
    {
        "question":"요리사라는 꿈을 아무도 응원해 주지 않아 속상하시군요 .",
        "answer":"걱정되는 마음은 이해하지만 그래도 내 꿈이니까 응원해 줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님과 대화가 안 통해서 속상하시군요 .",
        "answer":"공부 말고 좋아하는 일을 하면서 살고 싶은데 부모님은 이해를 못하셔 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 진로에 대한 고민을 진지하게 들어주지 않아 속상하시군요 .",
        "answer":"선생님은 잘 모르시면서 게임을 무조건 한심하다고 생각하시는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"안 좋은 일이 있어도 가족들이 관심을 주지 않아 속상하시군요 .",
        "answer":"가족들이 관심을 주지 않으니 더 슬퍼지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"세상에 혼자 있는 기분이어서 외로우시군요 .",
        "answer":"한 번 우울한 기분이 들면 점점 더 우울한 기분으로 빠지는 것 같아"
    },
    {
        "question":"현재의 상황 때문에 힘든 감정을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"혼자라서 도와줄 사람도 없어서 외로워 ."
    },
    {
        "question":"아무도 도와주지 않아서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"동네 사람들이 아무도 안 빌려주려고 해서 조금 상처받았어 ."
    },
    {
        "question":"재정적으로 도움 줄 수 있는 사람이 없어 속상하시군요 .",
        "answer":"도움 받을 사람이 없어서 내가 왜 이렇게 살았나 싶어서 씁쓸해 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 의지가 되지 않는다고 느끼시는군요 . 자세히 들려주실 수 있나요 ?",
        "answer":"세상에 나밖에 없는 것 같아 . 나를 이해해 주지 못해 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들이 보고 싶지만 방해가 될까 염려되서 오지 말라고 하셨군요 .",
        "answer":"남편이 곁에 있어서 정말 다행이지만 솔직히 다음 주 수술 때문에 불안해 ."
    },
    {
        "question":"모임에 초대받지 못해서 슬프겠어요 .",
        "answer":"어떻게 친구들이 나한테 그럴 수 있지 ? 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"정말 힘들겠어요 . 적응 못하는 부분 중에 가장 힘든 부분이 뭔가요 ?",
        "answer":"전에 있던 직원이 업무에 대해 정확히 인계하지 않아서 매우 불편해 ."
    },
    {
        "question":"소외된 느낌을 받아서 속상했겠어요 . 무슨 일 있었어요 ?",
        "answer":"아직 직장생활을 해보지 못해서 직장 얘기에 대해서 전혀 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"동기가 없어서 많이 외로웠겠어요 .",
        "answer":"대화할 사람도 없고 밥 먹을 때도 혼자야 ."
    },
    {
        "question":"조언 받을 선배가 없어서 속상하겠어요 .",
        "answer":"취업에 대한 정보를 얻고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"팀원들끼리만 점심 먹으러 가서 너무하다고 느꼈겠어요 .",
        "answer":"점심 먹으러 갈 때 어떻게 나를 잊고 갈 수 있지 ? 진짜 상처받았어 ."
    },
    {
        "question":"혼자서 출산하시느라  힘들었겠어요 .",
        "answer":"택시타고 병원까지 갈 수  있었어 . 남편이 없는 상태에서 아이를 낳으려니 많이 무서웠어 ."
    },
    {
        "question":"남편 분하고 이혼을  하셨는데 거처가 없으시군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"남편이 바람을 폈어 .  신뢰가 깨져버렸으니 더 이상 함께 할 수 없었어 ."
    },
    {
        "question":"예쁜 사랑을 하고 계시는  것 같아 보기 좋아요 .",
        "answer":"그런데 우리가 결혼한다고 하니 응원해주는 사람이 아무도 없다는 사실이 날 괴롭게 해 ."
    },
    {
        "question":"결혼식에 와줄 사람이  없어서 정말 슬프실 것 같아요 .",
        "answer":"회사 사람들은 다 올 것  같은데 많은걸 아니라 하객이 얼마 없을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"아이들이 다 아빠를 따라  간다고 했다니 씁쓸하시겠어요 .",
        "answer":"그동안 좋은 엄마라고  자부했는데 나만의 생각이었나 봐 . 당황스럽네 ."
    },
    {
        "question":"노후준비에 대해서 편히 말하지 못해 힘드시군요 .",
        "answer":"어떻게 말을 시작해야 할지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들이 그렇게 생각해 상처받았겠어요 .",
        "answer":"애들한테 상처를 받았다고 말을 할까 말까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"일하시기도 힘든데 남편 분이 잘 몰라주셔서 많이 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"남편한테 힘들다고 말할까 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"은퇴하고 다른 일을 해보고 싶은데 할 수 있을지 걱정이시군요 .",
        "answer":"두려움이 계속 생겨 ."
    },
    {
        "question":"남편 분께 그런 말을 들어서 상처받았겠어요 .",
        "answer":"금전적인 문제로 이러니까 더 속상해 ."
    },
    {
        "question":"은퇴도 힘든 시기인데 남편 분까지 그러니까 많이 외로웠겠어요 .",
        "answer":"은퇴시기에 남편이 날 무시한다 생각이 들어서 더 외로운 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"은퇴를 하면 지금까지 한 게 허무해질 까봐 걱정이시군요 .",
        "answer":"어떻게 하면 이런 생각을 없앨 수 있을까 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"회사 동료들한테 따돌림을 당하고 있어 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"일을 그만두고 싶을 만큼 힘들어 . 일을 그만둬야 하나 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"일을 그만두고 집에만 있어 많이 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"집에만 있으면 우울해지니까 취미생활을 시작해볼까 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"각방을 쓰고 있어 힘드시군요 .",
        "answer":"응 . 각방을 쓰고 있어 부부가 아닌 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"서로 관심이 없어서 힘드시군요 .",
        "answer":"응 . 내가 다쳐도 관심이 없어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 아이들만 데리고 저녁을 먹으러 가서 서운하시군요 .",
        "answer":"응 . 나도 같이 가고 싶은데 속상해 ."
    },
    {
        "question":"방에 틀어박혀 나올 생각을 안 해서 답답하시군요 .",
        "answer":"응 . 사춘기라 그런가 봐 ."
    },
    {
        "question":"누구 편을 들어야 할 지 몰라서 답답하시군요 .",
        "answer":"응 . 잘못은 둘 다 했는데 선택하기 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"집 나가서 혼자 살고 싶을 때가 있어 답답하시군요 .",
        "answer":"응 . 혼자 살면 편할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"재혼 후 남편이 데려온 아들과 친해지기가 어려워서 답답하시군요 .",
        "answer":"응 . 친아들이 아니라서 그런가 봐 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 아내 분이 사라지셔서 놀라셨겠어요 .",
        "answer":"어디 바람이라도 난 건 아니겠지 ? 전화도 안 받네 ."
    },
    {
        "question":"아들이 잘못하고 없어져서 당황하셨겠어요 .",
        "answer":"잘못해 놓고 수습도 안하고 가버리는 건 도대체 누구한테 배웠을까 ?"
    },
    {
        "question":"선물 중에 자기 것만 없었다니 많이 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"내가 뭐 섭섭하게 한 게 있었을까 ? 서운하네 ."
    },
    {
        "question":"사고 난 장본인이 없어져서 많이 놀라셨겠어요 .",
        "answer":"어디 병원이라도 실려 간 건 아니겠지 ? 너무 걱정이 돼 ."
    },
    {
        "question":"식사 중에 갑자기 그렇게 들어가다니 많이 당황하셨겠어요 .",
        "answer":"내가 애들 교육을 잘못한 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"아들 졸업식에 초대받지 못해서 마음이 많이 상하셨겠어요 .",
        "answer":"그래도 내가 아빠인데 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"딸 생일에 야근을 하게 되어서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"오늘 안 가면 딸이 실망할 텐데 어떻게 해야 될지 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 몰래 모으던 돈 때문에 당황하셨겠어요 .",
        "answer":"나한테는 비밀로 하고 모았다는 게 충격이야 ."
    },
    {
        "question":"가족들과 여행을 같이 못 가서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"하필 나만 휴가가 어긋나서 같이 못 가게 됐어 ."
    },
    {
        "question":"혼자만 감기에 걸려서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"감기 걸린 것도 서러운데 아내랑 아이까지 감기 걸렸다고 놀리네 ."
    },
    {
        "question":"회식자리가 외로웠을 것 같아요 .",
        "answer":"응 . 나만 아무 말 없이 혼자 앉아있기만 해 ."
    },
    {
        "question":"모임에서 제대로 된 친구가 없어서 고립된 느낌이 드시겠어요 .",
        "answer":"응 . 여태까지 고립되었다는 느낌을 느껴본 적이 없었는데 생각이상으로 외롭더라 ."
    },
    {
        "question":"소외당하는 입장이 많이 외로우시겠어요 .",
        "answer":"응 . 동료들은 분명 내가 나이가 많다고 빼고 가는 것 일거야 ."
    },
    {
        "question":"따돌림 때문에 너무 힘드시겠어요 . 어쩌다 이런 상황이 발생하게 됬을까요 ?",
        "answer":"한 달 전 내 실수로 거래처와의 중요한 계약이 없던 일이 되면서 모두 나를 싫어해 ."
    },
    {
        "question":"회사에 동기가 없으니 회사생활이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"회사에 동기가 없으니까 나와 말해주는 사람이 없어서 회사 다니는 게 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"유일한 친구가 떠나서 너무 슬프고 힘들겠어요 .",
        "answer":"응 . 유일하게 친하게 잘 지내던 친구였는데 날 떠나니 너무 괴롭고 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"직장을 옮겼는데 겉돌고 있는 기분이군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"직장 사람들이 나를 대놓고 따돌리지는 않지만 나한테 살갑게 대해주지 않아 ."
    },
    {
        "question":"혼자 점심을 먹어서 속상하셨군요 .",
        "answer":"응 . 밥이 코로 들어가는지 입으로 들어가는지 모르겠더라고 ."
    },
    {
        "question":"왜요 ? 무슨 일 있으셨나요 ?",
        "answer":"나는 백수기 때문에 직장인 모임에 껴주지 않는다는 친구들 말을 들었어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 기분이 들었나요 ?",
        "answer":"너무 당황스러웠어 . 그래도 내가 먼저 취업할 줄 알았거든 ."
    },
    {
        "question":"몸이 안 좋아지셔서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"그래도 가족들이 옆에서 도와줘서 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"돈 때문에 치료를 못하게 하셔서 정말 속상하시고 슬프시겠어요 .",
        "answer":"내가 늙었다 해도 그 돈 쓰기 아까운 존재인가 하는 생각이 들어 . 자괴감 들어 ."
    },
    {
        "question":"상위권 친구들이 소외시키는 것 같아 서운했겠어요 .",
        "answer":"나도 같이 이야기하고 싶었는데 걔들이 매점에 그냥 가버려서 당황했고 슬펐어 ."
    },
    {
        "question":"성적이 낮게 나왔는데 친구들이 성적 이야기를 해서 많이 당황스러웠겠어요 .",
        "answer":"친구들과 다 같이 이야기하고 있었는데 나만 성적을 이야기 안 해서 친구들이 서운해 하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사용자님의 진로에 아무도 응원을 해주지 않았다니 많이 속상했겠어요 .",
        "answer":"나는 요리사가 되고 싶은데 아마 공부 쪽 진로가 아니어서 가족들이 다 반대하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"저였어도 화가 많이 날 것 같아요 .",
        "answer":"부모님이 도대체 왜 막는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"저 같아도 많이 속상할 것 같아요 .",
        "answer":"내 진로를 무시하는 것 같아서 너무 기분이 나빠 ."
    },
    {
        "question":"도움을 받을 친구가 없어서 많이 속상하신가봐요 .",
        "answer":"응 내가 변해야 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"많이 괴롭겠어요 . 힘들지는 않나요 ?",
        "answer":"힘들지는 않아 . 진로에 조언을 얻고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"저도 기분이 이상할거 같아요 . 하지만 잘못된 건 아니에요 .",
        "answer":"친구들이 나만 진로가 달라 왕따시킬 것 같아서 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"저 같아도 많이 속상할 거예요 .",
        "answer":"나의 진로에 대해 진지하게 이야기할 친구가 필요해 ."
    },
    {
        "question":"언니가 고민을 들어주지 않는다는 것은 속상한 일이에요 .",
        "answer":"언니가 내 진로를 무시하는 것 같아서 기분이 나빠 ."
    },
    {
        "question":"하고 싶은 일을 반대하다니 안됐어요 .",
        "answer":"내가 하고 싶은 일을 무시하는 것 같아서 기분이 나빠 ."
    },
    {
        "question":"혼자 떨어지게 되었으면 저도 어색할거에요 .",
        "answer":"이제 친구들과 어울리지 못할까봐 걱정돼 ."
    },
    {
        "question":"저 같아도 기분이 나쁠 거 같아요 .",
        "answer":"비웃은 친구들이 너무 괘씸해 ."
    },
    {
        "question":"길을 잃어서 당황하셨군요 .",
        "answer":"날이 깜깜해지고 있어서 무서워 . 핸드폰 배터리도 별로 안 남았어 ."
    },
    {
        "question":"아버지를 놓치셔서 당황하셨군요 .",
        "answer":"핸드폰 배터리도 얼마 안 남았어 ."
    },
    {
        "question":"누나를 따라 공원에 갔는데 해가 저물고 나니 혼자셨군요 .",
        "answer":"누나가 어디로 간 건지 모르겠어 . 너무 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"파도에 휩쓸려 가족을 잃어버리셨군요 .",
        "answer":"여기가 어딘지 잘 모르겠어 . 나 혼자 고립 됐어 ."
    },
    {
        "question":"형과 반딧불이를 따라가다가 길을 잃으셨군요 .",
        "answer":"나 혼자 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"동생이랑 다투다가 자리를 비웠는데 가족들이 사용자님을 찾지 않으시군요 .",
        "answer":"가족들이 나를 찾지 않으니까 당황스럽고 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"아빠가 누나만 위로해줘서 억울하고 속상하셨겠군요 . 무슨 일이 있었는지 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"누나가 먼저 내 소중한 걸 만져서 망가졌어 . 그것 때문에 화냈더니 저렇게 울잖아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일 있으신가요 ?",
        "answer":"엄마가 나보다 동생을 더 예뻐하는 것 같아서 소외감이 들더라고 ."
    },
    {
        "question":"무엇 때문에 세상에 혼자 밖에 없는 기분이 드나요 ?",
        "answer":"애들이 나보고 못생겼다고 같이 놀기 싫대 ."
    },
    {
        "question":"괴롭힘 당하는 것을 아무도 모른다니 고립감 드시겠어요 .",
        "answer":"스스로 해결하고 극복하고 싶은데 너무 막막해 ."
    },
    {
        "question":"같은 반 친구들이 다가와주지 않아 혼자라는 기분을 느끼셨군요 .",
        "answer":"맞아 . 이번 반에서도 혼자 지낼 생각하니까 너무 힘들고 고립된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 말을 안 걸어서 상처받으셨군요 .",
        "answer":"나 혼자 있는 상황이 너무 어색하고 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"아무도 위로해주지 않아 슬픈 감정이 들었겠어요 .",
        "answer":"평생 난 혼자일 것 같은 생각이 들어 자꾸 눈물이 나 ."
    },
    {
        "question":"어디에도 끼지 못했다는 생각에 외롭고 속상하셨군요 .",
        "answer":"어떻게 하면 나도 친구들 사이에 낄 수 있을까 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"짝이 된 친구들이 싫어하는 티를 내서 상처를 받으셨군요 .",
        "answer":"어떻게 하면 같이 잘 어울릴 수 있을까 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"다가오는 친구가 없어 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"매번 나만 혼자 있어 ."
    },
    {
        "question":"이야기를 해주지 않다니 정말 기분이 별로겠네요 .",
        "answer":"친구들이 하는 이야기들을 나한테만 숨기는 느낌이 들고 나만 모르는 느낌이 들어 ."
    },
    {
        "question":"마음이 정말 안 좋았겠어요 .",
        "answer":"걔네가 뭐라고 나를 이렇게 힘들게 하는지 모르겠어 . 내가 뭐를 그렇게 잘못했다고 ."
    },
    {
        "question":"더 자세히 말씀해주시면 좋을 것 같아요 .",
        "answer":"친구들도 나의 이야기를 듣지 않는데 선생님 마저 그러니까 완전히 고립된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 많이 당황스럽고 외톨이 된 기분이셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 친구들이 너무 밉지만 나한테 왜 그러는지 알고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아무도 안 부딪쳐줘서 힘들고 속상하시겠어요 .",
        "answer":"정말 소외감이 들고 우울해 ."
    },
    {
        "question":"친구분들이 아무도 못 알아줘서 슬프고 기분이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"인생을 잘못 살았나 싶기도 하고 지금 기분이 매우 안 좋아 ."
    },
    {
        "question":"마라톤에서 혼자 뒤쳐진 것이 마음에 상처가 되었군요 . 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"나는 몸이 좋지 않아서 그렇게 빨리 뛸 수 없는데 다들 날 기다려주지 않더라고 ."
    },
    {
        "question":"여자 친구의 이별통보에 상처가 크시겠어요 .",
        "answer":"응 . 여자 친구 없이 혼자가 된다는 건 생각도 할 수 없어 ."
    },
    {
        "question":"지금 많이 외로워 하고 계시는군요 .",
        "answer":"응 . 가족을 위해 일하는데 얼굴을 볼 수 없다는 게 너무 끔찍해 ."
    },
    {
        "question":"그녀의 아이까지 받아드렸는데 재혼을 해서 너무 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 나에게는 큰 결심이 필요했던 일인데 이렇게 되어버릴 줄 몰랐어 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 싫다고 나가버려서 어이도 없고 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"응 . 나는 여자 친구와 마주보고 대화로 풀고 싶었는데 이렇게 나가버려서 상실감이 커 ."
    },
    {
        "question":"아내와 사이가 멀어지는 것 같아 많이 외로우시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"아내에 대한 배신감에 대해 솔직히 말한 이후로 나와 전혀 말을 안 해 ."
    },
    {
        "question":"요새 만날 친구가 없어서 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"미혼일 때는 다 함께 여행도 갔었는데 이젠 그럴 기회가 많이 없으니까 나만 고립된 기분이 들어 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 겉도는 느낌이 들도록 만들었나요 ?",
        "answer":"대화 주제가 시댁이나 출산에 관한 것뿐이라 나와는 공통점이 전혀 없어 . 그래서 나만 외톨이라고 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"이혼 후 혼자 생활하는 게 익숙하지 못해 외로우시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 집도 너무 조용하고 고립된 기분이 들어 ."
    },
    {
        "question":"아내 분과 사별 후 외로우시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 그런데 다른 사람을 만나고 싶진 않아 ."
    },
    {
        "question":"맞선 본 여자 분들이 연락이 없으셔서 쓸쓸하시겠어요 .",
        "answer":"여러 명 중 단 한 명도 연락이 오지 않아서 자괴감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"아내가 집에 없어서 쓸쓸하시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 집에 날 반겨줄 사람이 하나도 없다는 게 너무 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"타 지역으로 대학을 입학하니 아는 친구가 하나도 없어 많이 외로우시겠어요 .",
        "answer":"입학 발표가 늦게 나서 엠티를 못 갔더니 친구들은 이미 모여 다니는데 나만 혼자라서 외로워 ."
    },
    {
        "question":"집안일에 지쳐서 여행을 가고 싶으시군요 .",
        "answer":"집안일은 하면 티가 안 나고 안 하면 티가 너무 나서 날 우울하게 해 ."
    },
    {
        "question":"마음이 많이 슬프셨겠어요 .",
        "answer":"정말 상처 받았어 . 아이를 혼자 출산하다니 ."
    },
    {
        "question":"마음이 많이 안 좋으시겠어요 . 더 자세히 말해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"학창 시절에 따돌림을 당해서 친구가 없었어 . 그때를 떠올리니 슬프다 ."
    },
    {
        "question":"주방 일을 혼자 하시다 보니 고립된 기분을 느끼시는군요 .",
        "answer":"아이는 어리고 남편은 바쁘다고 하고 매번 집안일을 혼자 하려니 마음이 아프네 ."
    },
    {
        "question":"시댁에서 가있는 동안 고립된 느낌을 받으시는군요 .",
        "answer":"누구 하나 날 챙겨주는 사람이 없고 남편도 자기만 생각하느라 너무 상처받는 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"막막함에 고립된 감정을 느끼시는군요 .",
        "answer":"아이는 이제 두 살인데 혼자서 어떻게 키울지 자신이 없어 ."
    },
    {
        "question":"남자친구의 행동 때문에 외로움을 느끼시는군요 .",
        "answer":"데이트라면 둘이 같이 무언가를 해야 하는데 자기 혼자만 게임을 하고 있으니 상처받았어 ."
    },
    {
        "question":"직장 분위기가 많이 달라져서 당황스럽군요 . 어떤 점이 가장 당황스러우신가요 ?",
        "answer":"동료들과 친해지고 싶은데 말주변도 없고 낯을 많이 가려서 혼자 생활하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"직장 동료들이 멀리하니 많이 당황스럽고 마음이 아프시겠어요 .",
        "answer":"곁에 다가오지도 않으려고 하니 영문을 모르겠어 . 너무 우울해서 눈물이 나와 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 마음을 불편하게 만들었나요 ?",
        "answer":"친구들이 다 회사에 다니니까 주로 회사에 관련된 주제로 대화하는데 내가 낄 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"진로변경을 하고 싶은데 조언을 구할 사람이 없으시군요 .",
        "answer":"조언을 구할 선배가 없어서 고립된 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"아무리 가족이지만 조금 불편하시겠어요 .",
        "answer":"매번 탈락이니까 . 나름 노력 한다고 했는데 그 많은 회사 중에 나를 찾는 회사가 없다니 ."
    },
    {
        "question":"첫 출근 날 아무도 업무를 가르쳐 주는 사람이 없었군요 . 당황스럽고 혼자된 기분이시겠어요 .",
        "answer":"다들 바쁜 것 같아서 먼저 말 걸기도 애매하고 정말 고립된 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들이 기숙사 생활을 하게 되어서 외로우시군요 .",
        "answer":"이제 혼자 집에 있으려니 집이 유달리 커 보여 . 이 외로움을 무엇으로 채우지 ?"
    },
    {
        "question":"아드님과 함께 살 계획이었는데 거절당하셔서 상심이 크시겠어요 .",
        "answer":"그동안 많이 부탁했지만 이번엔 정말로 마지막 부탁이었는데 정말 마음이 아프군 ."
    },
    {
        "question":"가족들끼리 여행을 떠난 건가요 ? 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내가 뭘 잘못했는지 모르겠어 . 매일 열심히 일해서 돈 벌어다 주고 싸운 적도 없는데 ."
    },
    {
        "question":"홍수로 가족들이 물에 다 떠내려가셨군요 .",
        "answer":"하루 아침에 이런 일이 나에게 벌어지니 너무 어이가 없고 암울하다 ."
    },
    {
        "question":"가족들과 같은 취미활동을 하려고 했으나 끼워주지 않군요 .",
        "answer":"집안에 나 혼자 남자라 목욕탕도 혼자 가는데 이런 취미도 못 끼고 쓸쓸하다 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 승진 소식을 듣고도 시큰둥하군요 .",
        "answer":"내가 저것들 먹여 살리겠다고 가장으로서 얼마나 노력했는데 그걸 몰라주네 ."
    },
    {
        "question":"아이와 아내 모두 세상을 떠나셨군요 .",
        "answer":"이제 나 혼자 남겨졌어 . 어쩜 이리도 하늘은 무심하신지 나보고 어찌 살라는 거야 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 후의 방향이 잡히지 않아서 답답하고 걱정되시겠어요 .",
        "answer":"같이 은퇴를 앞둔 내 친구는 아내와 카페를 차린다던데 나는 무엇을 해야 할까 답답해 ."
    },
    {
        "question":"친구들에게 배신당한 기분이 들겠어요 .",
        "answer":"노후 준비용 이었는데 너무 상처야 . 세상에 나 혼자인 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"빚을 혼자 갚느라 외롭고 쓸쓸하신 것처럼 들려요 .",
        "answer":"다들 나한테 의지하는데 나는 의지할 곳이 없어 ."
    },
    {
        "question":"아들이 가족 행사에 혼자만 참여하지 않아서 속상하시군요 .",
        "answer":"같이 참여하자고 해도 무조건 싫다면서 거절해서 정말 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"남편과 이번 명절엔 각자 부모님을 찾아뵙기로 하셨군요 .",
        "answer":"예전에는 항상 부모님께 같이 갔었는데 각자 가려니 고립되고 당황스러운 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"남편이 숨기는 일이 많아진 것 같아서 힘드시군요 .",
        "answer":"내가 묻는 말에도 대답을 잘 안 해줘서 속상하고 정말 고민돼 ."
    },
    {
        "question":"놀이공원에 사람이 많아 남편을 잃어버렸군요 . 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"남편의 핸드폰도 고장 나서 연락할 방법이 없어 너무 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"남편이 혼자 여행을 다녀온다고 해서 많이 당황하셨군요 .",
        "answer":"이런 적이 한 번도 없었는데 무슨 일이 있는 건지 . 나한테 말 못 할 일이 있는 게 분명해 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 혼자 외톨이가 된 것 같은 기분이 드시는군요 .",
        "answer":"나도 회사에서 친한 사람이 생기면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"직원들이 말을 섞어주지 않아 속상하시군요 .",
        "answer":"난 직원들이랑 대화를 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"신입 사원보다 무능하다고 느끼셔서 속상하시군요 .",
        "answer":"그동안 내가 능력 있다고 생각했는데 아니었나 봐 . 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"많이 당황스러우시겠어요 .",
        "answer":"우리 부부만 못 가는 거라 더 그래 . 고립된 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"많이 외로우시겠어요 . 조금 더 자세히 말해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"병상에 오래 있게 되니까 가족들 외에 주위 사람들과의 교류가 다 없어졌어 . 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"딸이 많이 보고 싶으시군요 .",
        "answer":"입원한 내게 유일한 가족이라고는 딸뿐이야 . 나 고립된 것만 같아 ."
    },
    {
        "question":"혼자 치료를 받으러 가게 되어서 당황스러우시겠어요 .",
        "answer":"원래 오늘 같이 가기로 했었는데 . 이젠 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"도움이 필요할 때 부탁할 곳이 없어서 답답하고 막막하시겠어요 .",
        "answer":"내가 필요할 때 도움 청할 곳이 없다는 게 막막하고 외로워 ."
    },
    {
        "question":"암이라는 병으로 마음고생이 심하실 텐데 치료비까지 걱정하느라 힘드시겠어요 .",
        "answer":"치료를 받지 못할까 봐 무서워 ."
    },
    {
        "question":"호적에는 있지만 연락하지 않는 자식들로 인해 병원비를 받지 못해 참 속상하고 걱정되겠어요 .",
        "answer":"나에게 연을 끊은 자식도 서운하고 그런 자식들로 하여금 지원도 받지 못하다니 막막해 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 힘드셔서 노후가 걱정이 되시다니 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"아내라도 있었으면 좋았을 텐데 . 혼자라서 너무 외롭고 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"거액의 치료비 때문에 걱정이 많으시겠어요 .",
        "answer":"돈도 없는데 치료비 때문에 너무 힘들다 ."
    },
    {
        "question":"친한 친구께서 사기를 치셨다니 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"정말 친한 친구였는데 뒤통수를 쳤어 . 신고하는 거 밖에 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"아픈데도 일을 하셔야 한다니 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"치료하면서 계속 일을 하니까 더 아픈 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"증명해 줄 사람이 없어서 마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"응 . 내가 나라에서 지원을 받는 상황이라 마음이 불편하고 안 좋네 ."
    },
    {
        "question":"마음이 괴로우시군요 .",
        "answer":"나는 주변엔 사람이 많았어 . 그런데 내 입원 소식을 듣고 그 누구도 연락이 없는 거야 ."
    },
    {
        "question":"질병 때문에 고통이 심하시군요 . 무엇이 가장 힘드신가요 ?",
        "answer":"그냥 모든 게 두려워 . 기침이 시작되면 정신을 잃을 만큼 힘드니까 ."
    },
    {
        "question":"힘든 상황이 있으시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주세요 .",
        "answer":"한 달 전 큰 수술을 했고 모든 게 약해졌는데 돈 문제까지 겹치니 마음이 복잡해 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 그런 기분이 들어 당황하셨겠어요 .",
        "answer":"자다가 너무 추워서 깼는데 어두운 곳에서 혼자 잠을 깨니 고립되어 있는 것 같았어 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 아내 분의 선물만 사 와서 서운하시겠어요 .",
        "answer":"지금까지 아들한테 잘했다고 생각했는데 뭔가 서운한 게 있는 모양이야 ."
    },
    {
        "question":"많이 당황스러우시겠어요 . 상황을 좀 더 말씀해 보시겠어요 ?",
        "answer":"지금 집에 아무도 없어서 도와줄 사람이 없는데 어떡하지 ? 이대로 죽는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"아드님께서 관심을 보여주지 않으신가봐요 . 더 자세히 말씀해주시면 감사하겠습니다 .",
        "answer":"어버이날 선물로 여성용 영양제만 사 왔지 뭐야 . 정말 섭섭한 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 해야 할 일이 많아지셔서 많이 당황스러우시겠어요 .",
        "answer":"하필 오늘 아내가 감기에 걸릴 게 뭐람 . 이 상황을 나보고 어떻게 감당하라고 ."
    },
    {
        "question":"허리가 많이 아프신가 봐요 . 좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"낮에 갑자기 허리에 통증을 느껴서 쓰러진 채로 계속 누워있는데 도와줄 사람도 없어 ."
    },
    {
        "question":"평소와 달리 혼자 검진을 가게 되어 당황스러우셨겠어요 .",
        "answer":"어디서 약을 타고 어디서 돈을 내야 하는 건지 생각도 안 나고 잘 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"감기몸살 때문에 많이 힘들었겠어요 .",
        "answer":"응 . 일터에 병가를 내고 집에 가는 길에는 또 비가 오더라고 . 우산도 없는데 ."
    },
    {
        "question":"가족들 건강을 위해서 삼계탕을 준비하셨는데 아무도 드시지 않아 많이 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"이럴 때마다 서럽고 가족들한테 서운해 ."
    },
    {
        "question":"친했던 친구 분들이 옆에 안 계셔서 많이 속상하고 외로운 감정이 드시겠어요 .",
        "answer":"항상 생각나고 나만 혼자 남아있는 것 같아 외롭고 공허해 ."
    },
    {
        "question":"집에만 계시니 고립감이 드시는군요 .",
        "answer":"친구들도 다들 나처럼 은퇴해서 할 일이 없는 사람들이니 만나도 대화 주제가 없어 ."
    },
    {
        "question":"사람들과 가까워지기 어려워서 고립감이 드시겠어요 .",
        "answer":"우리 동네 복지관에 있는 사람들은 대부분 여성이야 . 마음 맞는 동성 친구와 어울리고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"함께 생활하고 교류할 가족이 없어서 고립감이 드시는군요 .",
        "answer":"동네 복지관에 가도 다들 자기 남편이나 부인과 자식들 이야기라 소외감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"같이 일할 동료들과 세대 차이가 느껴져서 외롭게 느껴지겠어요 .",
        "answer":"이야기를 나누어도 벽이 있는 느낌이 들고 다들 나와는 친해지려 하지 않아 ."
    },
    {
        "question":"일이 이렇게 되어서 서운하시겠어요 .",
        "answer":"다 잘되라고 한 소리인데 아내가 기분 나쁘다고 들으려 하질 않아 ."
    },
    {
        "question":"친구분과 보내는 시간이 많은 만큼 다툼이 잦으셔서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"서로 원만히 넘어가면 될 것을 노인네가 그냥 넘기질 않네 ."
    },
    {
        "question":"가족과의 대화가 원활하지 못해 소외감이 드시겠어요 .",
        "answer":"전엔 이렇지 않았는데 내가 너무 가정에 무심했던가 ? 후회돼 ."
    },
    {
        "question":"전에 받은 상처 때문에 힘드시겠어요 .",
        "answer":"요즘은 나 혼자만 외딴 섬에 있는 것 같아서 외로워 ."
    },
    {
        "question":"해고된 직장의 동료들이 만나자고 연락하시는 게 불편하시군요 .",
        "answer":"동료들하고는 사이가 좋았었는데 나한테는 해고가 큰 상처라 더 어려운 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"여유 시간을 어떻게 보내야 할지 고민이시군요 .",
        "answer":"사람한테 상처받은 적이 있어서 누구를 만나서 무엇을 해야 할지 더 막막한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"명절에 아무도 오지 않아서 마음이 아프시군요 .",
        "answer":"이러다 정말 나 혼자만 외톨이가 될까 봐 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"돈 때문에 너무 속상하시겠어요 .",
        "answer":"혼자 살아서 외롭고 고립된 기분을 느끼는데 돈까지 없으니까 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"자식들에게 많이 서운하셨겠어요 .",
        "answer":"열심히 키웠는데 다들 몰라주는 것 같아 서운해 ."
    },
    {
        "question":"위축되는 스스로의 모습에 정말 슬프셨겠어요 .",
        "answer":"왜 나는 이럴까라는 생각만 들고 맨날 슬퍼서 거울도 보기 싫어져 ."
    },
    {
        "question":"어려운 상황에 처해서 많이 당황하셨군요 .",
        "answer":"이런 나 자신에 너무 실망이고 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"점심시간에 혼자 도시락을 먹다 보니 회사 동료들과 멀어진 것 같아 걱정이시군요 .",
        "answer":"식비가 절약돼서 좋기는 한데 동료들과 대화할 기회가 줄어든 것 같아서 소외감이 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"퇴직한 후에 재취업이 잘 되지 않아 고민이시군요 .",
        "answer":"생각보다 쉬는 기간이 길어지니까 점점 불안해져 ."
    },
    {
        "question":"지인들에 비해 여유롭지 못한 것 같아 걱정이시군요 .",
        "answer":"나도 이제껏 나름 열심히 살았는데 왜 아직도 여유롭지 못한 걸까 ."
    },
    {
        "question":"경제적 상황이 어려워서 새로운 인연을 만나길 주저하고 있으시군요 .",
        "answer":"좋아하는 사람이 있는데 그 사람이 나의 이러한 사정을 이해해줄 수 있을까 ."
    },
    {
        "question":"돈 때문에 사람들을 믿을 수 없어서 혼자 살고 계시군요 . 외로우시겠어요 .",
        "answer":"앞으로도 돈 때문에 사람들이 접근할까 봐 걱정된다 ."
    },
    {
        "question":"빚을 떠안게 되어서 당황스러우시겠어요 .",
        "answer":"가족이 너무 보고 싶어 . 나 혼자만 고립된 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"바깥 활동을 하지 않으니 주변에 사람도 점점 사라져서 외로우시겠어요 .",
        "answer":"사람들을 만나면서 바깥 활동도 같이 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"기초생활 수급자 신청을 못해서 당황스러우셨겠어요 .",
        "answer":"지금 당장 생계가 어려운데 오늘도 살기가 벅차 ."
    },
    {
        "question":"병이 있어 일자리를 찾기 어려우시군요 . 고립된 것 같아 힘드시겠어요 .",
        "answer":"가족도 없어서 기댈 곳이 없어 . 너무 힘들다 ."
    },
    {
        "question":"입원해 있느라 행사 참여를 못 해 거리감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"우리 노인정이 교류가 활발해서 행사 참여를 중요하게 여기거든 ."
    },
    {
        "question":"명절에 혼자 입원했는데 병문안 오는 가족들이 없어 외로우시겠어요 .",
        "answer":"내가 당뇨가 있어 자주 아팠어 . 이번에도 별거 아니라고 생각하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"병 때문에 가족여행에 항상 참여하지 못해 소외감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"나한테 같이 갈 거냐고 항상 묻긴 해 . 하지만 내가 가기엔 좀 멀어 ."
    },
    {
        "question":"임종을 지켜줄 주변사람이 없어서 마음이 아프시군요 .",
        "answer":"자식도 없고 아는 지인도 없으니 이렇게 늙어가다 혼자 죽겠지 ."
    },
    {
        "question":"시력문제로 부쩍 집에 혼자 계시니 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"찾아오는 사람도 없는데 내가 나가지도 못하니까 점점 더 고립되는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"혼자서 시간을 보내니 고립된 느낌을 받으시는군요 .",
        "answer":"자식들이 요양원에 보낼 때 자주 온다고 하더니만 일 년에 한 번 밖에 안 와 ."
    },
    {
        "question":"고혈압으로 구직 활동에 불리함이 있어 마음이 아프시군요 .",
        "answer":"아직도 일을 해야 먹고 사는데 자꾸 일자리를 못 잡으니까 더 힘들어지고 고립된 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"우울증 때문에 고립된 느낌을 받으셨군요 .",
        "answer":"우울증 때문에 사람들과 말을 하면 싸움이 돼서 혼자 있다 보니 점점 외롭게 돼 ."
    },
    {
        "question":"손자들의 반응 때문에 마음이 아프시겠어요 .",
        "answer":"몸이 아파서 먹는 약인데 안 먹을 수도 없고 철없는 아이들에게 화도 못 내고 상처가 되네 ."
    },
    {
        "question":"주변분들 하고 어울리지 못해서 고립된 느낌을 받으시는군요 .",
        "answer":"사람들이 자주 어울려야 친해지는데 나만 빠지니 외톨이 같은 기분이라고 할까 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각을 하시는지 말씀해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"만나는 사람도 거의 없고 늘 혼자서 지내는 생활을 하니 누가 오겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편의 사별과 자식들의 행동에 상처받으셨군요 . 무슨 일이시기에 그러세요 ?",
        "answer":"몇 년 전 남편이 죽고 난 후 자식들과 유산상속으로 크게 싸우고  발길이 끊겼어 ."
    },
    {
        "question":"말동무 상대였던 친구의 부고에 큰 충격을 받으셨군요 . 좀 더 자세히 얘기해 주시겠어요 ? ",
        "answer":"평소 막역지간이라 말에 허물이 없었는데 갑자기 아무 말 없이 어느 날 자살했지 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"홀로 집에만 있는 자신의 모습에 외로우시군요 .",
        "answer":"요새 갱년기라 그런지 기분이 자주 오락가락하고 짜증이 밀려와 . 밖에 나가기도 싫거든 ."
    },
    {
        "question":"집에만 계셔서 기분이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"이러다 혼자 죽는 건 아니겠지 ? 혼자 있으니까 말이지 ."
    },
    {
        "question":"우울한 기분에 대화 상대가 없어서 많이 외로우신가 봐요 .",
        "answer":"죽이 잘 맞았던 김 씨라도 곁에 있으면 좋겠는데 ."
    },
    {
        "question":"오랫동안 찾아오는 사람이 없어서 많이 외로우셨겠어요 .",
        "answer":"심지어 자식 녀석들도 오지 않은지 한 참이 되었어 . 괘씸해 ."
    },
    {
        "question":"죽는 게 낫다는 생각을 하시다니 . 많이 우울한 기분이신가 봐요 .",
        "answer":"그냥 요즘 좀 기분이 울적하네 . 내가 생각해도 좀 이상해 ."
    },
    {
        "question":"동네가 많이 고요해서 고립된 느낌을 받으셨군요 .",
        "answer":"내가 사는 동네도 사람들이 많이 찾아왔으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"집안에서만 지내셔서 고립된 기분을 느끼셨겠어요 .",
        "answer":"사람들을 만나기가 두렵지만 밖으로 나가서 사람들을 만나고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"고립에 대한 두려움과 미래에 대한 불안이 크시군요 . ",
        "answer":"혼자 죽게 되면 어떡하지 ? 혼자서 고립된 채로 아무도 모르게 갈까 봐 겁이 나 ."
    },
    {
        "question":"삶에 지쳐서 많이 힘드시겠어요 . 그런 마음이 드실 때까지 상처 많이 받으셨겠어요 . 좀 더 말씀해주세요 . ",
        "answer":"사실 자살하고 싶지 않아 . 너무 외로워 . 누군가 알아줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"난청이 있는 남편이 고립감을 느껴 우울해하셔서 마음이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"남편이 고립감을 느낀다니 너무 마음이 아파 ."
    },
    {
        "question":"주변에 챙겨주는 사람이 없어서 외로우시군요 .",
        "answer":"이렇게 외로워하며 오랫동안 살아갈 수 있을까 걱정돼 ."
    },
    {
        "question":"혼자 시골에서 사는데 전기가 끊겨 한 달이나 집에 갇혀서 당황스러우시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 한 달이나 지속되니 슬슬 더 불안해지고 외롭고 그렇네 ."
    },
    {
        "question":"동창회에서 친했던 친구들이 없어서 외로우시겠어요 .",
        "answer":"나 혼자 덩그러니 있으니 조금 그렇긴 해 ."
    },
    {
        "question":"혼자라는 사실이 우울하시군요 .",
        "answer":"자식들도 남편도 없고 어두운 집에 혼자 있으면 고립된 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"친구의 갑작스런 죽음에 당황하셨군요 .",
        "answer":"유일하게 친하게 지내던 친구인데 이제 나도 왠지 고립된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"가족들에게 외면을 받으시는 것 같은데 왜 그런지 말해줄 수 있을까요 ?",
        "answer":"어떤 문제를 결정하는데 나의 의견 따위는 물어보지도 않고 자기들끼리 해결하네 ."
    },
    {
        "question":"마지막 친구마저 암에 걸려 고립된 느낌을 가지셨군요 .",
        "answer":"그렇게 어울려 놀던 친구들이 하나 둘 떠나고 마지막 남은 친구인데 암이라니 너무 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"건강관련한 지원을 받고싶은데 정보가 없어 막막하시군요 .",
        "answer":"병원비로 나가는 돈이 많으니까 지원을 받고 싶은데 정보가 부족해서 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"대화가 들리지 않으니 혼자 고립된 것 같은 느낌이 드시겠어요 .",
        "answer":"적당히 알아듣는 척하는 것도 힘들고 . 날 불러도 못 알아듣겠어 ."
    },
    {
        "question":"손자들이 할머니랑 노는 것을 좋아하지 않는 것 같아서 낙심하셨군요 .",
        "answer":"섭섭하긴 하지만 어쩔 수 없는 것 같아 . 나도 어릴 땐 친구들이 좋았으니까 ."
    },
    {
        "question":"남편을 사고로 잃으신 후로 혼자 고립된 것 같은 느낌이시군요 .",
        "answer":"나도 남편을 따라 하늘나라로 가고 싶다는 생각도 들어 ."
    },
    {
        "question":"찾아오는 사람이 없어서 외로우시겠어요 .",
        "answer":"예전에는 친구도 많았는데 지금은 왜 이렇게 외로울까 ?"
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 자세히 말씀해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"여럿이서 함께 만나는 친구들이 있는데 나만 빼고 자주 만났더라고 ."
    },
    {
        "question":"자가격리를 하고 계셔서 외로우시군요 . 자세히 말해주세요 .",
        "answer":"코로나 확진자랑 동선이 겹쳐서 나도 검사받고 자가격리 중이거든 . 근데 회사도 못 가고 밖에도 못 나가고 혼자 섬에 갇힌 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"아이들과의 소통에 어려움을 겪고 계시군요 .",
        "answer":"아이들 대화 내용을 듣다 보면 나만 뒤처진 듯해 ."
    },
    {
        "question":"요즘 외톨이가 된 것 같으시군요 .",
        "answer":"그동안 시험 준비한다고 친구들과 연락을 끊었더니 먼저 연락해 주는 친구가 아무도 없어 . 고립된 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"나이가 들면서 편하게 통화할 친구가 없어 외로우시군요 .",
        "answer":"친구가 없어서 고립된 느낌이 들어 ."
    },
    {
        "question":"사무실 동료들과 어울리지 못하고 계시군요 . ",
        "answer":"밥도 혼자 먹고 있고 말할 사람도 없어 . 회사에 나 혼자 있는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 속상한 일이 있었는지 말씀해주시겠어요 ? 듣고 싶어요 .",
        "answer":"오늘 학교에 갔더니 친구들이 나를 따돌리기 시작했어 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 나를 빼고 점심식사를 하러 갔군요 .",
        "answer":"혼자 먹게 되니까 당황스러웠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점에서 그런 기분이 드시나요 ?",
        "answer":"시어머니가 날 별로 좋아하지 않는 건 알고 있었는데 시댁에 가기만 하면 내가 말할 틈을 주지 않으셔 ."
    },
    {
        "question":"낯선 곳에서 혼자 업무를 맡게 되어서 굉장히 당황하셨을 것 같아요 . 도움을 청할 수 있는 사람은 없나요 ?",
        "answer":"이전 업무 담당자의 연락처를 전달받았어 . 인수인계 자료를 요청한 상태야 ."
    },
    {
        "question":"연애를 하기위해 어떠한 노력을 해보셨나요 ?",
        "answer":"사실 노력은 잘 안 하고 혼자 생활하다 보니 연인이 안 생기는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사람들이 나의 질환에 대해 신경 쓰지 않는 것 같아서 서운하시군요 .",
        "answer":"아무리 내 질환이 오래됐더라도 사람들이 그러려니 하지 않았으면 좋겠는데 조금 서운하다 ."
    },
    {
        "question":"관심이 무관심으로 바뀌는 것만큼 외로워지는 순간은 없는 것 같아요 .",
        "answer":"아무리 내 질환이 오래됐더라도 그러려니 하지 않았으면 좋겠는데 조금 서운하다 ."
    },
    {
        "question":"병원비를 내야 하는데 굉장히 막막하실 것 같아요 .",
        "answer":"이젠 스스로 돈 벌 힘도 없고 어떻게 해야 할지 ."
    },
    {
        "question":"치료비에 대해 걱정되고 막막한 마음이 크시겠어요 .",
        "answer":"연금에만 의존하다 보면 언젠가 나는 나락으로 떨어지고 말 거야 ."
    },
    {
        "question":"병원비가 필요한데 상당히 막막하실 것 같아요 .",
        "answer":"이젠 나 자신에게도 폐를 끼치는 기분이야 . 나를 돌볼 힘조차 없으니 ."
    },
    {
        "question":"돈을 빌릴 곳이 없어 외롭다고 느끼셨군요 .",
        "answer":"나에게 짐이 하나 더 늘어난 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"사후 아내에 대한 걱정이 크신 것 같아요 .",
        "answer":"나 없이는 어떻게 살아갈지 풍족한 삶도 못 누리게 해주는 내가 너무 무능력하게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"갈 곳이 없어 막막한 마음도 들고 많이 답답하실 것 같아요 .",
        "answer":"돈이 없는 게 죄도 아니고 사회가 너무 각박한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으셨다니 속상하시겠어요 .",
        "answer":"질환이 있다고 바로 날 해고하더라고 ."
    },
    {
        "question":"많이 답답하시군요 .",
        "answer":"사실 언니 남자친구는 순수한 사람이 아니거든 ."
    },
    {
        "question":"많이 어색하군요 . 오늘도 오빠랑 있나요 ?",
        "answer":"응 . 부모님은 여행가셨고 오빠는 이어폰을 끼고 울고 있어 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘들군요 .",
        "answer":"우리 가족이 다 같은 마음으로 할머니를 사랑하는 건 사실이야 ."
    },
    {
        "question":"오랜만에 여행에서 부모님이 싸우셔서 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"아까 아빠가 화가 나서 감자를 바닥에 집어 던지셨어 ."
    },
    {
        "question":"동생 때문에 괴로우시군요 .",
        "answer":"부모님이 나를 첫째라고 챙겨 주시는 게 있어서 동생이 서운한가 봐 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하시군요 .",
        "answer":"전에도 동생이 도자기를 깨고 도망갔는데 어디 있는지 잡을 수도 없고 정말 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"많이 서러우시군요 .",
        "answer":"어제 갑자기 폭우가 쏟아져서 친구네 집에서 잤는데 엄마는 나한테 관심이 없나 봐 ."
    },
    {
        "question":"부도 위기에서 자금을 구할 수 없어 마음이 불안하시겠군요 .",
        "answer":"이번에 막지 못하면 분명 부도를 피하기 어려울 거야 . 우리 직원들 모두 힘들어지겠지 ."
    },
    {
        "question":"과도한 업무로 몸도 마음도 피로감이 심한 상황이시군요 . ",
        "answer":"요즘은 잠도 네 시간 이상을 못 자는 것 같아 . 이대로 가다가는 정말 쓰러질 것만 같아 ."
    },
    {
        "question":"과도한 업무를 혼자서 처리하셔야 한다니 당혹스러웠겠군요 .",
        "answer":"적어도 보조 해줄 사람이 한 명은 필요할 것 같아 . 혼자서는 무리야 ."
    },
    {
        "question":"직장 동료에게 의도적으로 속은 것 같아 당황스러우시겠어요 .",
        "answer":"사람 그렇게 안 봤는데 정말 어떻게 그럴 수가 있지 ?"
    },
    {
        "question":"모두가 회식 간 것을 알게 되어 마음이 괴로우시군요 .",
        "answer":"내가 계속 모를 거라 생각한 모양이지 ? 다 같이 한통속으로 나를 속였다고 생각하니까 너무 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"큰 수술이라 수술비가 굉장히 비싸군요 .",
        "answer":"갑자기 큰돈이 필요하게 되었어 ."
    },
    {
        "question":"오랫동안 아내분이 혼수상태에서 깨어나지 못하셨군요 .",
        "answer":"아내가 깨어날 수 있도록 내가 도움이 되고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"친구 분들이 아무도 병문안에 오지 않았군요 .",
        "answer":"다들 아무리 바빠도 그렇지 . 이럴 수가 있나 ?"
    },
    {
        "question":"예전보다 병세가 더 심해지고 있군요 .",
        "answer":"병세가 더 심해지면 이식이 필요할 수도 있어 ."
    },
    {
        "question":"병원에만 있게 되셔서 답답하시군요 .",
        "answer":"빨리 퇴원할 수 있도록 병이 더 심해지지 않았으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 알아주지 않아서 억울하시군요 . 앞으로 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"부모님께 나의 진로와 계획을 말씀드리고 열심히 하고 있다는 걸 보여드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강검진 하러 가는게 성가시군요 .",
        "answer":"그래도 해야지 뭐 . 갑자기 아플 수도 있으니까 ."
    },
    {
        "question":"아직 일을 더 해야 해서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"노년을 즐기고 싶은데 혼자 일을 하고 있어 . 일 그만하고 싶다 ."
    },
    {
        "question":"폭우로 농사를 망쳐서 곤란하시겠어요 .",
        "answer":"돈은 필요한데 도움 받을 사람이 없어서 큰일이야 ."
    },
    {
        "question":"용돈을 벌기 위해 시작한 주식이 실패해서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"용돈 받기 싫다고 시작한 주식인데 남은 재산도 축내고 있어 ."
    },
    {
        "question":"같이 청소를 하기로 해놓고 모두 가버려서 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"나 혼자 이 넓은 교실을 청소하게 돼서 너무 고립된 느낌이야 . 억울하고 속상해 ."
    },
    {
        "question":"같은 반에 도와줄 친구가 없다고 느껴져서 더 힘들었겠네요 .",
        "answer":"나는 우리 반에서 고립되었어 . 아무도 나를 찾지 않고 도와주지 않아 ."
    },
    {
        "question":"혼자 일만 해서 외로우셨겠어요 .",
        "answer":"나도 다른 사람들이랑 같이 대화하면서 일하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"집에 혼자만 있어서 외로우시군요 .",
        "answer":"아픈 곳도 없는데 만날 사람이 없어 ."
    },
    {
        "question":"이제 참여할 모임이 없어서 슬프시군요 .",
        "answer":"건강 챙기느라 너무 안 나갔나 봐 . 모임에서 나를 제외해서 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"아들에게서 생활비 지원이 끊겨 걱정이시겠어요 .",
        "answer":"당장 이번 달 카드값부터 문제야 . 앞으로 일도 구해야 하겠지만 막막하네 ."
    },
    {
        "question":"태풍 피해로 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"여태 치우느라 힘들어 죽겠는데 못쓰게 된 물건들을 다시 사는 것도 돈이 없어 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 직장을 잃어 당황스럽겠어요 .",
        "answer":"어제까지만 해도 별로 문제가 없었는데 왜 이렇게 된 건지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"교통사고가 보험 처리가 되지 않아 걱정이시군요 .",
        "answer":"당장 그만한 목돈이 어딨어 . 다달이 생활비만으로도 벅찬데 ."
    },
    {
        "question":"영업정지라니 어쩌다 이렇게 된 걸까요 ?",
        "answer":"미성년자 손님에게 술을 팔았어 . 그런데 최 씨는 미성년자인 줄 몰랐대 ."
    },
    {
        "question":"손수레로 차를 받다니 놀라셨겠군요 . 수리비까지 물게 되니 더 당황하신 것 같아요 .",
        "answer":"생각보다 수리 비용이 커 . 혼자서 골방 사는데 너무 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"넘어져서 뼈가 골절되었군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"이렇게 아파보니 찾아오는 사람도 없고 유난히 외롭단 생각도 들어 ."
    },
    {
        "question":"그런 얘기를 들어 속상하시겠어요 .",
        "answer":"나는 자식들도 없고 혼자서 겨우 먹고사는데 너무 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"현금이 든 지갑을 잃어버리셔서 당황스러우시겠어요 .",
        "answer":"머릿속에 어떻게 해야 할지 떠오르지 않네 . 막막해 ."
    },
    {
        "question":"보험 중개인이 사기꾼이어서 당황스러우시군요 . 상황을 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"그 총각이 우리 집도 오고 이 동네를 다 돌아다녔는데 글쎄 사기꾼이었다네 ."
    },
    {
        "question":"친구들은 다 회사에 다니는데 혼자만 졸업을 못 하고 있어 걱정이 되시나 봐요 .",
        "answer":"응 만나면 다들 회사 얘기 하는데 나만 대화에 못 끼고 겉도는 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"스트레스 많이 받으시겠어요 . 주로 어떨 때 부딪히나요 ?",
        "answer":"팀원들은 지금 잘못된 주장을 계속 고집하고 있는 팀장한테 무조건 동조하고 있어 . 나만 반대의견을 내는 사람이야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 고민이 있으신지 구체적으로 말씀해 주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"살면서 외롭고 누구 하나 거들떠보지도 않는 고립된 삶을 살게 되면 많이 힘들겠지 ? 그렇지만 바쁜 세상에 누가 나를 위해서 봉사를 해줄까 ."
    },
    {
        "question":"지출이 많으셨나요 ?",
        "answer":"맞아 . 입원해서 검사비랑 병원비가 많이 나왔거든 ."
    },
    {
        "question":"무리하게 지출을 하셨나 봐요 ?",
        "answer":"갑자기 문제가 생겨서 카드대출을 받았거든 ."
    },
    {
        "question":"몸이 피곤하면 모두 귀찮을 때가 있죠 . ",
        "answer":"세상은 다 잘 돌아가는데 나만 왜 이렇게 지내는 거지 ?"
    },
    {
        "question":"무슨 걱정이라도 있으세요 ?",
        "answer":"요즘은 그냥 하는 일 없이 집에 있고 나갈 일도 별로 없으니까 ."
    },
    {
        "question":"회사 사람 이외의 사람들과 소통을 안 하시는군요 .",
        "answer":"이제는 이렇게 사는 것이 익숙해져서 뭐가 외로운지 아닌지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"생일날 친구분들께 연락이 안 와서 기분이 어떠셨나요 ?",
        "answer":"친하다고 생각했던 친구들 모두 알아주지 않아 혼자라는 생각이 들었어 ."
    },
    {
        "question":"육아로 힘드시군요 . 언제가 가장 행복하시나요 ?",
        "answer":"응 많이 외로워 . 나는 육아를 끝낸 후 아이들이 자는 시간이 행복해 ."
    },
    {
        "question":"남자친구가 없어서 외로우시군요 .",
        "answer":"친구들이 연애한다고 바쁘니 주말에 혼자 집에서 텔레비전을 보는 일이 많으니 속상해 . 차라리 새로운 취미를 만들어보는 게 나을까 ?"
    },
    {
        "question":"아이를 키우는 문제로 어려움을 겪고 계시는군요 . 좀 더 자세히 말씀해주지 않으시겠어요 ?",
        "answer":"남편이 하나도 집안일을 도와주지 않아서 내가 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"그래요 ? 안타깝네요 . 어떠한 노력을 해보셨나요 ?",
        "answer":"사실 노력은 잘 안 하고 혼자 생활하다 보니 연인이 안 생기는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"인간관계가 고립돼서 어떤 기분이 드셨나요 ?",
        "answer":"세상에서 단절된 느낌이야 . 친한 사람이 없으니 많이 외로워 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 외로웠겠군요 .",
        "answer":"다들 친하니깐 나는 낄 자리가 없는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"병원비를 내야 하는데 굉장히 막막하시군요 .",
        "answer":"이젠 스스로 돈 벌 힘도 없고 어떻게 해야 할지 ."
    },
    {
        "question":"아내 분께서 사기를 당하셨다니 충격이 많이 크실 것 같아요 .",
        "answer":"충격도 충격이지만 내 주변엔 조언을 구할 사람이 아무도 없어서 너무 막막해 ."
    },
    {
        "question":"치료비에 대해 걱정되고 막막한 마음이 크시군요 .",
        "answer":"연금에만 의존하다 보면 언젠가 나는 나락으로 떨어지고 말 거야 ."
    },
    {
        "question":"병원비가 필요한데 상당히 막막하시군요 .",
        "answer":"이젠 나 자신에게도 폐를 끼치는 기분이야 . 나를 돌볼 힘조차 없으니 ."
    },
    {
        "question":"신용불량자라니 스스로 굉장히 찝찝한 마음을 가지고 계실 것 같아요 .",
        "answer":"나에게 짐이 하나 더 늘어난 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"다 써버린 퇴직금과 경제문제로 어려움을 겪고 계시군요 .",
        "answer":"나에게 남아있는 건 아무것도 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들은 다 인문계인데 혼자 체대 입시 하느라 외롭군요 .",
        "answer":"공감대 형성이 잘 안되니까 고립된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"가족들은 다 공부를 잘해꾼요 . 무슨일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"나만 못하니까 고립된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 화장실에 가둬서 새벽까지 울었군요 .",
        "answer":"내일도 혼자 고립되면 어쩌지 ? 누군가 친구가 되어줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"우산이 없으신데 아내 분도 안오셔서 많이 당황하셨군요 .",
        "answer":"전화도 안받고 뭐하는 건지 모르겠어 . 무슨 일 있나 ."
    },
    {
        "question":"화분을 깨뜨린 아들은 안보이고 아내분이 치우고 계셔 당황스러우시군요 .",
        "answer":"얘 오면 아주 본 때를 보여줄거야 ."
    },
    {
        "question":"콘서트에 같이 가주는 사람이 없어서 상처셨군요 .",
        "answer":"내가 몸이 아파서 혼자 가기 힘드니까 날 돌보기 귀찮을 거라고 생각하나 봐 ."
    },
    {
        "question":"언니가 눈을 마주치지 않아서 답답하시군요 .",
        "answer":"사실 언니 남자친구는 순수한 사람이 아니거든 ."
    },
    {
        "question":"오빠가 사춘기가 와서 속상하시군요 .",
        "answer":"응 . 부모님은 여행가셨고 오빠는 이어폰을 끼고 울고 있어 ."
    },
    {
        "question":"할머니 문제로 부모님이 싸워서 속상하시군요 .",
        "answer":"우리 가족이 다 같은 마음으로 할머니를 사랑하는 건 사실이야 ."
    },
    {
        "question":"동생이 대화할 때 눈을 안 보는군요 .",
        "answer":"부모님이 나를 첫째라고 챙겨 주시는 게 있어서 동생이 서운한가 봐 ."
    },
    {
        "question":"동생이 박살낸 유리를 치워야 해서 속상하시군요 .",
        "answer":"전에도 동생이 도자기를 깨고 도망갔는데 어디 있는지 잡을 수도 없고 정말 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 모두 여행을 가셔서 외로우시군요 ?",
        "answer":"응 . 가족들이 모두 가버리니까 혼자 고립된 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"일하시기도 힘든데 남편분이 잘 몰라주셔서 많이 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 같이 일하는데 왜 몰라줄까 ?"
    },
    {
        "question":"약속 장소에 조원들이 안 와서 당황스러우시군요 .",
        "answer":"시간 약속을 안 지키는 조원들이 원망스러워 ."
    },
    {
        "question":"퇴직금으로 무엇을 해야 할 지 생각하시는군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"나이 들어 건강도 좋지 않아서 은퇴하면 혼자만의 시간을 가지려고 ."
    },
    {
        "question":"외롭고 힘든 일이 있었나요 ?",
        "answer":"은퇴한 다음부터 사회에서 고립된 기분이 들어 ."
    },
    {
        "question":"사후 체험에 대해 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"말 그대로 관 모형에 들어가서 죽음을 체험해 보는 거야 ."
    },
    {
        "question":"몸이 아파 집 안에만 있게 되셨군요 . 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"일도 일이지만 무엇보다 사람들하고 소통하지 못하는 게 더 쓸쓸해 ."
    },
    {
        "question":"집에 자녀분들이 없으신가 봐요 .",
        "answer":"같이 지내다가 자신들만의 가정을 꾸려서 분가했어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님의 고민에 대해 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"회사 사정이 어려워져서 일을 그만두려고 해 ."
    },
    {
        "question":"친구와 같은 반이 되지 않아서 외로우시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 혼자라서 외로워 . 나도 친한 친구들이랑 같은 반이면 좋을텐데 ."
    },
    {
        "question":"육아로 인해 고립된 감정을 느끼시는군요 .",
        "answer":"남편의 직장을 따라 이사를 오게 되었는데 친정도 너무 멀어서 도움을 청할 곳도 없어 ."
    },
    {
        "question":"기분이 안 좋은 이유를 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"나는 시댁이랑 같이 살고 싶지 않은데 재정적인 문제 때문에 들어가야 할 것 같아 . 내 편이라고 생각한 엄마도 시댁 편을 들어서 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"혼자 남겨진 것 같아서 걱정되는군요 .",
        "answer":"이제 편하게 아무때나 만날 수 있는 친구도 드물고 혼자 있을때 가끔은 외롭다는 기분도 들어 ."
    },
    {
        "question":"혼자있는 시간이 생기니 고립된 마음을 느끼시는군요 .",
        "answer":"임신해서 감정 기복이 심한 것도 영향이 큰 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 다들 연애하다 보니 기분이 묘하시겠군요 . 바쁘다고 만나는 약속 잡기도 힘든가요 ?",
        "answer":"자기들 연애하느라 나는 안중에도 없어 . 참 쓸쓸하다 . "
    },
    {
        "question":"두 분이 같이 검진을 받으셨군요 . 결과는 어떤가요 ?",
        "answer":"남편은 정상인데 나만 고혈압이야 ."
    },
    {
        "question":"취업 사기를 당해서 당황하셨겠군요 . 스스로 기분이 나아지는 방법이 있나요 ?",
        "answer":"운동하면서 잊어볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"취업 걱정 때문에 기분이 가라앉나 보네요 .",
        "answer":"좀 더 좋은 곳에 넣어보고 싶은데 넣을 곳이 없어서 당황스러운 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"예정일이 앞당겨질 수도 있다는 생각에 불안하군요 .",
        "answer":"나름대로 집에서 요가와 필라테스 같이 혈액 순환에 도움 되는 운동을 했는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"외롭다고 느끼시는군요 . 무슨 일 있으세요 ?",
        "answer":"지금 상황이 너무 안 좋아 ."
    },
    {
        "question":"주변에서 모두 연애를 해서 외로우시군요 .",
        "answer":"굉장히 외로워 . 뭔가 주말에도 혼자서 게임만 하고 있으니까 고립된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 사람들 만나는 것이 불편하시군요 . 어떤 것이 불편하신가요 ?",
        "answer":"대화를 나누면 특정 사람들을 욕할 때마다 불편해 . 내가 그 대상이 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"같이 입사한 사람들은 승진하는데 나만 하지 못해서 속상하시군요 .",
        "answer":"입사한 지도 오래됐고 특별히 일을 못 해서 혼난다거나 하지도 않는데 왜 매번 승진이 안 되지 ."
    },
    {
        "question":"결혼 준비 기간에 여자친구와 갈등이 많이 있으시군요 .",
        "answer":"사소한 의견 차이가 계속 큰 싸움으로 번지게 되어서 정말 당황스러워 . 나는 싸우고 싶지 않은데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"모녀의 대화에 함께하지 못해 무척 고립감이 큰가 봐요 .",
        "answer":"아직 그러지는 않았지만 나의 고립되고 당황스러운 마음을 전달하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아기엄마라는 이유로 모임에 초대받지 못해 고립감이 크겠어요 .",
        "answer":"그렇다고 모임 일정조차 나에게 숨기다니 정말 낙심했어 ."
    },
    {
        "question":"일이 많아서 집과 직장만을 다니다 보니 아는 사람이 없어서 고립된 기분이 들고 많이 힘드시군요 . 이럴 때 고립된 기분을 덜 느낄 수 있게 도움 되는 것은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"이제부터 혼자가 아니라는 기분이 들기 위해서 사람을 만나려고 해 ."
    },
    {
        "question":"주변 사람들의 나이 먹어 가는 모습이 참담하시군요 .",
        "answer":"환갑이니 뭐니 하다가 이젠 칠순 잔치도 잘 안하는데 이 빠진듯 안보이는 친구들이 많아 ."
    },
    {
        "question":"혼자 있게 된 특별한 이유나 사유가 있나요 ?",
        "answer":"아니 그런 건 딱히 없는 거 같아 . 그래서 더 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"진로가 왜 찾기 어려운지 자세한 이야기를 들어볼까요 ?",
        "answer":"전공한 분야를 업으로 삼기는 싫거든 . 근데 그렇다고 명확히 어떤 분야로 가야 할지 몰라서 답답하다 ."
    },
    {
        "question":"주변 사람과 다른 것 같아서 외로움을 느끼셨군요 .",
        "answer":"그냥 막연하게 나도 셋 모두 할 거로 생각했었나 봐 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 다른 의견을 이야기했더니 이상하다는 말을 들어 속상하셨군요 .",
        "answer":"생긴 게 다른 것처럼 다르게 생각 할 수도 있는 건데 이상하다고 몰아세우니 고립된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"친구들끼리만 아는 얘기를 해서 슬프겠어요 .",
        "answer":"응 저번에 내가 같이 여행을 못 가서 그런가 봐 ."
    },
    {
        "question":"회사 후배들이 섭섭하게 했군요 . 어떻게 했는데요 ?",
        "answer":"내가 무슨 말을 하면 대놓고 듣기 싫다는 표정을 보여 ."
    },
    {
        "question":"같이 식사를 하지 못해서 서운하시겠어요 . 왜 같이 못 하셨나요 ?",
        "answer":"일이 바빠서 점심시간에 늦게 사무실에 도착했는데 그사이에 나만 빼고 다들 점심을 먹으러 갔어 ."
    },
    {
        "question":"직장 동료들이 인사를 받아주지 않아 슬프시군요 .",
        "answer":"맨날 인사를 하지만 한 번도 받아주지 않아 ."
    },
    {
        "question":"간식을 못 먹어서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"회사에서 나만 빼놓고 자기들끼리 간식을 나눠 먹었어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 메시지에 답장을 하지 않아 슬프겠어요 .",
        "answer":"두 달째 읽지 않으니까 걱정돼 . 나를 차단한 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"동료들과 일이 있어 힘드시겠군요 .",
        "answer":"나 혼자만 겉도는 느낌이야 . 아무도 나에게 신경을 쓰지 않아 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황이 많이 힘들겠어요 .",
        "answer":"일부러 내 어깨를 치고 가거나 실수인 척 하며 고의로 내 발을 밟기도 해 ."
    },
    {
        "question":"당황스러움을 느끼고 있군요 . 자세하게 말씀해 주세요 .",
        "answer":"아무래도 나를 차단한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"의견에 집중해주는 사람이 없으니 그동안 상처를 많이 받았을 것 같아요 .",
        "answer":"내가 무언가 잘못한 건지 몇 번이나 생각해 봤는데도 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"엄마의 간섭이 심해서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"작은 것도 간섭을 하니까 스트레스가 심해서 미칠 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"집에서 반겨주는 사람이 없다니 정말 슬프실 것 같아요 .",
        "answer":"집에 왔을 때 누군가 반겨준다면 좋을 텐데 정말 외로워 ."
    },
    {
        "question":"우울증 때문에 외롭게 지내고 있으시군요 .",
        "answer":"방에만 틀어박혀 있으니까 더 우울해지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"병실에 혼자 있으시다니 많이 외로우시겠어요 .",
        "answer":"아들이 원래 간호를 해주러 온다고 했어 . 근데 못 온다고 해서 조금 당황했어 ."
    },
    {
        "question":"혼자 병원에 가게 되어 당황스러우시겠어요 .",
        "answer":"남편이 같이 가준다고 했는데 출장이 잡혔대 . 어쩔 수 없지만 조금 당황스럽고 서운해 ."
    },
    {
        "question":"아무것도 안 하고 혼자 있으셔서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"우울증 때문에 손자를 나에게 맡기지 않아서 혼자 있어야 해 ."
    },
    {
        "question":"함께 가기로 한 여행을 혼자 가야 한다니 당황스러우실 것 같아요 .",
        "answer":"친구가 디스크가 심해졌대 . 같이 고향으로 가기로 한 여행이었는데 아쉬워 ."
    },
    {
        "question":"아플 때 혼자 있다는 건 외로운 일인 것 같아요 .",
        "answer":"날 도와줄 사람이 없어서 방에서 그저 누워만 있는 내가 너무 초라해 ."
    },
    {
        "question":"도움이 필요한 상황에 아무도 없다면 정말 슬프겠어요 .",
        "answer":"짐을 옮겨야 하는데 요통 때문에 옮길 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"자신 말고는 아무도 관심이 없다면 그것만큼 슬픈 일은 없는 것 같아요 .",
        "answer":"내 질환이지만 다른 사람들도 관심을 가져 주었으면 좋겠어 . 너무 외로워 ."
    },
    {
        "question":"이야기를 했는데도 그랬다니 많이 슬프실 것 같아요 .",
        "answer":"내가 오래 앓아오던 질환인데 다들 관심을 가지고 신경 써 주었으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"짜증을 내도 반응이 없군요 .",
        "answer":"내가 우울증이 있어서 내가 짜증 내면 늘 꽃을 사 왔는데 이젠 관심도 없어졌나 봐 . 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"회사를 물려줄 자식이 없어 고민이시군요 .",
        "answer":"병이 든 내 몸으로 더 이상 회사를 꾸려나가긴 힘든 일이야 ."
    },
    {
        "question":"자식들에게 신세 지고 싶지 않은 마음과 함께 일자리도 구해지지 않아 답답하실 것 같아요 .",
        "answer":"만성질환에 일자리도 없으니 난 자식들에게 짐 덩어리야 ."
    },
    {
        "question":"무능력하다는 생각이 들어 속상하시겠어요 .",
        "answer":"후원금이라도 얼마나 고마운지 그게 아니었다면 난 살 수 없었을지도 몰라 ."
    },
    {
        "question":"도박에 늪에 빠지고 집까지 날리셨다니 막막하고 속상하시겠어요 .",
        "answer":"자식들도 나를 이젠 받아주지 않을 거야 . 내가 어리석었어 ."
    },
    {
        "question":"아무도 양보를 해주지 않아 힘드시군요 .",
        "answer":"디스크 때문에 많이 힘들단 말이야 ."
    },
    {
        "question":"마을 사람들의 오해에 상처받으셨군요 .",
        "answer":"안 그래도 혼자 지내면서 외로운데 그런 오해까지 받아 슬프네 ."
    },
    {
        "question":"아는 게 없다고 놀림을 당해서 마음이 아프셨군요 .",
        "answer":"나는 어릴 때 왜 더 배우지 못했는지 후회가 돼 ."
    },
    {
        "question":"옆집 영감님 때문에 상처 입으셨군요 .",
        "answer":"저번에도 그런 일이 있었는데 아직도 기분이 안 좋아 ."
    },
    {
        "question":"옆집 노인이 항상 쌀쌀맞아서 기분이 나쁘시군요 .",
        "answer":"내가 잘못한 것도 없는데 그러니 더 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"마을 사람들이 오해를 하고 있군요 .",
        "answer":"날이 갈수록 나를 이상하게 생각해서 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"노인정에서 외톨이가 되어 슬프시군요 . 조금 더 자세히 말해주시겠어요 ?",
        "answer":"나는 잘못한 게 없는데 다른 노인들이 나한테 뭔가 큰 오해를 한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"옆집 노인에게 해줄 수 있는 것이 없어서 슬프셨군요 .",
        "answer":"내가 도움이 될 수 있으면 좋겠지만 그러지 못해 무력한 기분이 들어 ."
    },
    {
        "question":"아무도 보러오지 않아서 슬프시군요 .",
        "answer":"시간이 갈수록 이런 일이 당연하게 될까 봐 겁이 나 ."
    },
    {
        "question":"대리의 행동에 속상하고 기분이 안 좋았겠어요 .",
        "answer":"내가 그 대리한테 얼마나 잘했는데 ! 나만 안 준 것 때문에 배신감 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"홀로 진로를 못 찾고 있다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"이젠 내가 무엇을 좋아하는지도 모르겠어 . 나만 뒤쳐진 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"아무도 정보 공유를 해주지 않았군요 . 마음상하시겠어요 .",
        "answer":"응 그래서 학교에 도착해서야 알게 되었고 쪽지시험은 죽쒔어 ."
    },
    {
        "question":"죽고싶다니요 . 어떤 것이 당신을 힘겹게 만들었나요 ?",
        "answer":"난 너무 어리석어 . 공부도 못하면서 왜 살아가는지 모르겠어 . 내 장래는 답이 없어 ."
    },
    {
        "question":"가족들과 함께 할 수 없어서 고되신가요 ?",
        "answer":"다 바쁜데 나만 안 그러니까 혼자만 소외된 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 말을 못믿어서 고립된 기분을 느끼셨군요 .",
        "answer":"누구도 내 말을 믿으려고 하지 않아 . 심지어 내 이야기를 들어보려고도 하지 않는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들 반응이 수상해졌군요 . 무슨 일이 있는 건가요 ?",
        "answer":"내가 저번에 너무 나댔나 ? 그날따라 기분이 좋아서 행실이 과하긴 했거든 ."
    },
    {
        "question":"친척들과의 사이가 좋지 않은 것 같군요 .",
        "answer":"이런식으로 우리 패밀리를 고립시키려고 하다니 너무 미워 ."
    },
    {
        "question":"학교 가르치시는분들의 태도에 뭔가 문제가 있는 것 같군요 .",
        "answer":"이런 방법으로 우리들을 방관하다니 완전히 학교폭력에서 몰린 상황이야 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 외로우시군요 . 무슨 문제가 있으신 건가요 ?",
        "answer":"나는 이 학교에 와서 친구들을 사귀지 못했거든 . 나도 친구들과 대화하고싶어 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하시겠어요 . 좀 더 얘기해 주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 어떠한 잘못을 했나 봐 . 너무 외롭고 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"진로를 같이 고민할 사람이 필요해보이세요 .",
        "answer":"응 내 장래에도 관심을 가져주는 분이 있었으면 좋겠어 . 나만 혼자 있는 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 안 계셔서 혼자 고립되었다는 생각이 드시는군요 .",
        "answer":"남들도 나처럼 외로워할까 ?"
    },
    {
        "question":"친구와 같은 반이 되지 않아서 쓸쓸하시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 혼자라서 쓸쓸해 . 나도 친한 친구들이랑 같은 학급이면 좋을텐데 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있으셨어요 ? 좀 더 상세히 얘기해주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"누구도 본인을 이해해주지 않아 본인이 하고 싶다는 걸 못하게 하려고만 해 ."
    },
    {
        "question":"고립된 기분이 자꾸 드시는군요 .",
        "answer":"어째서 아무도 나의 꿈을 응원해 주지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"제일 편안함을 느껴야 할 집에서 무슨 일이신가요 ?",
        "answer":"저번에 식구끼리 한 식사 자리에서 말 실수를 했거든 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일에 흥미를 가지고 계신가요 ?",
        "answer":"솔직히 잘 모르겠어 . 주위에 다른 친구들은 이미 결정했는데 나만 아무일도 안하고 있는것 같아 ."
    },
    {
        "question":"오늘 내 도시락이 허접한 걸 보고 친구들이 거지라고 비아냥거렸어 .",
        "answer":"이런 . 저였더라도 엄청 힘들었을 것 같아요 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 외로운 감정을 느끼셨나요 ?",
        "answer":"딴 애들 자소서 작성할 때 혼자 공부하고 있으니까 의욕도 안 나 ."
    },
    {
        "question":"뭣때문에 그런 생각을 하시게 되었나요 ?",
        "answer":"학업하다보면 스트레스받고 그럴 때 세상에 나 홀로인 것 같고 다 나하고 싸우는 것 같아 . 나 혼자 고립된 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"혼자인 마음이 드시는군요 .",
        "answer":"가둬진 느낌이야 . 날 누가 해방시켜줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"학원과 학업이 연관이 있나요 ?",
        "answer":"그럼 . 선행학습이랑 수업의 질이 틀리다고 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"진짜 속상하시겠네요 . 왜 같이 안 가셨어요 ?",
        "answer":"약속이 있어 나갔다 들어온 거 왔는데 자택에 누구도 없더라고 ."
    },
    {
        "question":"외딴섬에 있는 듯한 느낌이 왜 들까요 ?",
        "answer":"부모님이 형말고 나한테는 애정이 없어 ."
    },
    {
        "question":"어떨때 제일 한계가 많이 느껴지세요 ?",
        "answer":"학교에 진로상담을 전문적으로 다뤄주시는 분이 없을때 ?"
    },
    {
        "question":"질환이 생길까 봐 걱정스러우시군요 .",
        "answer":"응 . 요새 몸이 안 좋아지고 있는 게 느껴지거든 ."
    },
    {
        "question":"기분이 안좋으시겠어요 . 어떻게 해야 성적이 좋아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 최선을 다해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"많이 비통하셨군요 .",
        "answer":"내일도 홀로 고립되면 어쩌지 ? 누군가 친구가 되어줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"형과 나이 차이가 크게 나시는군요 ?",
        "answer":"그래서 부모님 형과 아주 말이 통하지 않는 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"도움을 받지 못해 단절감을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"맞아 . 부모님께 좀 보태달라고 말하고 싶은데 ."
    },
    {
        "question":"쓸쓸하겠어요 . 가족들은 바쁜가 봐요 .",
        "answer":"부모님은 맞벌이시라서 나를 볼 여유도 없어 ."
    },
    {
        "question":"왕따를 겪느라 힘드실 것 같아요 .",
        "answer":"다른 건 다 좋은데 혼자 밥 먹는게 너무 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"기분이 별로시겠어요 .",
        "answer":"나만 못하니까 외톨이가 된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일이 있으신가요 ?",
        "answer":"가족과 이야기한 지가 언젠지 기억도 안나 . 서로에게 무신경이야 ."
    },
    {
        "question":"대학교 선택 문제로 걱정이시군요 .",
        "answer":"난 전문대에 진학하고싶은데 주변에서 반대가 심해 ."
    },
    {
        "question":"진로 선택과 관련하여 고립감을 가지고 계시는군요 .",
        "answer":"선생님이나 부모님께 상담하는 게 맞겠지 ?"
    },
    {
        "question":"기분이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"공감대 형성이 잘 안되니까 외로운 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일 생기셨어요 ?",
        "answer":"언젠가부터 애들이 나를 멀리하더니 이제는 말도 안 시켜 . 나 혼자 고립됐어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일 있으세요 ? 조금 더 상세히 말씀해 주세요 .",
        "answer":"둘도 없는 딸자식 결혼식이 다음달인데 병원에서 입원하라는데 ?"
    },
    {
        "question":"언제나 혼자 계셔서 외로우시군요 .",
        "answer":"그래 . 아파도 나를 챙겨주는 인간이 없어서 서러워 ."
    },
    {
        "question":"어째서 그렇게 생각하시는 건지 궁금하네요 .",
        "answer":"동생은 부모님과 말이 잘 통하는데 나는 부모님이랑 어색해 ."
    },
    {
        "question":"무슨 골칫거리라도 있으신가요 ?",
        "answer":"누가 나를 친건 아닌데 은근히 동무들이 거리를 두는것 같더라고 ."
    },
    {
        "question":"어째서 그런 생각을 하세요 ?",
        "answer":"다들 날 따돌리고 괴롭혀 . 날 도와주는 이가 없어 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있었군요 . 어떻게 하면 사이가 회복될 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 다들 나만 싫어해 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있었군요 . 어떻게 하면 사이가 회복될 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 다들 나만 싫어해 ."
    },
    {
        "question":"친구분 만나고 오셨군요 .",
        "answer":"예민한 성격 탓에 남편과 불화가 끊이지 않더니 결국 이혼을 했더라 . 통 외출도 하지 않고 집에만 있어서 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"무슨 말씀 이신가요 ?",
        "answer":"이혼까지 하게 되고 정말 부끄럽다 . 인생을 잘 못 산 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각이 드시나요 ?",
        "answer":"젊을 때 친구들과 술과 담배를 즐기며 살았는데 지금 돌아보니 다 헛된 것 같아서 ."
    },
    {
        "question":"병원에서 아픈 사람들을 보시고 마음이 아프셨겠어요 . ",
        "answer":"암 병동에서 책 읽어주기를 했는데 환자들 병이 한두 가지가 아니라서 무척 걱정되었어 ."
    },
    {
        "question":"친구분 어머니가 몸이 많이 안 좋으신가 봐요 . ",
        "answer":"암 말기라고 하시네 . 근데 별로 가고 싶지 않아 . "
    },
    {
        "question":"친구분이 아프신가 봐요 .",
        "answer":"당뇨로 고생하고 있는데 진작 몸 관리하지 않은 것을 후회하더라 . 지금은 식이요법을 철저히 하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 계기로 그렇게 느끼게 되셨나요 ?",
        "answer":"몸이 불편한 사람들로 인해 조금이라도 불이익을 받으면 불평하고 까칠하게 굴었거든 . 그런데 내가 보란 듯 장애가 생겼잖아 ."
    },
    {
        "question":"가족 잃는 슬픔이 가장 큰 것 같습니다 . 무슨 일이 있으셨어요 ?",
        "answer":"얼마 전에 남편이 세상을 떠났어 . 늙어서 옆 사람을 잃으니 절망적이고 희망이 생기질 않아 ."
    },
    {
        "question":"힘들고 많이 외로우시겠어요 . 가까이 하는 사람이 한 명도 없을까요 ?",
        "answer":"마누라가 있긴 하지만 예전 같지 않아 ."
    },
    {
        "question":"구체적으로 말씀해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"목표가 부를 이루는 것이었기에 형제들과 문중의 친척들과의 왕래 소통을 게을리하면서 돈 벌어서 보여 주겠다 했었지 ."
    },
    {
        "question":"생명을 소중히 여기시는군요 .",
        "answer":"잘 키우면 보람도 있고 자랑스러운데 쉽지 않아 ."
    },
    {
        "question":"딸과의 관계 문제가 있으시군요 .",
        "answer":"나는 대화를 하고 싶은데 나를 피해서 어찌해야 할 지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"무엇인지 궁금하네요 .",
        "answer":"어느 자리에서나 퇴출당하지 않으려면 그 분위기에 잘 어울려야 하거든 ."
    },
    {
        "question":"슬픈 영화였나 보네요 .",
        "answer":"사이좋게 오래 산 부부인데 아내가 불치의 병을 얻어 세상을 뜨는 내용이야 ."
    },
    {
        "question":"자녀와의 관계가 걱정이시군요 .",
        "answer":"남들처럼 자녀에게 해주지 못하는 데 대한 자괴감도 심해 ."
    },
    {
        "question":"힘든 일을 털어놓을 친구가 없으시군요 .",
        "answer":"나이가 드니까 대인관계가 점점 좁아지는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"경제력을 만들 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"나이도 들고 몸도 아프니 쉽지가 않네 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"말기 암 환자의 가족이 우는 것을 보니 마음이 안 좋아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 그렇게 힘이 드시나요 ?",
        "answer":"집사람이 나를 너무 구박하네 . 사람 취급을 안 해줘 ."
    },
    {
        "question":"경제력을 잃으셔서 자녀분들께 의지하고 계시는군요 .",
        "answer":"내가 벌어 내가 써야 보람이 있는데 더 열심히 살았어야 했나봐 ."
    },
    {
        "question":"어떤 연유로 희망이 안 보인다고 생각하세요 ?",
        "answer":"지금까지 남편에게만 의지하며 살아왔는데 남편이 세상을 떴어 . 배운 것도 없고 돈벌이 해본 적도 없어 큰일이야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점에서 그렇게 느껴지시나요 ?",
        "answer":"주변을 둘러보니 만나던 사람들이 다 없어졌더라고 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각을 하시나요 ?",
        "answer":"남편은 자식을 많이 두자고 했는데 내가 아들만 낳고 그만두었거든 ."
    },
    {
        "question":"노년에 이혼하셨나 보네요 .",
        "answer":"늘 집 밖으로 다녀 내 친구 속을 썩이더니 결국 이혼을 했어 ."
    },
    {
        "question":"왜 마음이 좋지 않으신가요 ?",
        "answer":"젖이 나오지 않아 딸애가 어릴 때 모유를 못 먹였거든 . 면역력이 떨어져 약한 건가 하는 생각에 죄책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"건강했던 친구인데 회사에서 계속 그런 말을 듣다 보니 소화가 안 되고 만성 소화불량에 위경련까지 왔대 ."
    },
    {
        "question":"요즘은 모임에 나가는 게 싫지 않으세요 ?",
        "answer":"물론 싫을 때도 있지만 모임이 많이 줄어들어서 오히려 친구들이 잘사나 궁금할 때가 있어 ."
    },
    {
        "question":"친구분은 어떻게 지내고 계신다던가요 ?",
        "answer":"언제까지 슬픔에 잠겨있을 수만은 없어 이제 일을 시작했다고 해 ."
    },
    {
        "question":"몸이 많이 안좋으신가요 ?",
        "answer":"젊을 때부터 만성질환을 앓고 있거든 . 내가 뭘 잘못해서 이런 일을 당하나 몰라 ."
    },
    {
        "question":"시어머님이 크게 편찮으신가요 ?",
        "answer":"큰 병은 아니고 전반적으로 기력이 쇠하셨대 ."
    },
    {
        "question":"시어머님은 좀 어떠신가요 ?",
        "answer":"한결 좋아지셨어 . 산책도 하시고 진지도 잘 잡수셔 ."
    },
    {
        "question":"마스크를 깜빡하셨군요 .",
        "answer":"그래서 편의점에서 사입해 쓰고 다녔네 ."
    },
    {
        "question":"고향 친구들이라면 어릴 때부터 친구인가요 ?",
        "answer":"응 그때는 나도 잘나갔었는데 . 공부도 잘하고 인기도 많았다고 ."
    },
    {
        "question":"주변 분들 연락이 줄어들었다고 여기시는군요 .",
        "answer":"나 같은 늙은이를 누가 좋아해 벌 받아 치매에 걸린 거야 . 내가 너무 베풀지 않고 살아서 그래 ."
    },
    {
        "question":"지병 때문에 마음이 불편하시군요 .",
        "answer":"그래서 음주 금연하고 열심히 노력한다네 ."
    },
    {
        "question":"몸이 많이 안좋으신가봐요 .",
        "answer":"난 국민학교 밖에 안 나와 아는 것도 없어 . 나도 대학 나와서 공부도 하고 직장도 다녔으면 얼마나 좋았을까 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 생각하세요 ?",
        "answer":"내가 경제적으로 어렵다고 무시하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아내분을 얼마 전에 잃으셨군요 .",
        "answer":"아내도 없고 생활도 막막하고 어떻게 지내야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"이모부가 편찮으신가 보네요 .",
        "answer":"아픈데 아무도 찾아오지 않아 외롭고 힘드신 모양이야 ."
    },
    {
        "question":"뭐라고 말씀하셨어요 ?",
        "answer":"또 이간질하여 친구들끼리 다투고 난리가 났어 . 정말 정이 다 떨어졌어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점이 다른가요 ?",
        "answer":"자식들과의 교류가 거의 없어 . 열심히 키웠더니 이젠 나 몰라라 해 ."
    },
    {
        "question":"네 그렇지요 .",
        "answer":"좋은 기억이 있는 사람의 부고를 접하면 황망함이 이루 말할 수가 없다네 ."
    },
    {
        "question":"어떤 생각을 하시나요 ?",
        "answer":"부모와 자녀는 어떤 모습이 가장 이상적일까 하는 생각 말일세 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점이 그렇게 생각되시나요 ?",
        "answer":"결혼 후에 같이 살아보니 도저히 결혼생활이 힘들 것 같으면 또 다른 선택을 할 수 있지 않은가 ?"
    },
    {
        "question":"같이 지내시기는 어떠신가요 ?",
        "answer":"젊어서는 그냥저냥 지내왔는데 노년에 들어서 자꾸 문제가 생기지 뭔가 ."
    },
    {
        "question":"무슨 문제가 있는지요 ?",
        "answer":"내 노후 준비도 전혀 안 되어 있는데 자식 혼사나 취업 같은 큰일들이 하나도 해결되어 있지 않을 때는 친구들 만나는 게 두렵지 ."
    },
    {
        "question":"아무도 신경 쓰지 않아서 버려진 것 아닌가 생각이 드시는군요 . 어떤 태도에서 그런 느낌을 받는다고 생각하시나요 ?",
        "answer":"식사도 제때 차려주지도 않고 성의도 전혀 없는 식사를 준비해 주었을 때 그런 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 제일 힘드셨을까요 ?",
        "answer":"경제적인 것도 여유가 없고 그렇다고 아들에게 기대어 살기는 싫고 친구들은 남편과 잘 사는데 그 모습을 보면 부럽고 슬퍼 . 왜 내가 이혼했을까 ? 하는 생각을 하게 되네 ."
    },
    {
        "question":"글쎄요 . 다들 힘들지만 . 한동안은 지속하겠죠 .",
        "answer":"애들한테 웬만하면 나가지 말라는 말도 하지만 듣지도 않고 주말마다 친구들 만나러 나가고 ."
    },
    {
        "question":"네 걱정 많으시겠네요 .",
        "answer":"밉기도 하고 그러다 보니 벌 받을 것도 같고 . 돈이라도 주면 좀 낫겠는데 돈도 없고 ."
    },
    {
        "question":"대인관계 축소와 외로움으로 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"다른 사람들과 만남도 줄어들고 가족과도 대화가 줄어드니 외로움이라는 방에 갇힌 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구분이 아프신가 봐요 ?",
        "answer":"여기저기 다 아프다네 . 전반적으로 몸의 기능이 다 떨어졌다고 해 ."
    },
    {
        "question":"그렇다고 생각하세요 ?",
        "answer":"그렇지만 한 번쯤은 죄책감을 느끼지 않을까 ."
    },
    {
        "question":"친구분께 무슨 일이 있나요 ?",
        "answer":"얼마 전에 결혼한 아들이 처가에 들어가 살겠다고 한다네 . 아이들 키우는 문제와 오르는 전셋값이 부담스러운가 봐 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"퇴직하니 매일 갈 곳이 없고 사람과의 교류가 줄어 힘이 드는 모양이야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점에서 티가 나는 걸까요 ?",
        "answer":"아내가 없어지면 어쩌지 하는 생각을 종종 해 ."
    },
    {
        "question":"자금 운용에 대해 고민하시는군요 . 노후대비에 대한 고민인가요 ?",
        "answer":"정확해 . 노후 걱정이 이만저만이 아니야 . 그동안 절실하지 못해서 그런가 ? 지금 남아 있는 것들은 너무나도 적게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"왜 외롭다고 느끼세요 ?",
        "answer":"만나는 사람도 별로 없고 날 찾아오는 사람도 거의 없어 ."
    },
    {
        "question":"너무 서운했겠어요 . 너무 멀어서 문상도 못 가시고 .",
        "answer":"어렸을 때부터 아주 친한 형이었는데 마지막 가는 길도 배웅도 못 하고 참담하네 ."
    },
    {
        "question":"무슨 걱정이 있으신지요 ?",
        "answer":"아무도 나를 믿고 지지해 주지 않아 외로운 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"구체적으로 이야기해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"내가 본 누구보다 더 열심히 사신 분인데 결국 풍요를 누리지 못한 채로 돌아가셨지 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일로 그런 생각을 하세요 ?",
        "answer":"내가 신체장애가 있어 다른 사람들의 도움을 받아야 하는데 못된 성질 때문에 나한테 다가서길 꺼리는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 그렇게 느끼게 되셨나요 ?",
        "answer":"내가 지금까지 아픈 사람들을 이해 못 하고 업신여기며 냉대했었거든 . 이제 그 벌을 받나 봐 . 내가 아프게 되었으니 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 되었다고 하던가요 ?",
        "answer":"이제 정말 희망도 대책도 없나 봐 ."
    },
    {
        "question":"정말 노인이 되면 가족들과 관계가 멀어지죠 .",
        "answer":"노년에다 여자라서 경제력 상실과 소득 상실로 너무 걱정된다 ."
    },
    {
        "question":"어떤 상황일 때 그런 걸 느끼시나요 ?",
        "answer":"공공장소에서 시선 같은 게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있었나요 ?",
        "answer":"식구들에게서 풍요로운 생활을 빼앗았다는 죄책감에 몹시 괴로웠지 ."
    },
    {
        "question":"노년에 들어서면 대인관계가 축소된다고 느끼시나 봐요 . 특히 어떤 점이 그렇게 느끼게 했나요 ?",
        "answer":"노년이 되면 사회생활을 안 하니까 . 사회생활을 할 때는 만나게 되는 사람들이 어쩔 수 없지 많을 수밖에 ."
    },
    {
        "question":"모임에 참석을 못해서 화가 났군요 ! 약속까지 해놓고 왜 참석 못했나요 ?",
        "answer":"회사일이 끝나는게 일정하지 않아 . 약속을 못지킬까봐 제대로 약속도 못잡겠어 . 직업이 너무 맘에 안들어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있으신지요 ?",
        "answer":"나 건강할 때는 아픈 사람들 보면 그렇게 보기가 싫더니 내가 아파보니까 그게 아니야 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하신 계기가 있을까요 ?",
        "answer":"지인 중에서 자녀 한 명과 궁합이 아주 안 맞는 사람이 있다네 ."
    },
    {
        "question":"따돌림 당한다고 생각하시는 이유가 있으신가요 ?",
        "answer":"내가 젊었을 적 고집이 강한게 이제 벌 받는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구분 아들 결혼식에 다녀오시는군요 .",
        "answer":"늦은 나이에 이혼한 친구 부부가 서로 눈도 안 마주치니 둘 사이에서 어찌나 불편하던지 ."
    },
    {
        "question":"많이 불편하시겠어요 . 어쩌다가 그러셨나요 ?",
        "answer":"친구 험담하다가 흥분해서 앞을 잘 보지 못했어 . 친구를 흉보는 부정적인 말을 해서 벌 받은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 왜 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"나이 들고 돈도 없고 아들 하나 있는 게 엄마를 본 척도 안 해 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 어떤 사업을 하시는데요 ?",
        "answer":"건설업 쪽 사업을 하는 데 힘이든가 봐 . 노후자금밖에 없는데 이걸 도와주면 살길이 없어 ."
    },
    {
        "question":"참 안타까운 일이지요 .",
        "answer":"세상 문물이 좋아지고 살기가 편해졌지만 마음속 한편으로는 벌 받는 것 같은 삶이 펼쳐지고 있네 ."
    },
    {
        "question":"형님 생각에 마음이 편치 않으시겠어요 .",
        "answer":"어쩜 그리 갑작스럽게 가셨는지 . 그렇게 힘들게 살고 계신 줄도 그땐 몰랐지 ."
    },
    {
        "question":"왜 몸이 아프신가요 ?",
        "answer":"다 나이 탓이지 뭐 . 자꾸 아프다고 그러니 가족들 눈치가 보여 ."
    },
    {
        "question":"상심이 크시겠어요 . 어쩌다가 그렇게 되신 건가요 ?",
        "answer":"오래 아팠어 . 몇 년을 병원 신세를 지다가 세상을 떴지 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"따님이 대출이 필요하셨군요 .",
        "answer":"나도 아들한테 생활비 겨우 받으면서 살고 있는데 그렇게 도와줄 수는 없었어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있으셨어요 ?",
        "answer":"결국 이혼했어 . 내가 그동안 모은 돈을 투자한 거 모두 날려서 그걸  남편이 알게 됐어 ."
    },
    {
        "question":"고령으로 인해 몸이 불편하셔서 난처하시겠어요 .",
        "answer":"늙고 저학력이라서 나 자신이 너무 싫어졌어 ."
    },
    {
        "question":"가장 친한 배우자와 친척이 사망하셨다니 정말 슬프시겠어요 .",
        "answer":"남편이 없으니 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"최근 소외감을 느끼는 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"이번에 아들이 며느리와 손자를 데리고 왔는데 아내와만 얘기하고 내 말은 듣지도 않더라고 ."
    },
    {
        "question":"오랜만에 통화라 좋으셨겠네요 .",
        "answer":"친구 아들이 매달 생활비를 보내주는데 아들에게 미안하여 받을 때마다 마음이 불편한가 봐 ."
    },
    {
        "question":"어쩌다 세상을 떠나셨나요 ?",
        "answer":"오랜 기간 대장암으로 고생했다는 얘기를 들었지 ."
    },
    {
        "question":"네 현실적 경제적 삶이 어려운 것을 피력하고 게시군요 . 하시는 말씀이 일반론을 말씀하시는지 혹은 집안의 실제적 어려움을 말씀하시는지요 ?",
        "answer":"집안의 실제 문제를 얘기하는 거야 . 전에는 좀 살다가 어려워져 애들에게 줄 것도 없지만 나의 노후 생활도 지금보다 더 힘들게 문제이고 더 큰 문제는 자식 들과의 대화 없음이지 ."
    },
    {
        "question":"어쩌다 그렇게 되셨나요 ?",
        "answer":"바쁘게 살아오면서 친구들과의 연락을 소홀히 해서 그런 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"어디가 많이 불편하신가요 ?",
        "answer":"머리도 아프고 다리도 아프고 오래전부터 내 몸을 돌보지 않으니 이렇게 아프네 !"
    },
    {
        "question":"손실이 컸나 보군요 ! 그동안 저축했던 돈으로 투자했나요 ?",
        "answer":"그동안 직장 다니면서 노후준비용으로 저축했던 돈인데 이렇게 손해 봤으니 죽고 싶어 . 가족들한테 미안하고 죄책감이 들어서 살 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"나이가 드셔서 대인 관계가 축소되셨군요 .",
        "answer":"친구가 없어지니까 벌 받는 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"벌이라뇨 자세한 말씀 해 주실 수 있으세요 ?",
        "answer":"내가 좀 남의 말 하는 걸 좋아해 . 사람들하고 만나면 남의 흉만 보고 그랬어 ."
    },
    {
        "question":"많이 놀라고 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"요즘 일이 벅차고 힘들어서 사람들과의 사이가 안 좋았어 . 나도 모르게 짜증을 냈었어 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"친구가 죽었어 나하고 죽마고우처럼 몇십 년을 함께 지내오던 친구인데 그 친구가 갑자기 병원에 검사하러 간다고 하더니 어제 죽었다고 연락이 왔어 산다고 사는 게 아냐"
    },
    {
        "question":"모든 것이 위축되는 느낌을 받으셨군요 .",
        "answer":"예전에는 매일같이 자주 보던 사람들도 지금은 카톡으로 일 년에 한 번 안부라도 오면 그게 끝이네 ."
    },
    {
        "question":"자존심이 많이 상했군요 ! 개인적인 심부름을 자주 시키나요 ?",
        "answer":"거의 매일 시켜 . 그러니까 직원들도 날 우습게 보는 거 같아 . 창피해서 회사 그만두고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"직업에 불만이 있으면 스트레스가 생긴다고 느끼시나봐요 . 어떤점이 그럴까요 ?",
        "answer":"직업과 경제 능력이 열악하면 친구가 사라진다 . 그럼 삶에 희망도 함께 사라지지 ."
    },
    {
        "question":"최근 보이지 않아 걱정이시군요 .",
        "answer":"혹시 삶에 희망이 없다고 비관하지는 않을까 염려스럽네 ."
    },
    {
        "question":"어떤 부분에서 기억력이 안 좋다고 생각하시나요 ?",
        "answer":"친구와 약속을 잡았는데 자꾸 잊어버려 ."
    },
    {
        "question":"희망이 없어지셨나요 ? 무슨일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"생각 없이 살다 보면 아무런 희망도 없지 ."
    },
    {
        "question":"이런 저런 일들이 겹쳐 더 속상하시군요 .",
        "answer":"몸 관리를 잘못했다 . 생각하니 죄책감이 드는군 ."
    },
    {
        "question":"장사도 그만두시고 수입이 없어 걱정이시겠어요 .",
        "answer":"지난주엔 노인 일자리가 있다고 해서 갔는데 노인들이 너무 많이 와서 일 구하기 힘들고 보수도 형편없더군 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이신지 얘기해 주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 젊어서 돈을 많이 벌지 못해서 자식들이 원하는 학업이며 사는 게 불편했기로서니 아비를 무시해도 되는 거냐고 ."
    },
    {
        "question":"무시당하는 느낌을 받으시나 보네요 .",
        "answer":"내가 돈을 벌면 저러겠나 . 결혼을 잘못한 것 같아 . 이제 어쩌나 . 현실을 그대로 받아들이고 살아야지 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점에서 그렇게 느끼시나요 ?",
        "answer":"대화가 오가지를 않고 나는 혼잣말만 해 . 사실은 혼잣말이 아니었는데 가족이 들어주질 않으니까 결국 그렇게 돼버렸어 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 그래서 기분이 상하셨나 봐요 .",
        "answer":"밥을 안 해주니 빵이나 먹고 . 집에서도 무시하니 친구들도 무시하는 거 같고 그래 ."
    },
    {
        "question":"아내와의 사이가 어떻게 좋지 않으신지 좀 더 자세히 알려주세요 .",
        "answer":"내가 말을 해도 대답을 하지 않는 경우가 많아 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하는 이유를 더 자세히 알려주세요 .",
        "answer":"인터넷에 보면 나이 든 사람을 비하하는 용어도 쉽게 볼 수 있고 그 외에도 주류에서 벗어난 느낌이 들지 ."
    },
    {
        "question":"아침에 일어나기 힘든 이유가 있나요 ?",
        "answer":"만나는 친구가 점점 줄어들고 있거든 . 그래서 즐거운 일도 점점 줄어들고 있어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일로 힘든지 더 자세히 알려주세요 .",
        "answer":"정신이 오락가락해 . 간단한 것도 자주 잊어버려 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 힘든가요 ?",
        "answer":"내가 나이가 있어 컴퓨터에 숙달하지 못하니 무시하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"다 충원님을 무시한다고 생각하는 이유가 무엇인가요 ?",
        "answer":"어 . 화가 나고 속상하지 . 예전에 내가 했던 일 때문에 나한테 그러는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"은퇴하고 나서 배우자의 잔소리로 힘드시나 봐요 .",
        "answer":"남자가 집에만 있으면 배우자에게 삼세기 소리 듣는다는 게 남의 이야기로만 생각했는데 힘드네 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일 있으신가요 ? 자세히 이야기해 주세요 .",
        "answer":"그저 앞만 보고 열심히 일한 사람이 인정받지 못한다면 이런 사회에서 무슨 희망으로 살아가야 할까 ?"
    },
    {
        "question":"어떤 일을 계기로 그렇게 죄책감을 느끼시나요 ?",
        "answer":"주변 사람들과 우리 가족들에게 모질게 대한 것이 죄책감이 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"동네 사람들이 피해 다닌다면 이유는 무엇일까요 ? ",
        "answer":"내가 정신 질환이 있어서 판단력이 떨어지고 이상한 행동도 하나 봐 . 이제 외출도 못 하겠어 ."
    },
    {
        "question":"왜 벌 받고있다고 생각하시나요 ?",
        "answer":"정신도 오락가락하고  친구들도 나를 외면해 ."
    },
    {
        "question":"최근 그렇게 생각할만한 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"사실 치매 진단을 받았어 . 사회는커녕 가정에서도 기피 대상이니 점점 설 곳이 없어질 수밖에 없지 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 느낌을 받으셨나요 ?",
        "answer":"내가 잘 나가고 용돈도 많이 줄 수 있을 때는 내 곁에 잘 있더니 경제적으로 어려워지니 슬슬 피하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"선거 결과 때문에 그러시는 걸까요 ?",
        "answer":"정확해 . 여론조사가 상대 후보랑 너무 차이 나게 나와서 말이야 ."
    },
    {
        "question":"무슨 어려운 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"나의 이웃들은 아무도 나에게 말조차 걸지를 않아 . 마치 투명 인간처럼 날 무시하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"정말 고생이 많으시겠어요 .",
        "answer":"허리가 많이 아프니 내가 젊을 때 일을 너무 많이 해서 몸을 혹사시킨 것이 잘못이라는 생각을 하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"검사 결과가 나왔나요 ?",
        "answer":"결과는 며칠 후에 나온다는데 결과가 기다려져 . 별일 없어야 할 텐데 조마조마하고 운동을 게을리한 것이 마음에 걸려 ."
    },
    {
        "question":"암 수술을 하셨군요 . 지금은 완치되신 건가요 ?",
        "answer":"응 . 암은 완치가 됐지만 체력이 많이 쇠약해져 주기적으로 앓아눕기도 하고 이젠 나이도 있어서 몸뿐 아니라 치매 같은 병도 걱정되는 게 하늘의 벌인가 하는 의문도 드네 ."
    },
    {
        "question":"골다공증 진단을 받고 보니 진작 관리하지 않았던 자신을 후회하는군요 . 앞으로 어떻게 할 건가요 ?",
        "answer":"지금부터라도 칼슘을 챙겨 먹고 운동도 열심히 해서 더 나빠지지 않도록 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 건강을 찾기 위해 노력하고 있는 게 있으세요 ?",
        "answer":"얼마 전부터 산책을 시작했어 . 조금씩 운동량을 늘려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구분은 어떻게 지내시나요 ?　",
        "answer":"자신이 혈관성 치매에 걸린 것에 대해 상심하면서도 자신의 죗값을 받는 것이라고 하더라 .　"
    },
    {
        "question":"어떤 이유로 친구분께 전화가 왔는지 말씀해 주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"믿던 친구에게 큰돈을 빌려주고는 받지 못한 모양이야 .　"
    },
    {
        "question":"황혼 이혼이라는 말이 있군요 .",
        "answer":"끝없는 인내의 연속이었던 우리네 결혼생활을 생각해 보면 황혼이혼을 진지하게 생각해 보게 된다네 ."
    },
    {
        "question":"네 . 거의 모든 사람이 겪는 일이지요 .",
        "answer":"그런데 노인들 에게는 그러한 상황이 더욱 견디기 힘든 일이라네 ."
    },
    {
        "question":"어미니 생각을 자주 하시나요 ?",
        "answer":"노년에 질병도 있었는데 가사일를 도맡아 하셨어 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런지 말씀해 주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"때로는 내가 잘 못 살아 온 것은 아닌가 하는 반성도 하게 된다네 ."
    },
    {
        "question":"질환이 있다고 너무 상심하거나 죄책감을 가질 필요가 있을까요 .",
        "answer":"자신의 결함이 사람을 위축시키는 것이 아닐까 ."
    },
    {
        "question":"소득이 줄어 움츠려 드셨군요 .",
        "answer":"구청에서 작은 일자리를 만들어 주면 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"수입이 없어 희망이 없다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"수입이 없으니 작꾸 사회에도 낙오되는 느낌이 들어 ."
    },
    {
        "question":"겉으로 친구를 좋은척하며 죄책감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"성격이 겉으로는 드러내지 못해 ."
    },
    {
        "question":"남편의 죽음이 큰 상처이시겠어요 . 어쩌다 돌아가셨어요 ?",
        "answer":"몸이 좋지 않아서 암으로 사망하게 되었어 ."
    },
    {
        "question":"황혼이혼이 이슈가 되고 있군요 .",
        "answer":"근데 내가 남편을 버리면 벌 받을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"만나는 친구분들이 별로 없어서 그러시는 건가요 ?",
        "answer":"친구들도 그렇지만 직장을 그만두고 났더니 관계가 좁아지네 . "
    },
    {
        "question":"수입이 없어 일하려고 생각 중이시군요 .",
        "answer":"내 나이에 할만한 일을 찾아봐야 하겠지 ."
    },
    {
        "question":"사회생활을 하실때보다 사람들을 덜 만나셔서 그러신건가요 ?",
        "answer":"그때는 여기저기 만나는 사람이 많았는데"
    },
    {
        "question":"누구와 대화가 안된다는 말씀이신가요 ?",
        "answer":"남편과도 그렇고 전 직장 동료를 만나도 그래"
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하시게 된 일이 있으신가요 ?",
        "answer":"계기라기 보다는 이제는 간도 많이 안좋고 위도 안좋고 모든 기능이 안좋아 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 무슨 말씀이신지요 ?",
        "answer":"우리 아주버님이 아직 연세가 많지도 않으신데 갑자기 돌아가셨거든"
    },
    {
        "question":"어떤 일이 있으셨어요 .",
        "answer":"나는 별로 신경을 안쓰고 친구만 만나러 다니네 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 아껴쓰면 괜찮지 않을까요 ?",
        "answer":"그렇긴한데 내가 돈관리를 잘하는 것 같지가 않아 ."
    },
    {
        "question":"요즘 만나시지 못하나요 ?",
        "answer":"나이가 드니 사람만나는것도 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"언제 돌아가셨나요 ?",
        "answer":"올봄에 돌아가셨는데 생각이 너무많이 나네 ."
    },
    {
        "question":"생각이 다르면 다툼도 있는거같아요 .",
        "answer":"다툴수도 있고 피곤해질거같아"
    },
    {
        "question":"목표가 없이산다는것은 무기력해질거예요 .",
        "answer":"사회적으로 공감못하고 산다면  의지가 많이 꺽일거 같아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 자세히 말씀해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"젊었을 때 번 소득을 쓰고 싶은 대로 써버렸더니 지금 모인 돈이 하나도 없어 죄책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"최근 들어 외로움을 느끼시는군요 . 좀 더 자세히 말씀해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"내 주위에 있던 사람들이 이제 거의 남지 않았어 ."
    },
    {
        "question":"최근 희망이 없다고 느끼시는군요 . 자세히 말씀해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"가족들끼리 대화도 너무 없고 차가워 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 자세히 말씀해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"나이에 비해 너무 건강이 안 좋아졌어 . 백세 시대라는데 나는 벌써 다 끝난 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"삶에 희망이 없다고 느끼시는군요 . 자세히 말씀해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"남편이 건강이 많이 악화하여 오래 버티지 못할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"몸무게가 왜 는다고 생각하시나요 ?",
        "answer":"아무 운동도 안 하고 자주 눕는 것 같아 걱정이 돼 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일이 있었는지요 ? ",
        "answer":"그 친구가 언젠가 전화를 했어 .  한 공장의 당직실에 기거하고 있는데 오갈 데 없으니 공장장한테 얘기해달라는 거였어 ."
    },
    {
        "question":"은퇴한 지 오 년이 지나셨군요 .",
        "answer":"내가 의사결정을 쉽게 못 하는 병이 있어 . 의사결정 장애인이야 . 앞으로도 쉽게 움직일 자신이 없을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"엄하게 야단 했던 게 자꾸 마음에 걸리시나봐요 .",
        "answer":"나이가 들고 소득도 없어지니 더더욱 사이가 안 좋아 지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"누구랑 이야기 하는 것을 좋아하지 않으시군요 .",
        "answer":"자식들한테도 넋두리로 들릴까 봐 이야기를 잘 못 하겠어 ."
    },
    {
        "question":"최근에 무슨 일이 있으셨나요 ? ",
        "answer":"회사에 젊고 일 잘하는 사람들이 많아지고 있어"
    },
    {
        "question":"음식을 잘 드시지 못한 것이 아니면 병원에는 다녀오셨나요 ?",
        "answer":"병원에서는 항상 먹는 것을 조심하라고 하는데 내가 잘 안 지키게 돼 ."
    },
    {
        "question":"왜 그러시는지 말씀해주실 수 있으세요 ?",
        "answer":"오빠가 갑자기 심장마비로 돌아가셨어 . 배운 게 없으니 힘든 일만 하시더라고 ."
    },
    {
        "question":"비슷한 경험을 하신 친구분들도 다들 그러셨는지 궁금하네요 .",
        "answer":"좋아서 사흘간 쉬지도 않고 춤을 췄다는 친구도 있고 털털 털어내고 혼자서 여행을 떠난 친구도 있는데 . 그 사람에게 못되게 굴었던 기억만 나니 내가 잘못일까 ?"
    },
    {
        "question":"음식을 못 드시다니 얼마나 힘드세요 .",
        "answer":"평소엔 죽 정도는 잘 먹곤 했는데 며칠간은 죽도 안 넘어가더라고 . 어머니부터 위가 약하셨으니 집안 내림이라고 할 수도 있지만 내가 술을 너무 많이 마신 탓도 있어 . "
    },
    {
        "question":"주변에 사람들이 안 보여서 많이 서운하신가 봐요 ?",
        "answer":"내가 좀 예민한 편인 데다 깔끔하기도 하고 그 위에 수전증까지 있어서 창피하기도 해서 사람들을 멀리했거든 . 맑은 물에 고기가 안 꼬인다는 말도 떠오를 정도니 인제 와서 후회한들 무슨 소용이 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"언제부터 부인을 무섭다고 느끼셨나요 ?",
        "answer":"나이가 들수록 신경이 날카로워지더니 요즘엔 눈만 마주쳐도 화를 내 ."
    },
    {
        "question":"장례식에 대해 생각하시는 이유가 있으세요 ?",
        "answer":"나이가 드니 점점 만나는 사람도 줄어들고 외롭네 ."
    },
    {
        "question":"너무 슬프시겠어요 . 많이 친한 친구이셨나요 ?",
        "answer":"어렸을 때부터 죽마고우였어 . 병으로 세상을 떠난 것이 몹시 안타까워 ."
    },
    {
        "question":"사회와 점점 멀어져서 외로운 생각이 드시나 봐요 . 어떨 때 가장 슬슬 한 감정이 드시나요 ?",
        "answer":"친구들이나 친척들이 전에는 그리도 만나자고 연락을 했는데 이젠 안부 전화 한 통이 없어 ."
    },
    {
        "question":"식생활에 대해서 말인가요 ?",
        "answer":"건강이 갑자기 안 좋아져서 검사했더니 혈압이랑 콜레스테롤이 아주 위험수위라고 하네 ."
    },
    {
        "question":"예전에는 많이 놀러다니셨나보네요 .",
        "answer":"지금은 조금이라도 불편한 사람은 만나기 싫고 누구 비위 맞추는 게 스트레스받아서 싫더라고 ."
    },
    {
        "question":"왜 망설이셨나요 ?",
        "answer":"지나고 나니 내가 무슨 생각을 했는지 웃음이 나네 ."
    },
    {
        "question":"잦은 건망증으로 답답하시겠어요 .",
        "answer":"나는 사는 게 힘들어서 학교 다니지 못했거든"
    },
    {
        "question":"많이 힘드신가요 ?",
        "answer":"배운 거라도 많으면 문화센터나 복지관이라도 다닐 텐데 ."
    },
    {
        "question":"남편의 퇴직으로 힘들어지셨나 보네요 .",
        "answer":"더 젊을 때부터 열심히 저축하고 재테크를 더 잘했으면 하는 상실감이 크게 들어 ."
    },
    {
        "question":"대인 관계에 어려움을 느끼시나요 ?",
        "answer":"그게 참 어렵더라고 . 나의 소극적인 마음 때문에 ."
    },
    {
        "question":"자녀들에게 거리감이 느껴지시나 보네요 .",
        "answer":"섭섭한 생각도 들고 이해도 하겠지만 아무래도 한치 건너라는 생각도 드네 ."
    },
    {
        "question":"남편께서 건강이 안 좋으세요 ?",
        "answer":"젊었을 때 술과 담배를 즐기더니 나이가 들어가니까 남은 건 건강이 안 좋은 것만 남는 거야 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 자주 못 보셔서 고독하신가 보네요 .",
        "answer":"자녀들이 직장에 다니니까 손주들 돌봐야 하는 현실이 되니 만나기가 쉽지가 않더라고 ."
    },
    {
        "question":"얘기를 더 들어보고 싶어요 .",
        "answer":"사람은 꾸준함이 있어야 믿음이 생긴다 . 조금 싫증이 나면 바로 현실을 바꾸니 희망이 절벽인 변덕이 온다 ."
    },
    {
        "question":"어떤걸 후회하고 계세요 ?",
        "answer":"살면서 노후 준비에 대한 생각이 너무 없었네 ."
    },
    {
        "question":"젊으셨을 때는 본인이 원하는 데로 사셨군요 .",
        "answer":"응 . 회사에서 밑에 사람들에게 욕도 하고 막 대하고 . 퇴직하고 나니 아무도 연락이 없네 ."
    },
    {
        "question":"무기력하신 상태인가봐요 .",
        "answer":"일도 없고 돈도 없고 아무도 연락도 없네 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 안 나간 이유라도 있으셨나요 ?",
        "answer":"지금의 내 처지가 자꾸 사람을 위축되게 하네 . 모임에서 자신이 초라해지고 그런 상황이 싫어 ."
    },
    {
        "question":"일상생활이 많이 불편하시겠어요 ?",
        "answer":"아침에 일어나면 손가락도 움직이기 힘들고 걷지를 못해 ."
    },
    {
        "question":"사람을 만나는 일에 어려움이 있으신가 보네요 . 어떤 점이 두려우실까요 ?",
        "answer":"내 감정을 주체하지 못하고 자꾸 사람들하고 싸우게 돼 ."
    },
    {
        "question":"친적들과 연락을 안한다고 하셨는데 무슨 계기가 있었나요 ?",
        "answer":"내가 맏며느리였는데 시부모 돌아가시고 나서는 명절 때 모이는 것도 하지 말자고 했거든 ."
    },
    {
        "question":"주변의 이야기를 듣고 나니 비교되는 느낌에 우울해지셨군요 .",
        "answer":"옛적에 돈을 잘 모으지 못해 지금 노후준비도 안되어 있어 아내에게 많이 미안해 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"학교 마친 손주 데리러 내가 나가겠다고 했더니 바깥에서 넘어지지나 말고 집에나 계시라는 말을 들었어 . "
    },
    {
        "question":"후회하게 되신 이유가 있으신가요 ?",
        "answer":"목돈이 좀 모이면 재미를 좇는다고 저축하지 않았더니 노후가 걱정돼 . "
    },
    {
        "question":"같이 살던 가족들이 떠나신 건가요 ?",
        "answer":"아내랑 둘이 살았는데 세상을 떠났어 ."
    },
    {
        "question":"질환을 가진 사람을 배려하지 못하는 주변인의 언행이 무척 못마땅하신가 봅니다 . ",
        "answer":"내가 어떤 어려움을 겪는지는 아무도 모를 텐데 이런 비난이나 들어야 하다니 . 다 건강하지 못한 내 탓인지 . "
    },
    {
        "question":"어떤 일로 구박당한다고 느끼실까요 ?",
        "answer":"최근에 마음이 싱숭생숭해서 매일 술을 마시고 들어갔더니 이 난리야 . "
    },
    {
        "question":"오랜 직장생활 이후에까지 금전적 부담을 짊어지셔서 힘겨우시겠어요 . ",
        "answer":"퇴직금을 투기에 날려 버려서 자식들이 날 싫어하는 데에는 내 탓이 커 . "
    },
    {
        "question":"어떤 연유에서 취직을 고려하게 되셨을까요 ? ",
        "answer":"이제까지 남편이 생활비를 벌어다 주었는데 사고로 돌연사해서 혼자 살아가야 해 .  "
    },
    {
        "question":"자녀 결혼 문제로 걱정이군요 . 아드님이 결혼을 안하시겠다는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"결혼하려면 돈이 있어야 하는데 모아둔 돈도 없고 부모도 능력이 없으니 희망이 없다는 거야 ."
    },
    {
        "question":"그런 본인의 모습이 흡족하지 않으신가요 ?",
        "answer":"가까운 사이라도 눈에 거슬리는 걸 말하면 결국엔 관계가 껄끄러워지더라고 . "
    },
    {
        "question":"가족들과 사이가 안좋으신가요 ?",
        "answer":"아이들도 자기들 바쁘다고 얼굴 보기 힘들고 형제들도 점점 자기 식구들만 챙기니 없는 게 나아 ."
    },
    {
        "question":"큰언니를 잃은 슬픔이 크시겠어요 . 지금 어떤 상태이신가요 ?",
        "answer":"큰언니가 가까이 살면서 의지도 되고 도움도 받았는데 옆에 없다는 게 믿기질 않아 ."
    },
    {
        "question":"이혼 요구를 받으셨다니 많이 힘드시겠어요 . 어떤 기분이 드시나요 ?",
        "answer":"결혼 생활 내내 남편한테 돈 벌어오라는 말만 하고 산 게 미안한 마음이 드네 . 그래서 내게 질린 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"급변하는 세상에서 적응하기가 힘드시군요 ?",
        "answer":"어렸을 때 공부를 싫어해서 학교를 많이 다니지 못했거든 . 그래서 지금도 새로운 것을 배우지 못하는 것일 거야 ."
    },
    {
        "question":"부군이 돌아가셔서 혼자 사는 것은 의미가 없다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"평생을 둘이 살아왔으니까 .  혼자 사는 것은 생각해 본 적이 없었어 ."
    },
    {
        "question":"이혼을 벌이라고 여길 만한 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"나는 늘 이혼한 사람들을 비난했어 .  성격에 결함이 많은 사람들이 이혼한다고 말을 했어 ."
    },
    {
        "question":"지난날 해 왔던 일 중 무엇이 가장 후회되세요 ?",
        "answer":"평생 일할 수 있다고 착각하고 돈 버는 대로 내 취미 생활 하는 데 다 쓰면서 아이들과는 서먹해지고 노후 준비도 못했어 ."
    },
    {
        "question":"과거의 결정을 후회하시나요 ?",
        "answer":"그사람 부인이 여러 번 행패도 부렸지만 우린 서로 사랑했어 . 내가 부모님의 권유로 다른사람과 결혼했지만 바로 이혼했지 ."
    },
    {
        "question":"아드님 일로 무척 마음이 상하셨겠어요 . ",
        "answer":"오토바이를 훔쳐 타고 가다가 경찰서에 붙들렸어 ."
    },
    {
        "question":"일과 육아를 제대로 병행하지 못해서 마음이 많이 불편하신 것 같습니다",
        "answer":"남편과 이혼하고 일하기 바빠 아이들은 할머니 집에 맡겨 두었더니 저 꼴이 났네 .  "
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 생각하게 되셨을까요 ?",
        "answer":"남편이 약간 정신적인 이상이 있다는 걸 의심했는데도 아이를 낳고 살았는데 늘그막에 증세가 심각해졌어 . "
    },
    {
        "question":"떠나보낸 언니분이 무척 그리우신가 봅니다 . ",
        "answer":"엄마처럼 살뜰히 챙겨주고 우리 집 일도 매일같이 챙겨줬어 . "
    },
    {
        "question":"한때 기호식품을 즐기셨던 것을 후회하시나요 ?",
        "answer":"언제까지나 건강할 줄 알았던 건 아니지만 너무 자제하지 않았던 것 같아 . "
    },
    {
        "question":"자신의 업으로 지금의 생활이 어렵다고 생각하시는군요 . ",
        "answer":"그렇지 않고서야 지금 내 몇인데 남의 집안일이나 하면서 몸을 닳겠어"
    },
    {
        "question":"어떻게 사시는데 그런 생각을 하시는지 이유를 설명해주시겠어요 ?",
        "answer":"아들을 고아원에 맡기고 지금의 남편과 결혼했고 일남삼녀을 두고 있는데 병들었다고 요양원으로 보낸데 ."
    },
    {
        "question":"바람기 때문에 많이 힘드셨겠어요 . ",
        "answer":"하지만 바람기보다 더 힘든 건는 경제적 무능함이야 ."
    },
    {
        "question":"어쩌다가 고소를 당하게 되셨나요 ?",
        "answer":"길에서 싸움이 붙어서 . 감옥에 갈지도 몰라 ."
    },
    {
        "question":"죽고 싶은 마음이 드실 정도로 마음이 아프시군요 .",
        "answer":"할 일이 없고 외롭기만해 ."
    },
    {
        "question":"아버님 일로 힘드시겠어요 .",
        "answer":"비관적인 생각만 들어 . 아버지가 없는 세상엔 희망이 없어 . 앞으로 어떻게 살아가야할지 ."
    },
    {
        "question":"많이 감정적이신가요 ?",
        "answer":"그런가봐 . 스스로 감정을 조절하지 못하니 죄책감이 드네 ."
    },
    {
        "question":"따님이 마음의 문제가 있으시군요 .",
        "answer":"내가 이혼한 후 딸이 외출도 잘 안해서 내가 돌봐야 해 . 내 책임이 커 . "
    },
    {
        "question":"수감 중인 아드님때문에 마음이 편치 않으시겠어요 .",
        "answer":"신용불량자에다 절도까지 했어 . "
    },
    {
        "question":"이혼한 지 시간이 꽤 지나셨네요 . 그동안 어떻게 지내셨어요 ?",
        "answer":"나는 아직 일을 하고 있어서 시간이 잘 가는데 남편이 아픈가봐 ."
    },
    {
        "question":"원래 세 끼를 드셨는데 부인이 잘 안 차려주셔서 두 끼만 드시는 상황이시군요 ?",
        "answer":"자기는 먹고 싶은 거 과자나 빵이랑 라면 같은 걸 잘 먹고 있더라 . 날 내팽개쳐버린 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 관련성을 말씀하시는 건가요 ?",
        "answer":"가까운 친척이 그런 상황이라서 안 좋은 선택을 했대 . 지금 중환자실에 있다는데 너무 걱정되네 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점 때문에 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"내가 있으면 아이들도 와이프도 불편해하는 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"자녀분을 때려서 죄책감이 들고 벌 받는 기분이 드시는군요 .",
        "answer":"거기서 때리면 안 되는 거였는데 아들을 때려서 죄책감이 너무 커 ."
    },
    {
        "question":"공황장애 때문에 사회에 나가지 못할까 봐 걱정되시는군요 .",
        "answer":"집 앞에도 못 나가는데 사회생활을 어떻게 하겠어 . 나한테는 희망이 없어 ."
    },
    {
        "question":"딸이 너무 걱정되네요 . 속상하시겠어요",
        "answer":"이혼하라고 하기엔 아이들도 있어 걱정이고 어쩌면 좋지 ?"
    },
    {
        "question":"몸 쓰는 일로 건강을 해칠까 염려되시나 봐요 .",
        "answer":"몸이 아프면 병원비가 버는 것보다 더 나갈 텐데 미래를 생각하면 암울해 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 과잉보호로 혼자 할 수 있는 것이 없는 것 같아 힘드시군요 .",
        "answer":"내가 혼자 무언가를 하는 게 못 미더우신 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"주변 사람들을 떠나보내시고 마음이 많이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"늙은 할머니가 몸 아픈데 혼자 어떻게 살아보겠다고 이렇게 살고 있네 ."
    },
    {
        "question":"어머니의 우울증 때문에 집안이 화목하지 못해서 괴롭고 힘드시군요 .",
        "answer":"어머니의 우울증이 나하고 동생 때문인 것 같아서 더욱 죄책감이 들고 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"사고와 다니던 회사의 해고 통보로 아주 힘드시겠군요 .",
        "answer":"아무래도 내가 인생일 것 살아서 벌을 받는 거 같아 . 다시 내 삶을 찾고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아내 몰래 바람을 피운 것이 후회되시군요 .",
        "answer":"내가 잠깐 정신이 이상했나 봐 . 죄책감 때문에 하루하루 벌 받는 것 같은 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"자신이 딸에게 화풀이한 것에 대해 실망하셨군요 .",
        "answer":"딸에겐 정말 미안하지만 난 요즘 너무 힘들어 . 이 세상이 무너져 내리는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"주위에 사람들이 다 떠나고 혼자 남은 것 때문에 마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"곁에 있던 아내도 속마음을 터놓은 친구도 없어 사는 게 재미도 희망도 없어 . 무의미해 ."
    },
    {
        "question":"가족들 간의 불화가 모두 자신 때문이라고 느껴지시는군요 .",
        "answer":"내가 불안장애를 앓지만 않았더라면 우리 가족들도 행복했을 텐데 ."
    },
    {
        "question":"삶이 너무 고달파서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내가 아무리 몸이 좀 불편하다 해도 이렇게 가난하게 살아야 한다니 ."
    },
    {
        "question":"힘들 때 기대고 의지할 사람이 없어서 더 힘들고 슬프셨군요 .",
        "answer":"나는 정신도 불안한데 기대고 지지할 사람 하나 없는 나는 앞으로의 희망이 없어 보여 ."
    },
    {
        "question":"게임 중독으로 인한 성적 저하로 많이 고민되시겠어요 .",
        "answer":"엄마와 자제하기로 약속도 했는데 나는 바보인가 봐 ."
    },
    {
        "question":"건강이 좋지 않아 일하는 시간을 줄이게 되셨군요 .",
        "answer":"나이가 들었다고 하늘이 나에게 벌을 주는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"위궤양이 암으로 바뀌었다니 충격이 크셨겠어요 .",
        "answer":"신경 써서 관리를 안 한 나 문에 결국 벌을 받게 된 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 더 자세히 말씀해주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 임신을 해버렸어 . 모아놓은 돈도 없고 지금 남편 월급으로 둘이 살기도 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 싸우셔서 마음이 괴로우시군요 .",
        "answer":"열심히 공부했더라면 이런 일이 없었을 텐데 . 놀기만 해서 이런 벌을 받나 봐 ."
    },
    {
        "question":"인간관계가 예전 같지 않으셔서 속상하시군요 .",
        "answer":"내가 예전에 말을 너무 모질게 하고 마음의 상처를 줘서 벌 받는 건가 봐 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람들과 비교되는 감정 때문에 마음이 아주 힘들고 슬프시겠어요 .",
        "answer":"지금까지 이루어 놓은 것은 하나도 없는데 해가 바뀌면 나이만 한 살 많아지네 ."
    },
    {
        "question":"비관적인 마음이 있으시군요 . 어떤 이유에서 그런 감정이 들었는지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"내 아버지는 알코올중독이고 어머니는 도박중독인데 나도 모르게 날카로운 거로 자해를 해 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 구체적으로 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 왕년에는 떵떵거리면서 잘 나갔는데 지금은 노인이라고 불러주는 곳이 없네 ."
    },
    {
        "question":"따님을 심하게 체벌하셨군요 .",
        "answer":"딸의 멍든 모습을 보니 너무 심하게 때렸나 죄책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"당뇨로 인해 많이 힘든 상황이시군요 .",
        "answer":"관리도 안 하고 무신경하게 있었던 벌을 지금 받는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금까지 쭉 사회생활을 하며 살아오면서 남은 게 고독뿐이라 외로워하시는군요 .",
        "answer":"주변에 소홀하게 행동하면서 살아서 예전에 원만하던 대인관계도 전부 끊어져 버렸어 ."
    },
    {
        "question":"남편분의 기일이라 슬프시겠군요 .",
        "answer":"나이가 들어서 그런지 더 외롭고 쓸쓸해 ."
    },
    {
        "question":"아무도 없는 집에 혼자 있으셔서 많이 우울하시겠어요 .",
        "answer":"엄마로만 살다 보니 이제는 뭘 해야 할지 모르겠어 . 내가 할 일이 더는 없는 것만 같아 ."
    },
    {
        "question":"정신 질환으로 인해 주변 사람들과 멀어지셨군요 .",
        "answer":"괜히 내가 잘못한 것 같은 죄책감을 느껴 ."
    },
    {
        "question":"생각했던 자신의 모습과 달라 마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"나는 앞으로도 내가 생각했던 모습대로 살 수 없을 거야 ."
    },
    {
        "question":"외로운 기분이 들어서 힘드시군요 .",
        "answer":"이제 제 자식들까지 생겼으니 당연하겠지만 이렇게 살다 죽을 거라 생각하면 우울해져 ."
    },
    {
        "question":"사용자님의 상황에 대해 죄책감이 드시는군요 .",
        "answer":"가족들에게 잘해주지 못한 것에 대해 벌 받는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"우울증 때문에 사람을 만나는 것이 힘드시군요 .",
        "answer":"남편이 죽고 나서는 더 심해져서 증상이 나아질 희망이 안 보여 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들과 관계가 원만하지 못해 고충이 크시겠어요 .",
        "answer":"아내와 사별하고 홀로 힘들게 키우고 있는데 너무 절망적이야 ."
    },
    {
        "question":"아내와 다투셔서 벌 받는 기분이 드시는군요 .",
        "answer":"내가 별것도 아닌 거에 언성을 높였다는 생각에 죄책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"하던 운동을 못 하게 돼서 속상하시군요 .",
        "answer":"꿈이었던 배구선수를 못 한다고 생각하니 인생의 목표가 사라져버려 죄책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"암 진단을 받아서 하늘이 무너지는 기분이시군요 .",
        "answer":"이제 빚을 다 갚고 편하게 사나 했는데 암에 걸려서 희망이 안 보여 ."
    },
    {
        "question":"시험을 망쳐서 친구들 눈치를 보고 계시는군요 .",
        "answer":"매번 망치니까 부모님께도 죄책감이 들어 . 집에 들어가는 게 벌 받는 일처럼 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"자녀분이 학원을 더 다니고 싶다고 했는데 못 보내줘서 마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"지금도 하는 일 때문에 스트레스가 만만치 않은데 도저히 일을 더 늘릴 수가 없었어 ."
    },
    {
        "question":"결혼 생활 중 회의감을 느끼시고 있군요 . 왜 그렇게 느끼셨어요 ?",
        "answer":"맞벌이하는데 시가도 친정도 내가 가정주부가 되었으면 하는 눈치라 . 남편이 잘났거든 ."
    },
    {
        "question":"신체장애로 인한 슬픔과 상처들이 많아 억울하고 속상하시겠군요 .",
        "answer":"거기다 사람들이랑 어울려 친해지기도 어려워서 나 자신조차 죄책감도 느껴 ."
    },
    {
        "question":"좋은 환경에서 교육하고 싶은데 여건이 안되어서 속상하시군요 .",
        "answer":"더 나은 교육환경을 제공하지 못할 것 같아 . 계속 이렇게 살아야 할까 ?"
    },
    {
        "question":"남편의 퇴직으로 인한 경제적 어려움으로 자녀에게 비관적인 말씀을 하시는군요 .",
        "answer":"딸 시집도 가야하고 돈 들어갈 데는 많은데 혼자 벌이로는 희망이 없어 ."
    },
    {
        "question":"일하는 게 힘든데 가족 때문에 해야 하는 상황이 많이 힘들겠어요 .",
        "answer":"일을 그 정도만 하자니 너무 죄책감 들어 . 나 전생에 큰 잘못을 했었나 봐 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 식사를 챙겨주시는 것이 불편하시군요 .",
        "answer":"엄마가 아니라 할머니 같아 . 먹는 거뿐 아니라 늘 나에게 집착하셔서 피곤해 ."
    },
    {
        "question":"모의고사를 망쳐서 속이 많이 상했군요 .",
        "answer":"공부할 때 헷갈려서 찬찬히 본 문제를 또 틀렸어 . 스트레스가 너무 심한가 봐 ."
    },
    {
        "question":"정말 힘드시겠군요 . 고민이 깊겠어요 .",
        "answer":"안 들려서 집중하다 보니 그게 너무 힘들어서 스트레스받고 잘 못 알아들을까 불안하고 ."
    },
    {
        "question":"취업 준비에 어려움이 있으셨군요 .",
        "answer":"쉬어도 쉬는 것 같지가 않아 . 부모님께 죄송한 마음이 들어 ."
    },
    {
        "question":"상황이 마음처럼 되지 않아 걱정이 되셨군요 .",
        "answer":"다른 친구들은 돈도 잘 벌어서 부모님이랑 여행도 가던데 나는 그럴 수 없어서 더 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"뜻대로 할 수 있는 게 없어서 답답하겠어요 .",
        "answer":"내 진로 하나 내 마음대로 선택할 수 없으니 다른 모든 것도 마찬가지겠지 ."
    },
    {
        "question":"아내와 사별한 이후 아들과 교류 없이 지낸다는 사실이 슬프셨군요 .",
        "answer":"아들과 안부도 물으면서 살고 싶은데 희망이 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"만날 사람도 없고 갈 곳도 없어서 외로우시군요 .",
        "answer":"그동안 대인관계에 소홀했던 벌을 지금 받는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"곁에 남은 사람들이 줄어들어 허탈함을 느끼시는군요 . 많이 공허하셨겠어요 .",
        "answer":"이제 내 곁에 있을 사람이나 있을까 ? 자식들도 날 싫어하고 친구도 없어 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 후 아내와 갈등에 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"처음엔 나아지겠지 생각했는데 희망이 없어 . 앞으로는 더 어두운 일상이 반복될 거야 ."
    },
    {
        "question":"암에 걸리셨다니 마음이 속상하시고 슬프시겠어요 .",
        "answer":"더 악화되면 계속 아플 텐데 열심히 살아봤자 소용이 없어 ."
    },
    {
        "question":"아내가 사용자님을 막 대하셔서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"점점 외로워 . 아내랑 정말 행복했었는데 이제는 행복해질 희망이 안 보여 ."
    },
    {
        "question":"결혼하는 딸에게 해줄 수 있는 것이 없어서 죄책감이 드시는군요 .",
        "answer":"이게 다 노후준비를 소홀히 한 것에 대해 벌을 받는 거야 . 너무 미안해 ."
    },
    {
        "question":"공부 때문에 놀지 못해서 친구들에게 눈치 보이고 미안함을 느끼시는군요 .",
        "answer":"이런 상황이 계속되어서 친구들에게 죄책감이 들고 벌 받는 것 같은 기분이 들어 ."
    },
    {
        "question":"아내가 세상을 떠나고 자녀들을 돌볼 마음의 여유가 없으시군요 .",
        "answer":"앞으로도 이런 상황이 계속될 텐데 비관적인 생각밖에 들지 않아 ."
    },
    {
        "question":"아내가 돌아가셔서 정말 슬프시겠어요 .",
        "answer":"나 혼자 어찌 살겠어 . 나도 곧 따라가야지 ."
    },
    {
        "question":"가정의 불화로 인하여 마음이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"도박에 손을 대버려서 아내의 신뢰도 잃고 가정도 잃게 생겼어 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 동생을 더 좋아하는 것 같아 기분이 상했군요 .",
        "answer":"나도 아픈데 동생만 챙기고 나한테는 괜찮냐고 묻지도 않아 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 이혼하시게 됐다니 아주 속상하겠어요 .",
        "answer":"내가 학업이 아니라 가족에게도 관심을 많이 뒀었다면 이혼하지 않았을 텐데 너무 미안해 ."
    },
    {
        "question":"딸이 연락을 받지 않을 것 같아 우울하시군요 .",
        "answer":"내가 연락을 한다면 싫어하겠지 ? 전화를 받지 않을 것 같아서 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"퇴직을 하고 대인관계가 축소되어 비관적이라고 느끼셨겠군요 .",
        "answer":"일할 때 정말 열심히 인맥을 만들고 다녔는데 모두 사라져서 희망이 사라진 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사회적 지지 없는 경쟁 사회 속에서 불안장애를 겪으며 비관적인 감정을 느끼시는군요 .",
        "answer":"온통 시기와 질투 경쟁뿐 희망이 없는 삶이야 ."
    },
    {
        "question":"맞은 곳이 아프겠네요 .",
        "answer":"가출하고 싶어 우리 집은 틀렸어 ."
    },
    {
        "question":"건강이 나빠져서 속상하시군요 .",
        "answer":"내 자식들에게 짐을 하나 더 주는 것 같아서 죄책감이 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"몸이 아프셔서 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"나을 수도 없고 이대로 쭉 살아야 하는데 차라리 빨리 죽고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 모두 떠나셔서 외로우시군요 .",
        "answer":"직업도 잃고 나니 내 인생에 희망이 보이지가 않아 ."
    },
    {
        "question":"마음이 아프시겠어요 .",
        "answer":"내가 생전에 잘 해야 했는데 ."
    },
    {
        "question":"월급이 줄어 가족들의 생계가 걱정되는군요 . 속상하시겠어요 .",
        "answer":"젊은 시절에 열심히 살지 않은 것에 대해 벌을 받는 것 같아서 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 떠나가셔서 마음이 정말 아프시겠어요 .",
        "answer":"자식도 없는 내게 유일한 행복이었는데 . 앞으로 인생에 희망이 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편이 돌아가신 후 사용자님을 무시하는 사람들 때문에 비참한 감정이 드시는군요 .",
        "answer":"남편과 함께할 때는 모든 게 행복했는데 혼자 남으니 희망이 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"혼자만 성적이 잘 나와 죄책감이 드는군요 .",
        "answer":"친구들이 말은 안 하지만 은근히 나를 따돌리는 것 같아서 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"아내와 사이가 나빠져 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"코로나로 인한 상황 때문인데 내가 잘못한 것 같아서 죄책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"학업에 대한 고민이 있으시군요 .",
        "answer":"난 공부를 너무 못해 . 희망이 없는 것만 같아 ."
    },
    {
        "question":"천식으로 인해 생활의 제약이 생기셨군요 .",
        "answer":"부모님 말씀 안 듣고 학교 자퇴하고 먼지 쌓인 창고에서 일했어 . 천식이 생길 수밖에 ."
    },
    {
        "question":"하고 싶은 일들이 많은데 예기치도 않게 병에 걸리게 된다니 마음이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"애들도 다 컸고 이제 나 하고 싶은 공부 하려고 대학원도 알아보고 있었는데 . 허무하다 ."
    },
    {
        "question":"친구들 눈치가 보이고 벌 받는 느낌이 드시는군요 .",
        "answer":"여고에 올라오니 애들이 공부를 훨씬 잘하는 데 나만 못해 . 같이 있으면 죄책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"난청 때문에 손님들이 하는 말을 잘 못 알아들어서 손님들에게 불편함을 준 게 죄송하군요 .",
        "answer":"나 때문에 같이 일하던 사람들도 불편했을 거야 . 이게 다 내가 귀가 잘 안 들리는 탓이야 ."
    },
    {
        "question":"직업군 특성으로 인해 고독과 무위를 느끼시는군요 .",
        "answer":"앞으로 또 지역을 이동할 텐데 모르는 사람과 지내야 한다는 것이 참 불안해 ."
    },
    {
        "question":"친구들 사이에서 눈치를 보고 계시는군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"친구들과 놀 때도 너무 죄책감이 들고 놀고 나면 벌 받는 것 같은 기분이 들어 ."
    },
    {
        "question":"사람들의 신뢰를 얻지 못해서 속상하군요 .",
        "answer":"이게 다 내 신체적 장애 때문인 것 같아서 괜히 벌 받는 기분이 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"혼자 집에 계셔서 외로우시겠어요 .",
        "answer":"자식들도 바빠서 잘 연락되지 않으니 더 고독한 기분만 들어 ."
    },
    {
        "question":"암 진단을 받으셨군요 .",
        "answer":"내가 죽으면 우리 가족은 어떻게 살아가 ? 전생에 지은 죄에 대한 벌을 받는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"외도의 경험으로 아내와의 불화에 죄책감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"정말 딱 한 번 그런 건데 이렇게까지 해야 하나 싶다가도 아내에게 너무 미안해 ."
    },
    {
        "question":"부정행위를 친구가 본 것 같아서 불안하시군요 .",
        "answer":"그냥 모르는 거 틀리고 말걸 . 친구가 내 비밀을 알고 있어서 벌 받는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"하고 싶은 진로가 부모님의 과잉보호 때문에 희망이 없다고 느껴져서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"나는 이제 내가 하고 싶은 건 하지 못할까 봐 너무 걱정되고 절망스러워 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 성적 때문에 다투셔서 아주 속상하시겠어요 .",
        "answer":"나도 열심히 공부한다고 하는 건데 결과는 늘 왜 이럴까 . 내가 무슨 죄를 지었길래 ."
    },
    {
        "question":"요즘 경제적인 이유로 마음이 힘드시군요 .",
        "answer":"이러다 문 닫아야 할지도 모르는데 왜 나한테 이런 시련이 찾아온 걸까 ."
    },
    {
        "question":"미래에 대한 고민으로 힘들어하시고 계시는군요 .",
        "answer":"아무리 생각해도 내 미래는 암울할 것만 같아서 눈물이 나는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 서로 싸우시는 것 때문에 죄책감을 느끼시고 있군요 .",
        "answer":"안 그래도 부모님이 학원까지 보내주시는데 내가 모자란 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"공부를 잘하지 못해 조별과제에서 어려움을 느껴 힘드시겠어요 .",
        "answer":"나 때문에 조원들이 피해를 볼 것 같아 . 죄책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"아내와 얘기하시면 벌을 받는 것 같이 느껴지시는군요 .",
        "answer":"아내는 내가 집에 돌아오면 항상 결혼한 것을 후회하는 듯한 말을 해서 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"질병이 진행 중이라 절망스럽군요 .",
        "answer":"나는 무식해서 이게 백내장 증상인지도 몰랐어 . 난 틀렸어 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들한테 부담이 되는 것 같아 마음이 괴로우시군요 .",
        "answer":"매번 자식들한테 손 벌리려니 아주 벌 받는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"주변 사람들이 갑자기 피해서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"장애인이 죄가 아닌데 왜 날 피하는 걸까 ? 내가 늙고 흉측해 보이나 ?"
    },
    {
        "question":"사람들과의 문제로 고민이시군요 . 정말 힘드시겠어요 .",
        "answer":"일일이 간섭하고 쓸데없이 시키는 것도 많아 . 말이 통하는 상대는 한 명도 없어 ."
    },
    {
        "question":"혼자 남았고 몸도 아파서 무기력한 기분이시군요 .",
        "answer":"자식들도 연락이 안 되고 혼자 사는 삶에 희망이 없어 ."
    },
    {
        "question":"사람들과의 관계 형성이 힘드시군요 .",
        "answer":"전생에 내가 무슨 잘못을 했길래 벌 받는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"회사에서 사고를 치셔서 감봉되셨군요 .",
        "answer":"우리 팀원들이 날 왕따시켜 내가 중요한 일을 그르쳐서 벌 받는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"학원 문제 때문에 힘드시군요 .",
        "answer":"엄마 아빠도 사정이 있을 텐데 화내서 너무 미안해 ."
    },
    {
        "question":"혼자 아들을 키우는 미혼부이시군요 . 아이를 생각하면 자꾸 미안해지나요 ?",
        "answer":"직장도 불안하고 좋은 환경에서 아이를 키우지 못하는 것 같아서 미안해져 ."
    },
    {
        "question":"주변 사람들이 많이 떠나간다고 느끼시면서 아주 속상하시겠어요 .",
        "answer":"평소 사람들에게 못되게 굴어서 이런 장애가 갑자기 찾아온 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"소득이 줄어서 가족들에게도 미안하시고 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"나아질 기미가 안 보이니 괴로워 . 평소에 주변인들에게 신경 썼다면 이러지 않았을까 ?"
    },
    {
        "question":"시력이 좋지 않아 친구에게 질 수밖에 없어서 억울하셨겠어요 .",
        "answer":"시력이 안 좋은 건 너무 불편해 . 평생 이렇게 살아야 할까 봐 우울해 ."
    },
    {
        "question":"가족에 대한 미안함으로 마음이 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"일찍이 건강관리를 했더라면 좋았을 텐데 . 벌 받는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"신체적 문제로 인해 자신감이 하락하셔서 괴로우시군요 .",
        "answer":"아이도 못 낳고 결혼도 못 하고 쓸쓸히 혼자 고독사를 하게 될 거야 너무 절망스러워 ."
    },
    {
        "question":"손자에게 용돈을 주지 못해 속상하시군요 .",
        "answer":"벌어둔 돈을 주식에만 쏟지 않았어도 이런 생각은 안 했을 텐데 . 정말 벌 받는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아내와 사별하셔서 때문에 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"특히 아이들이 너무 힘들어하는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"아내가 죽어 괴로움을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"이제 난 어떻게 살아가면 좋지 ? 삶에 희망이 보이지 않아 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들과 멀어져서 고독과 무위를 느끼시는군요 .",
        "answer":"사이가 멀어진 지는 좀 됐어 . 아마 앞으로도 이런 관계를 유지하겠지 ."
    },
    {
        "question":"남편이 아프셔서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"초기를 지나 중기라고 하는데 치료를 받아도 좋아지진 않을 것 같아 . 희망이 없어 ."
    },
    {
        "question":"큰 사고가 있으셔서 마음이 많이 안 좋으시겠어요 . 경제적으로도 큰 문제를 겪고 계시네요 .",
        "answer":"세상이 나한테 왜 이러는지 모르겠어 . 벌을 받는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"대인관계가 축소되어 많이 외로우시군요 .",
        "answer":"마치 벌을 받는 것 같아 . 인생을 헛살았나 죄책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"병 때문에 자녀분들이 고생한다는 생각이 들어 속상하시겠어요 .",
        "answer":"미리미리 병원을 가지 못한 내 탓이지 . 벌 받는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"배우자를 떠나보내고 나서 많이 외롭고 힘드시군요 .",
        "answer":"차라리 나도 데려가지 나 혼자 어떻게 살라고 . 병원비로 돈도 다 쓰고 이젠 아무것도 없어 ."
    },
    {
        "question":"아들이 싫어하는 것 같아 속상하시군요 .",
        "answer":"벌 받는 것 같은 기분이 들어 . 후회돼 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"부모님이 싸우실 때마다 죄책감이 들고 사라지고 싶은 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"아무도 곁에 없어서 쓸쓸하시군요 .",
        "answer":"말을 해도 들어줄 사람이 없으니까 . 이 늙은 나이에 만날 리도 없으니 죽기만을 기다려야지 ."
    },
    {
        "question":"자식들로 인해 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내가 일하느라 신경을 못써줬더니 나를 아는 체하지도 않아 ."
    },
    {
        "question":"아내가 먼저 돌아가셔서 마음이 매우 괴로우시군요 .",
        "answer":"내가 아내에게 고생을 많이 시켜서 혼자 살라고 벌 받는 것 같아 . 아내에게 미안해 ."
    },
    {
        "question":"건강 문제로 인해 스트레스를 받으시는군요 .",
        "answer":"내 또래에 건강한 사람들이 부러워 . 나는 항상 불안해 ."
    },
    {
        "question":"가족들과의 불화로 죄책감이 생겨 힘드시군요 .",
        "answer":"예전에 가족에게 소홀했던 나 때문이야 . 이제 벌을 받는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들에게 무시 받는다는 생각이 들어서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"은퇴하기 전에 일을 더 우선했던 엄마여서 자식들한테 잘해주지 못한 벌을 받는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"친구 보증을 섰다가 사기당해서 재산을 잃었어 . 자식들 돈도 있었는데 죄책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"건강이 안 좋아지셔서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"병이 생기고 건강이 나빠지니까 내가 가족들한테 나쁘게 한 일들에 죄책감이 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"다른 애들과는 달라서 저주받았다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"온라인에서는 내 장애를 숨기는 게 가증하지 . 하지만 이것도 사람을 속이는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"사고를 겪고 나서 많이 혼란스러우시군요 .",
        "answer":"그때 내가 못된 마음을 먹고 있어서 이런 일이 생겼나 봐 . 앞으로 나는 어떻게 살아가지 ?"
    },
    {
        "question":"아이들 때문에 많이 속상하시군요 .",
        "answer":"부모 말은 들으려고도 하지도 않고 자기네들 멋대로이니 . 이렇게 키운 내 탓이지 ."
    },
    {
        "question":"혼자라는 생각에 외로우시군요 .",
        "answer":"그렇게 고생을 하며 키웠는데 그 노고 알아주는 자녀 한 명 없네 ."
    },
    {
        "question":"아버지의 학대 때문에 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"가뜩이나 도와줄 사람도 없는데 가만히 있으면 아빠의 폭력이 나날이 심해질 거야 ."
    },
    {
        "question":"몸이 불편해서 가족들에게 죄책감이 드시는군요 .",
        "answer":"무슨 잘못을 해서 이렇게 벌을 받는 기분이 드는 걸까 ."
    },
    {
        "question":"감기에 걸렸는데도 새어머니가 관심이 없어서 서러우시군요 .",
        "answer":"새엄마는 새엄마 자식만 예뻐하고 아빠도 출장 가서 나는 이제 이 집에서 살아갈 희망이 없어 ."
    },
    {
        "question":"의지했던 남편이 떠나고 몸도 안 좋아서 속상하시군요 .",
        "answer":"그동안 비염까지 있었는데도 돌아다닌 탓에 벌 받는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"대인관계가 축소되는 것 같아 죄책감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"내 감정에만 신경을 썼더니 사람들이 멀어져서 벌 받는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"요즘 건강이 안 좋아지시는 것 같아 마음이 안 좋으신가 보아요 .",
        "answer":"오래됐지 . 학위 욕심에 연구 몰두하고 식사도 안 챙기고 술 담배 하며 내 몸 내가 망쳤지 ."
    },
    {
        "question":"몸이 약했던 가운데 최근 건강이 더 나빠진 것 같아 염려되시겠어요 .",
        "answer":"기운 없다며 차로만 이동하고 음식도 입에 맞는 것만 골라 먹고 . 다 내 탓이야 ."
    },
    {
        "question":"가정 문제로 마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"부모님이 자꾸 싸우셔 . 정도가 너무 심해서 이제는 희망이 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"딸이 보고 싶어서 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"이제 남편도 없고 남은 건 딸뿐인데 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"분노조절장애로 인해 가족들과 갈등을 빚고 계시는군요 .",
        "answer":"처음에는 가족들과 사이가 좋았는데 나로 인해 사이가 다 안 좋아진 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"다른 친구들은 결혼하는데 사용자님께서는 아직 좋은 짝을 찾지 못하셔서 많이 힘드셨군요 .",
        "answer":"친구들이 자랑하는데 너무 화가 나고 열등감 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"당뇨라서 너무 속상하시겠어요 .",
        "answer":"평소 건강관리 소홀히 한 게 너무 후회돼 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 의지가 많이 되는 분이었던 것 같은데 힘드시겠어요 .",
        "answer":"남편 없이 어떻게 살아가야 할지 모르겠어 . 다 포기하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아빠께 삼억을 빌려 사업을 했는데 실패해 죄책감을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"돈을 빌리며 꼭 성공해서 효도해드린다고 큰소리쳤는데 너무 죄송하고 죄책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"아내와 딸의 불화를 보고 항상 도망치기만 해서 죄책감이 드시는군요 .",
        "answer":"맞아 . 아무래도 딸의 성적 때문에 불화가 생긴 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"부인께 모진 말씀을 하셔서 이혼을 하셨고 그것에 대해 죄책감이 드시는군요 .",
        "answer":"응 . 신혼 때부터 모진 말을 많이 했는데 오십 년이 지난 지금에야 터진 것이지 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드시겠군요 .",
        "answer":"아직 어린데 직장도 못 구해서 앞으로 살아갈 희망이 없어 ."
    },
    {
        "question":"가정폭력으로 경찰서에 가게 된 아버지를 친구가 알게 되어 속상하고 힘드시군요 .",
        "answer":"오 년을 짝사랑했어 . 치부가 다 드러난 기분이라서 절망적이고 눈물만 나와 ."
    },
    {
        "question":"키 때문에 선수 발탁에 대한 두려움을 가지고 있으시겠어요 .",
        "answer":"아무리 연습해도 키 큰 애들을 따라잡을 수는 없을 거야 ."
    },
    {
        "question":"배우자와의 사별 때문에 힘드시겠어요 .",
        "answer":"아내가 없는데 어떻게 살아가야 할까 . 너무 고통스러워 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 상처를 들키게 되어 많이 혼란스러우시겠어요 .",
        "answer":"내 인생은 너무 불행한 것 같아 . 이제 나도 정말 힘이 들어 ."
    },
    {
        "question":"게임중독 때문에 많이 곤란한 상황에 부닥치셔서 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"게임을 너무 많이 하니까 나 자신이 망가지고 있다는 느낌이 들고 벌 받는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그 사실을 알게 된 순간 무척 상심이 크셨겠어요 .",
        "answer":"평생 이 길만 보고 달려왔는데 이렇게 그만둬야 한단 게 너무 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"혼자 간직하고 싶은 가정사 때문에 친구들과 이야기할 때 많이 불편하시겠어요 .",
        "answer":"가족 이야기가 나오면 자꾸 피하게 되니 마음을 열고 지낼 수 있는 사람이 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"퇴직과 구직으로 마음이 많이 복잡하시겠어요 .",
        "answer":"모두 나의 무능력한 탓인 것 같아 . 전생에 죄가 커서 벌을 받는 건가 ?"
    },
    {
        "question":"사랑하는 분과 편안한 마음으로 함께하지 못해서 마음이 아주 슬프고 힘드시겠어요 .",
        "answer":"지금 와서 아내와 잘 지낼 수 있는 마땅한 방법이 떠오르지 않으니 절망감만 더해지네 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"나이는 드는데 이루고 싶은 목표가 없으니 사는 게 그냥 벌 같아 ."
    },
    {
        "question":"천식이 심해져서 걱정이 많이 되시겠어요 .",
        "answer":"젊었을 때부터 매일 담배를 피운 게 후회돼 . 지금 와서 벌을 받는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 잘린 문제로 힘드시군요 . 정신질환 때문인 것 같아서 괴로우시군요 .",
        "answer":"이제껏 내가 한 행동의 업보일지도 모르지 . 이젠 막막하구나 ."
    },
    {
        "question":"수학 시험을 망쳐서 부모님께 혼날 것이 걱정되시는군요 .",
        "answer":"친구들보다 너무 안 좋은 점수를 받아서 부모님이 화나실 것 같아 . 무서워서 집에 어떻게 가지 ?"
    },
    {
        "question":"남편분이 돌아가셔서 슬퍼하시는군요 .",
        "answer":"아들만 없었어도 같이 죽는 건데 . 너무 슬프다 ."
    },
    {
        "question":"집안 사정이 좋지 않아 마음이 괴로우시군요 .",
        "answer":"나아질 것 같지 않아 . 정말 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"대인관계로 인해 마음이 괴로우시겠군요 .",
        "answer":"하나 있는 딸마저 날 싫어하는데 주변 사람들과도 멀어지다니 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 그런 일로 화를 내서 슬프시군요 .",
        "answer":"왜 나를 믿어주지 못할까 . 집에 있는 게 너무 갑갑하고 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"혼자라고 느껴져서 많이 외로우셨겠어요 .",
        "answer":"아이들도 다 나를 떠났고 이제는 찾아오지도 않아 ."
    },
    {
        "question":"통풍 때문에 불편하고 속상하시겠어요 .",
        "answer":"젊었을 때 술이랑 담배를 달고 살아서 벌 받고 있나 봐 ."
    },
    {
        "question":"일과 아들 돌보는 것을 병행하지 못하는 스스로가 싫군요 .",
        "answer":"스트레스가 쌓여서 일도 제대로 못 해 . 아들과 회사 모두에게 미안하고 내가 한심해 ."
    },
    {
        "question":"지금까지 한평생 혼자서 지내서 허탈하시군요 .",
        "answer":"이 나이에는 가족을 만들기도 친구를 만들기도 글렀어 . 아마 이러다가 혼자 죽게 될 거야 ."
    },
    {
        "question":"시험에 합격하지 못할까 봐 불안하시겠어요 .",
        "answer":"열심히 준비한다고 했는데 희망이 없어 보여 . 절망적이야 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 어려움을 겪고 계시는군요 .",
        "answer":"이 나이 먹어서까지 힘들 줄 몰랐는데 죄책감이 들고 벌 받는 것만 같아 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들이 연락이 잘 없어서 아주 속상하시겠어요 .",
        "answer":"이대로 혼자 늙어 죽으면 너무 쓸쓸할 것 같네 ."
    },
    {
        "question":"몸도 아픈데 부모님 사이까지 걱정되는 모양이군요 .",
        "answer":"이렇게 누워서 계속 병원비만 축내면 새엄마도 결국 우리를 떠나가 버리지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"아내의 폭언 때문에 힘드시군요 .",
        "answer":"단순한 갱년기 증세인지 아니면 다른 원인이 있는 건지 희망이 보이지 않아서 외롭고 허탈해 ."
    },
    {
        "question":"친구들하고 지내는 데에 많은 어려움이 있으신 것 같아요 .",
        "answer":"애들이 다들 날이 서 있고 예민해서 자꾸 겉돌게 돼 . 괜히 죄책감이나 들고 ."
    },
    {
        "question":"아내가 자꾸 욕을 하고 때려서 불행하시군요 .",
        "answer":"내 주변엔 아내 말곤 기댈 사람도 없는데 어떻게 살아야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"식당 수입의 감소로 힘들어하시는군요 .",
        "answer":"이전에 더 착하게 살지 않아서 벌 받는 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"시한부 선고를 받은 것에 죄책감을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"지난날을 돌이켜 봤을 때 모든 게 후회되고 내 탓인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 지나치신 걱정으로 진로에 대해 많이 힘드셨군요 .",
        "answer":"나의 인생인데 부모님의 과잉보호 때문에 나의 선택권이 없어지는 것 같아서 두려워 ."
    },
    {
        "question":"매번 휠체어 생활을 해서 일상생활에 불편함을 느끼셔서 벌을 받는 기분이시군요 .",
        "answer":"다리가 불편해서 앞으로 뭘 하고 싶고 뭘 해야 행복한 건지 잘 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"그간의 세월이 많이 떠올라 죄책감도 드시는군요 .",
        "answer":"내 죄로 벌 받는 거 같고 죄책감에 잠을 못 자고 있어 ."
    },
    {
        "question":"교통사고를 당해 팔을 못 쓰게 됐는데 운전자가 학교 다닐 때 괴롭혔던 친구셨군요 .",
        "answer":"학교 다닐 때 그 친구를 괴롭혔는데 이제 와서 보니 어리석은 짓이었네 . 벌 받는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"아버지의 학대로 힘드시군요 .",
        "answer":"이렇게 계속 맞으면서 살 수 있을까 . 희망이 없어 ."
    },
    {
        "question":"스트레스 때문에 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내가 과연 나을 수 있을까 ? 너무 불안해 ."
    },
    {
        "question":"중요한 돈을 한 번의 실수로 잃은 거에 대한 죄책감 때문에 괴로우시군요 .",
        "answer":"집에서는 괜찮다고 하지만 내 실수에 죄책감이 들고 괴로워 매일 벌 받는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"옆에서 지지해주는 사람이 없어서 힘드시군요 .",
        "answer":"나를 믿어주는 사람이 한 명이라도 있으면 좋을 텐데 ."
    },
    {
        "question":"연락이 닿는 사람이 없으셔서 마음이 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"괴롭지 . 사는 낙이 없어 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 세상을 떠난 아내 때문에 죄책감이 드시는군요 .",
        "answer":"응 . 이제 혼자라는 생각에 외롭기도 하고 허탈하기도 하네 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 싸움으로 죄책감을 느껴 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"예전에는 정말 사이가 좋으셨는데 . 다 내 탓인 것만 같아 ."
    },
    {
        "question":"새어머니가 치료를 반대하셔서 힘드시군요 .",
        "answer":"안 그래도 아픈데 반대하셔서 앞으로 아무것도 할 수 없을 것 같아 . 새엄마는 나만 미워해 ."
    },
    {
        "question":"키가 작다는 생각에 스트레스를 받으시는군요 .",
        "answer":"키가 작아서 아무것도 할 수 없다는 생각이 들어 . 왜 친구들은 다 키가 큰지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"고독감을 느끼셔서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"앞으로 무엇을 해야 될지 모르겠고 앞길이 막막해 . 희망이 없어 ."
    },
    {
        "question":"아내를 먼저 떠나보내셔서 마음이 정말 힘드시겠어요 .",
        "answer":"살아갈 의지도 없는데 앞으로 난 무엇을 어떻게 해야 하지 ?"
    },
    {
        "question":"건강이 좋지 않아 힘드시겠어요 .",
        "answer":"예전부터 조금씩 몸 관리를 했어야 했는데 그렇지 않아서 벌을 받고 있는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어머니와 갈등이 생겨서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"근데 오늘 엄마가 집을 나갔대 . 나 때문인 것 같아서 너무 죄책감 들어 벌 받았나 봐 ."
    },
    {
        "question":"마을 사람들이 피하시는군요 . 속상하시겠어요 .",
        "answer":"응 내가 너무 내 고집만 부렸나 봐 . 그래서 이렇게 벌 받는 건가 싶어 ."
    },
    {
        "question":"너무 잘한 일인데 기분이 좋지 않겠어요 . 친구들은 성적이 떨어져서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"그렇게 내가 잘못한 것도 아닌데  친구들도 기분이 안 좋아 보여서 괜히 걱정돼 ."
    },
    {
        "question":"과거 부부관계에 대해 죄책감이 크실 것 같아요 .",
        "answer":"혼자 남겨진 지금 너무 고독하고 지나온 세월이 허탈해 ."
    },
    {
        "question":"공부 때문에 불안하고 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"불안해서 밤에 잠도 안 와 . 인제 그만 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"취업이 어려워 마음이 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"같은 고민을 했던 여동생에게 스트레스를 줬던 것 같아 지금의 내가 벌 받고 있는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"만성질환자라 직업을 잃을까 봐 슬프시겠어요 .",
        "answer":"병이 악화되면 앞으로 학생 앞으로 학생들을 못 보게 될지도 몰라 . 내 인생은 망했어 ."
    },
    {
        "question":"가정에 소홀하셔서 벌 받는 기분이시군요 .",
        "answer":"독하게 일만 하고 남편과 아들에게 항상 무신경한 사람이었어 . 죄책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"자녀분께 생활비를 받으시는 것에 미안함을 느끼고 계시군요 .",
        "answer":"젊은 날 도박으로 빚 갚느라 노후준비를 못 했어 . 자식에게 짐만 되니 벌 받는 인생 같아 ."
    },
    {
        "question":"가족을 떠나보내시고 그립고 외로우시겠어요 .",
        "answer":"고독한 삶에 무슨 희망이 있을까 ? 삶의 이유가 무엇인지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 진로에 지나치게 관여하시는 것 같아 답답하셨군요 .",
        "answer":"나도 언젠가는 성인이 될 텐데 항상 아이 취급만 하니까 . 앞이 안 보여 ."
    },
    {
        "question":"생일인데 가족들로부터 연락이 없어 고독하시군요 .",
        "answer":"그동안 아내와 자식들에게 몹쓸 짓을 많이 해서 그런가 봐 . 벌 받고 있는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아토피 때문에 스트레스를 받으시는군요 .",
        "answer":"아무리 가꿔도 저 사람들처럼 원래 피부로 돌아가긴 힘들겠지 . 난 이제 가망이 없어 ."
    },
    {
        "question":"건강 문제로 인해 근심이 많으시겠어요 .",
        "answer":"내가 잘못되면 가족들은 어떻게 해야 할까 . 그동안 잘해준 것도 없는데 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 자식에게 해주지 못해 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"아이를 잘 키워주고 싶었는데 돈 문제 때문에 보낼 수 없으면 슬플 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"육아 스트레스로 인해서 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"다 지겹고 힘들어 . 남편은 항상 육아가 별것도 아니라고 무시해 ."
    },
    {
        "question":"질환으로 인한 신체 불편함으로 인해 스트레스를 받고 계시나 보군요 .",
        "answer":"몸이 굳어가는 것 같아 불편해 . 내가 왜 이렇게 된 걸까 스스로 되돌아보게 되네 ."
    },
    {
        "question":"관심을 가져주지 않아 마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"관심을 가져주면 희망을 가지고 살아갈 수라도 있을 텐데 ."
    },
    {
        "question":"아내가 돌아가시고 나서 많이 힘드시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 .",
        "answer":"내 마음도 힘든데 중학생 딸아이가 나에게 기대려고 하는 게 부담이 돼 . 이런 내가 싫어"
    },
    {
        "question":"가족 간의 불화로 많이 힘들어하시는군요 .",
        "answer":"엄마의 소원을 들어주지 못하는 것에 대해 죄책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"배뇨장애와 경제 문제 때문에 힘들어하시는군요 .",
        "answer":"평상시에 케겔 운동도 열심히 하고 몸 관리를 안 해서 그런 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"대인관계의 축소 때문에 생각이 많으시겠어요 .",
        "answer":"친구들과의 모임도 모두 중단하고 집에만 틀어박혀 지내고 있어 ."
    },
    {
        "question":"자녀분이 사용자님과의 대화를 거부해서 속상하시군요 .",
        "answer":"게임을 한다고 너무 크게 화를 낸 것 같아 . 딸이 많이 상처받았던데 죄책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"교통사고로 장애를 얻어 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내가 가족들에게 소홀했던 것 때문에 벌 받았나 봐 . 이제 나는 어떻게 살아야 하지 ?"
    },
    {
        "question":"오래된 결혼생활에 지치셨군요 .",
        "answer":"아내는 계속 밖으로 나가니 나 혼자 외롭기도 해 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으셨군요 . 정말 힘드시겠어요 .",
        "answer":"일을 그만두니 나가는 곳도 없고 힘들기만 해 . 만나는 사람도 없고 정말 외롭다 ."
    },
    {
        "question":"재정 문제로 아내한테 죄책감이 드시는 것 같아요 .",
        "answer":"아내가 돈 다 쓰지 말고 노후준비에 신경을 쓰라고 했었거든 ."
    },
    {
        "question":"신체장애로 소득이 낮아 많이 힘드셨군요 .",
        "answer":"어떻게 하면 소득이 좀 나아질 수 있을까 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"은퇴하고 사회적 지지가 적어져 허탈한 기분이 드시는군요 .",
        "answer":"나에게는 더 이상 일할 수 있다는 희망도 없어진 지 오래야 ."
    },
    {
        "question":"청각장애 때문에 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내가 이렇게 태어난 게 세상이 날 벌 주는 것 같아 . 정말 우울해 ."
    },
    {
        "question":"우울증이 심해져서 삶의 희망도 잃어버리셔서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"잘살아 보려고 다짐해도 이런 상황을 알아줄 사람이 없어서 다 포기하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"드라마 작가를 하고 싶군요 . 현실적인 부분 때문에 속상하겠어요 .",
        "answer":"어렸을 때부터 꿈이었지만 난 아마 못할 거야 . 현실과 이상은 너무 달라 ."
    },
    {
        "question":"병 때문에 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"잘못된 식습관부터 모든 게 내가 그동안 건강을 못 챙긴 탓 같아 . 벌 받는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"발이 불편하셔서 현실보다 게임 속 세상을 사시는군요 .",
        "answer":"내가 못된 아이라 벌 받았나 봐 . 이렇게 게임에 빠진 나 때문에 슬퍼하는 부모님께 죄송스러워 ."
    },
    {
        "question":"딸이 결혼 후에 아무런 왕래가 없어 섭섭하시군요 .",
        "answer":"지금까지 최선을 다해서 키웠는데 이렇게 행동하니 너무 괘씸해 ."
    },
    {
        "question":"경제적인 소득 감소로 인하여 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"게다가 만성 기관지염까지 앓고 있어서 가족들에게 미안하고 엄마로서 죄책감을 느껴 ."
    },
    {
        "question":"노후에 대비하지 못해 자녀분들에게 미안하시군요 .",
        "answer":"자식들한테 짐이 되는 것 같아서 죄책감 들고 이게 벌 받는 건가 싶어 ."
    },
    {
        "question":"현실과 이상의 괴리가 있어서 희망이 없으시군요 .",
        "answer":"내가 사업을 하나 차리고 싶지만 현실은 돈이 하나도 없는 백수야 . 너무 혼란스러워 ."
    },
    {
        "question":"자녀에게 도움을 받아야 하는 상황 때문에 괴로우시군요 .",
        "answer":"내가 노후 준비를 더 잘해놨으면 이런 일이 없었을 텐데 . 벌 받는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"친구와의 다툼으로 관계가 끊어져 허탈하시군요 .",
        "answer":"정말 좋아했던 친구인데 이런 식으로 멀어져서 친구에게 죄책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"혼자서 많이 힘들고 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"부모님도 내가 빨리 낫지 않으니까 답답하시겠지 . 난 정말 왜 이럴까 ?"
    },
    {
        "question":"아내가 돌아가셨군요 . 슬프시겠어요 .",
        "answer":"내 곁에 아내도 없는데 내 인생에 무슨 희망이 있겠어 ."
    },
    {
        "question":"몸이 불편해서 좋은 직장을 얻지 못해 빈곤하게 산다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"아이에게도 좋은 환경을 제공하지 못해 죄책감이 들고 다 내 잘못 같아 ."
    },
    {
        "question":"자신이 공부를 못해서 가족에게 불화가 생긴 것 같아 죄책감을 느끼고 있군요 .",
        "answer":"불화가 생기지 않게 공부를 잘하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 곁을 떠나서 많이 절망적이시군요 .",
        "answer":"내 옆엔 아무도 남지 않은 걸까 ? 나는 내 젊음을 바쳐 내 아이들을 키워냈는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"너무 급해서 신호등을 지키지 않고 달리다가 사고가 났어 . 벌 받은 거겠지 ."
    },
    {
        "question":"사람들이 허리가 아픈 것을 몰라줘서 힘드시군요 .",
        "answer":"당장 일을 그만둘 수도 없고 힘들어 . 나 때문에 다른 사람들이 고생하니 죄책감이 들기도 하고 ."
    },
    {
        "question":"아내의 죽음으로 미래가 걱정되시는군요 .",
        "answer":"앞으로 뭘 해도 잘 안 될 것만 같아 . 어떻게 살지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 병에 걸리셔서 심적으로 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"항상 행복한 미래를 생각하면서 열심히 살아왔는데 갑자기 이러니까 매사에 비관적으로 대하게 돼 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 어린아이처럼 대하셔서 스트레스를 받는군요 . 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"어떻게 해야 부모님께서 그런 말씀을 덜 하실까 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"가족들 문제로 힘들어하시는군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"요즘 정말 벌 받는 기분이야 . 내가 가족들에게 뭔가 잘못한 것만 같아 ."
    },
    {
        "question":"아내와 사별로 너무 슬프실 것 같아요 .",
        "answer":"희망이 없어 . 돈은 다 아내의 병간호에 쓰고 아내가 전부였거든 ."
    },
    {
        "question":"아이가 생기지 않아 많이 걱정되셨군요 .",
        "answer":"이대로 계속 자녀 없이 나이가 들어가면 어떡하지라는 생각이 들어 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"우울한 감정 때문에 벌 받는 것 같다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"여태 친구들을 필요할 때만 찾았더니 지금은 연락하는 친구들이 한 명도 없어 . 너무 이기적이었지 ."
    },
    {
        "question":"몸이 불편하셔서 의지와 목표가 잘 생기지 않으시군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"왜 내가 이런 벌을 받는 건지 모르겠어 . 전생에 무슨 잘못을 한 걸까 ."
    },
    {
        "question":"사고로 인해 몸도 아프시고 실업으로 인해 가족에게 죄책감도 드셨군요 .",
        "answer":"가족들도 많이 지쳐서 부담을 느끼고 있어 . 하늘의 벌을 받는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"안 좋은 일이 있으신가 보군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"저번에 큰 애와 작은 애가 싸울 때 나도 모르게 같이 언성을 높였어 . 집 분위기가 최악이야 ."
    },
    {
        "question":"소득 문제 때문에 기분이 많이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"최근에 몸이 안 좋아져서 일을 못 해 . 왜 진작 건강에 신경 쓰지 않았을까 ?"
    },
    {
        "question":"치매 때문에 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"나 자신을 아끼지 않아서 벌 받는 거 같기도 해서 죄책감이 들어 . 너무 외롭고 허탈한 인생이야 ."
    },
    {
        "question":"비관적인 상황에 너무 힘드시군요 .",
        "answer":"이젠 내가 이 세상에 살아야 할 이유가 없는 것 같아 . 모든 게 즐겁지 않아 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 구체적으로 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"학교나 학원에서 내준 숙제를 맨날 검사해 . 난 하루도 쉬지를 못해서 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"밤새 게임을 하는 바람에 많이 피곤하시겠어요 .",
        "answer":"게임을 너무 많이 해서 성적도 떨어져 . 벌 받는 건가 봐 ."
    },
    {
        "question":"적은 월급으로 내 집 마련 희망이 없다고 생각하는군요 .",
        "answer":"아무래도 서울에서 직장도 다니고 인프라도 좋으니까 계속 살고 싶은데 할 수 있는 게 없네 ."
    },
    {
        "question":"소득이 없어 자녀들에게 미안함을 느끼시는군요 .",
        "answer":"죽기 전에 뭐라도 물려주려고 했는데 . 내가 잘못 살아서 벌 받나 봐 ."
    },
    {
        "question":"수업 난이도가 너무 높아서 스트레스받으셨군요 .",
        "answer":"나만 이렇게 수업을 못 따라가는 걸까 ? 이렇게 가다가는 졸업도 못 하겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머님이 다른 친구들과 비교를 해서 속상하셨군요 .",
        "answer":"엄마 때문에 다른 친구들에게 열등감까지 느낀다고 . 나는 평생 이렇게 비교당할  거야 ."
    },
    {
        "question":"남편분과 이혼을 하셔서 심란한 마음이시군요 .",
        "answer":"난 평생 일을 하며 사느라 가족을 돌보지 못했어 . 이렇게 다 끝나버리니 허무하네 ."
    },
    {
        "question":"상해로 인해 소득이 줄어서 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"열심히 살았는데 왜 나한테 이런 일이 일어난 걸까 ? 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"남편과 이혼하게 되셔서 힘드시겠군요 .",
        "answer":"다 내 탓인 것 같고 벌 받는 기분이 들어 ."
    },
    {
        "question":"목표 없이 하루를 살아가는 것에 괴로우시군요 .",
        "answer":"귀한 시간을 허비한 것에 죄책감이 들어 . 앞으로의 막막한 인생은 벌 받는 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들이 독립하시고 혼자 계셔서 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"집에 혼자 덩그러니 있으려니 희망도 없고 앞날이 암울해 ."
    },
    {
        "question":"모두가 자신을 피하는 것 같아서 외로우시군요 .",
        "answer":"내 실수로 인해 벌 받는 느낌이야 . 직원들에게 미안한 마음이 들어 ."
    },
    {
        "question":"아버지의 폭언으로 어머니를 지켜내지 못하신 게 후회되시는군요 .",
        "answer":"아빠는 본인의 행동에 죄책감이 없는 건지 폭언의 정도가 심해져 ."
    },
    {
        "question":"주변에서 불안장애를 이해해주지 않고 약하다고만 생각해서 마음이 어려우시겠어요 .",
        "answer":"정말 내가 약한 탓일까 ? 내 삶에 희망이 없어 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 신경을 안 쓰셔서 마음 아프시군요 .",
        "answer":"아빠가 재혼하신 지 얼마 안 돼서 더 그래 . 아빠는 바쁘시고 새엄마는 나를 싫어하셔 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 싸우는 것 때문에 걱정이시군요 . 정말 힘드시겠어요 .",
        "answer":"나는 마음이 아픈 나 때문에 우리 가족 전체가 벌 받는 것 같아서 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"젊어서 하셨던 행동 때문에 벌 받는 기분이 드시는군요 .",
        "answer":"주변에서 하지 말라고 그랬을 때 왜 안 그만뒀을까 . 너무 죄책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"관절 퇴행으로 인해서 힘드시군요 .",
        "answer":"젊었을 때 바빠서 건강 관리를 못 했는데 나이가 들어서 이렇게 아픈 줄은 몰랐어 ."
    },
    {
        "question":"친구들한테 따돌림을 당해서 슬펐군요 .",
        "answer":"학교 갈 때마다 친구들 때문에 무섭고 이제는 등교하기가 싫어 ."
    },
    {
        "question":"오랫동안 노력했던 꿈을 포기하셔서 힘드셨겠군요 .",
        "answer":"육상이 내 전부였는데 앞으로 뭘 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"열심히 한 만큼 소득이 따라주지 않으니 아주 속상하시군요 .",
        "answer":"이렇게 태어난 게 마치 벌 받는 것 같고 나 때문에 가족들까지 힘들어하니 미안할 따름이야 ."
    },
    {
        "question":"장애가 생긴 후 핸드폰 사용 시간이 늘어서 고민이시군요 .",
        "answer":"인스타그램에 즐겁고 행복해 보이는 사람들을 보면 세상이 나를 벌 주는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"주변에 친구가 없어서 외로우시군요 .",
        "answer":"바쁘다는 핑계로 주위 사람들을 챙기지 않은 벌을 받는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"교통사고로 인한 장애와 대인관계의 문제로 인해 정말 마음이 힘드실 것 같아요 .",
        "answer":"내가 그동안 사람들에게 잘했더라면 내가 다쳤을 때 찾아와주는 사람이 있을 텐데 . 다 내 잘못이야 ."
    },
    {
        "question":"우울증으로 인해 사람들이 떠난 것 같아서 외롭고 허탈하실 것 같아요 .",
        "answer":"남들이 정신병원에 가보라고 했을 때 진작 가볼 걸 그랬어 . 주변 사람들에게 너무 미안해 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 과잉보호로 인해 희망을 잃으셨군요 .",
        "answer":"내가 하고 싶은 것에 대해 너무 걱정하거나 과잉보호하지 말아 주셨으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"스트레스로 인해 미래에 희망을 잃으셨군요 .",
        "answer":"회사에 가고 싶지 않아 . 전망이 없는 사람이 된 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"실업으로 인해 소득이 줄어 가족들에게 많이 미안해하시는군요 .",
        "answer":"그동안 내가 잘못 살아서 벌을 받는 건 아닐까 생각하니 더 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"새엄마가 본인의 소아마비를 안 좋은 눈빛으로 보셔서 아주 속상하시겠어요 .",
        "answer":"이대로 계속 새엄마의 눈치만 보면서 산다면 정말 못 살 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"건강 상태로 인해 절망감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"나는 희망이 없어 . 이제 어떻게 살지 ."
    },
    {
        "question":"남편과의 이혼으로 허탈하고 외로우시군요 .",
        "answer":"남편이 아파서 집에서만 생활했었는데 내가 밖에만 있었거든 . 이제 벌 받는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"아내가 돌아가셔서 마음이 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"앞으로 애들과 같이 어떻게 살아가야 할지 막막해 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세하게 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 자식들을 이렇게 방치하고 있는 줄 몰랐어 . 너무 미안하고 벌 받는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사람 대하는 것이 무서워서 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"지금까지 다른 일을 알아보고 있는데 연락이 온 적이 없어 . 매우 절망적이야 ."
    },
    {
        "question":"남편이 돌아가신 이후에 외롭고 살아가기 힘드시군요 .",
        "answer":"내가 배운 게 짧아서 혼자서 중요한 일들을 처리할 때 실수가 잦아서 나 자신이 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"스트레스로 인해 마음이 괴로우시군요 .",
        "answer":"내가 원하는 대학에 가고 싶은데 갈 수 있을지 모르겠어 . 너무 불안해 ."
    },
    {
        "question":"폐암 말기로 마음이 괴로우시군요 .",
        "answer":"아내가 끊으라고 할 때 말을 들을 걸 그랬어 . 너무 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"자식들과 부인에게 학대받는 느낌이 들어 고독하시군요 .",
        "answer":"내 결혼생활에는 더는 희망이 보이지 않아 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 말을 따라야 하는 현실이 갑갑하시군요 .",
        "answer":"의사가 되기를 바라시는데 내가 원하지도 않고 공부도 너무 많아서 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"아내와 사별 후 막막해서 절망하고 계시는군요 .",
        "answer":"아내와 맞벌이를 하고 있었는데 혼자 버는 거로는 아이들을 키우기 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"퇴임에 가까워지니 부하 직원 분들이 무시하는 것 같아서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내가 부하 직원들한테 잘못한 게 많지 . 그래도 이렇게 무시당할지 몰랐는데 다 내 탓이야 ."
    },
    {
        "question":"가족들을 못 챙겼다는 생각에 미안함을 느끼시는군요 .",
        "answer":"가족들을 잘 챙기고 돌봤어야 했는데 가족들이 나를 탓할 때마다 벌 받는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"어릴 때 열심히 살지 않아서 지금 벌을 받고 있는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편의 죽음 때문에 마음이 힘드시군요 .",
        "answer":"남편이 없으니까 살아갈 희망도 안 보여 . 너무 우울해 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 동정하는 모습에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"학대받는 것도 서러운데 친구들까지 알아버렸다는 사실이 절망스러워 ."
    },
    {
        "question":"암 말기 판정을 받으셨다니 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"열심히 사느라 하고 싶은 것도 못하면서 살았는데 . 내 삶은 왜 이렇게 비참한지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 걱정하고 보호하시는 것이 과하다고 생각되시는군요 .",
        "answer":"부모님이 과잉보호하시니까 앞으로 나 혼자서 뭘 할 수 있을지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 느끼는 감정 때문에 마음이 슬프고 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"잘 지내보고 싶은데 희망이 보이지 않으니 정말 막막하고 답답하네 ."
    },
    {
        "question":"몸도 불편한데 새엄마가 무시하니 마음이 아프시겠어요 .",
        "answer":"아빠 있을 때만 친절한 척 하고 없을 땐 나를 멸시하는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일이 있으셨나요 ? 좀 더 자세하게 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"남편 사업이 망해서 의지하려고 했더니 모른 체 해 . 이제 모든 희망을 잃었어 ."
    },
    {
        "question":"장애 때문에 생각이 복잡하신 것 같아요 .",
        "answer":"둘 중의 하나만이라도 없었으면 이렇지는 않았을걸 ."
    },
    {
        "question":"그런 기분이 들어서 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내가 전생에 큰 죄를 지었던 걸까 ? 모든 상황들이 다 나를 벌주는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"병문안 오는 사람이 없는 게 벌 받는 것처럼 느껴지시는군요 .",
        "answer":"친구와 가족이 아프고 어려울 때 무시했었는데 이럴 때 아무도 없으니 힘드네 ."
    },
    {
        "question":"몸이 많이 안 좋으시군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"몸이 아프니 마음도 더 힘들어지는 것 같아 . 긍정적으로 생각하면 좋을 텐데 ."
    },
    {
        "question":"코로나 문제가 너무 심각하죠 . 일자리도 없으신데 부모님 손 빌리기 너무 미안하시겠어요 .",
        "answer":"두 분이서 맞벌이로 남 힘들게 키워주셨는데 난 보탬도 못되고 돈만 축내는 게 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"아이들을 혼냈다고 애들이 본 척도 안 한다니 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"평소에 애들 아무것도 안 건드렸는데 그런 말을 한 게 잘못일까 ? 내가 뭘 잘못한 걸까 ."
    },
    {
        "question":"혼자여서 고독하고 삶에 희망이 없다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"자식들하고 통화한 지가 언제인지 몰라 . 자주 통화하고 보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 사용자님에 대한 기대가 커서 매우 힘들겠어요 .",
        "answer":"내가 외동이라서 그런지 부모님의 기대가 너무 부담스럽고 감당하기 버거워 ."
    },
    {
        "question":"아내에게 주먹을 휘둘러서 죄책감이 드시는군요 .",
        "answer":"나도 내가 이렇게 폭력적인 사람인 줄 몰랐어 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세하게 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"애들이랑 노는 내내 엄마 생각이 나서 너무 마음이 불편하고 벌 받는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자녀와의 관계로 많은 고민을 하고 있군요 . 조금만 더 자세히 말해주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"나는 학교로 오지 말라하네 . 창피한가 봐 ."
    },
    {
        "question":"장애 때문에 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"장애 때문에 평생이 벌 받는 느낌이야 . 하고 싶은 일도 없어 ."
    },
    {
        "question":"치매 때문에 주변 사람들이 멀리한다니 힘드시겠어요 .",
        "answer":"스스로한테 신경을 안 써서 지금 벌 받는 거야 . 내가 나를 이렇게 만들었어 ."
    },
    {
        "question":"마음먹은 대로 일이 풀리지 않으니 참 답답하시겠어요 .",
        "answer":"공부에만 매진하려 했는데 이제 투병 생활도 해야 한다는 게 정말 암담하다 ."
    },
    {
        "question":"사고로 몸을 다치시다니 상실감이 정말 크시겠어요 .",
        "answer":"예전에 내가 무슨 나쁜 잘못을 했길래 나한테 이런 일이 벌어지는 건지 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람과의 차이에서 절망을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"병을 앓고 있는 나는 다른 사람에 비해 너무 뒤떨어진 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"현실과 이상의 소득에 대한 괴리 때문에 괴로워하시는군요 .",
        "answer":"너무 현실성 없는 생각이었나 봐 . 희망만 앗아가고 있어 ."
    },
    {
        "question":"병에 걸린 게 잘못한 일에 대한 벌이라고 느껴지시는군요 .",
        "answer":"건강이 점점 나빠질수록 내가 사람들에게 잘못한 일들만 생각이 나서 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"원하시는 대로 안 되셔서 많이 슬프시군요 .",
        "answer":"난 평생 가난한 채로 살게 될 게 분명해 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"아파도 미련하게 병원에 안 가다가 이번에 암이 발견됐어 . 병원에 안 간 벌을 받는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"건강이 악화하는 거 같아서 불안하시겠어요 .",
        "answer":"부모님 편찮으실 때 모른 척했던 거 때문에 내가 벌 받는 거 같아서 무서워 ."
    },
    {
        "question":"엄마한테 꾸중을 들어서 기분이 상하셨군요 .",
        "answer":"매일 누워서 핸드폰만 만지작거리니 살만 찌고 내가 정말 한심스럽긴 해 ."
    },
    {
        "question":"퇴직을 할 수 없어 괴로우시군요 . 좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"딸 둘에 아들 하나가 아직 결혼 전이거든 . 결혼시키려면 한참 더 일해야 해 ."
    },
    {
        "question":"곁에 남은 친구가 거의 없어서 고독하시군요 .",
        "answer":"사람들이 떠난 게 내 우울증 때문인 것 같아서 죄책감이 들고 벌 받는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"과거와 다른 사회적 지지에 허탈감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"과거와 다른 대우 때문에 너무 외롭고 허전해 ."
    },
    {
        "question":"육아휴직으로 경력이 단절되어 마음이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"이러다가 나는 평생 직업도 없이 주부로만 지내야 할 것 같아 . 희망이 보이지 않아 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 나 때문에 다투신 것 같아 죄책감이 드시는군요 .",
        "answer":"내가 사고 친 것에 대해 이렇게 벌을 받는 것 같다는 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"아내에게 상처를 드린 것 같아 죄책감이 드시는군요 .",
        "answer":"오늘따라 괜히 되는 일도 없고 벌을 받는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"학점 걱정 때문에 스트레스받고 불안하시군요 .",
        "answer":"아무리 학점을 안 본다고 하지만 기본적으로 영향을 줄 거 같아서 희망이 보이지 않아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 조금 더 자세히 이야기해주시겠어요 ?",
        "answer":"상사가 계속 판매 실적을 내라고 성화인데 난 영업은 소질이 없어서 매일 출근이 지옥 같아 ."
    },
    {
        "question":"실직에 이혼까지 겪어 많이 허탈하시겠어요 .",
        "answer":"남편 몰래 도박한 돈으로 먹고살았는데 남편이 알아버렸지 뭐야 . 일도 사랑도 다 끝났지 뭐 ."
    },
    {
        "question":"슬픈 마음이 있으시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주세요 .",
        "answer":"사랑하는 사람이 생겨서 가족들께 인사를 드려야 되는데 그들이 나를 어떻게 생각할까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 허탈하신지 조금 더 자세히 말씀해 주세요 .",
        "answer":"뭐에 씌어서 아주 어린 여자랑 재혼을 했는데 매일 학대 받고 사는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 허탈감을 느끼도록 만들었는지 자세히 말씀해 주세요 .",
        "answer":"저기 창문 밖에 사람들은 손을 잡고 웃으며 가는데 나만 혼자 벌을 받는 것 같잖아 ."
    },
    {
        "question":"친구를 괴롭혀서 마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"실은 아빠와 엄마가 이혼한다고 해서 내가 기분이 안 좋았는데 그 친구가 너무 질투가 났어 ."
    },
    {
        "question":"치매로 인해 은퇴를 하시고 허탈감이 드시는군요 .",
        "answer":"이젠 병들고 집에 있으니 내가 아무것도 아닌 것 같아서 희망이 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편이 이혼하자고 하셔서 힘드시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"돈 많이 못 벌어 온다고 구박을 많이 했거든 . 지금 벌 받는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드시겠어요 . 무슨 일 있으세요 ?",
        "answer":"주변 애들은 건강해서 일을 하는 데 문제없지만 나는 미래가 없다 ."
    },
    {
        "question":"아들이 그런 말을 해서 무기력을 느끼셨군요 .",
        "answer":"배운 것 없는 사람이라며 무시했어 . 이제는 열심히 살고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"성적에 대해 부모님의 관여로 많은 갑갑함을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"내 성적에 대해 모두 부모님이 관여하니 나에겐 희망이 없어 ."
    },
    {
        "question":"월급이 생각했던 것과 많이 다르셔서 실망하셨군요 .",
        "answer":"나에게는 희망이 없는 것 같아 . 너무 힘들고 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"교통사고로 다리를 못 쓰셔서 제대로 된 일자리를 구하지 못해 고민이시군요 .",
        "answer":"평소에 무단횡단을 많이 해서 그런지 이게 꼭 벌 받는 것 같고 죄책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"노년에 이혼하는 게 이렇게 나에게 고독과 무위를 가져다줄지 몰랐어 ."
    },
    {
        "question":"자녀들이 집에 잘 오지 않는 것 같아 힘드시겠어요 .",
        "answer":"어릴 때 아이들을 엄하게 키운 벌을 지금 받나 봐 . 다 내 탓이지 ."
    },
    {
        "question":"충격이 크셨군요 . 화가 나서 딸의 뺨을 때리셨나 봐요 .",
        "answer":"과거에 나도 혼전임신을 해서 부모님 속을 썩였는데 그 벌을 받는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"장애 때문에 미래가 많이 걱정되시는군요 .",
        "answer":"남들이 이상하게 쳐다볼 것 같아 . 그리고 너무 아파서 제대로 된 직장을 다닐 수 있을지도 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 먼저 떠나서 많이 고독하시군요 .",
        "answer":"남편도 없는데 나는 이제 살아갈 희망이 없어 . 나 혼자 어떻게 살아가 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 소득이 없으시군요 . 걱정이시겠어요 .",
        "answer":"자녀가 있는데 경제력이 없어서 자녀들에게 미안한 마음이 들어 ."
    },
    {
        "question":"자녀들이 사용자님이 힘든데 도와주지 않아서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내가 자식들을 열심히 안 키운 것에 대해 이제 와서 벌을 받는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편이 먼저 떠나시다니 많이 슬프시겠어요 .",
        "answer":"남편과 함께 하고 싶은 것들이 많았는데 이제 할 수 없어서 너무 속상하고 눈물만 나 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 과잉보호 때문에 괴로운 시간을 보내시고 계시는군요 .",
        "answer":"나도 이제 배울 만큼 배웠는데 자꾸 간섭하셔 ."
    },
    {
        "question":"건강에 문제가 생겨 마음이 아프시군요 .",
        "answer":"아들이랑 딸을 이제는 책임을 못 질 것 같아서 죄짓는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"당뇨가 심해져서 일상생활에까지 지장이 가서 힘드시군요 .",
        "answer":"내가 식단관리랑 운동을 안 해서 벌 받는 것 같아 . 내 병원비를 내주는 자식들한테도 죄책감 들고 ."
    },
    {
        "question":"벌점 받은 일로 아버지께 매를 맞을 것 같아서 희망이 없다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"내 편은 아무도 없는 것 같아 . 너무 외롭고 비관적인 생각만 들어 ."
    },
    {
        "question":"시력도 안 좋은데 게임 중독 때문에 성적까지 떨어져서 죄책감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"게임 중독 때문에 벌 받는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아내한테 막 나가고 이기적인 것 같아서 죄책감이 드는군요 .",
        "answer":"그래서 아내가 못 참고 집을 나갔는데 혼자 있으니 벌 받는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"주식을 하다가 돈을 날려서 자녀분들과 사이가 안 좋으시군요 .",
        "answer":"자식들한테 너무 미안하고 죄책감 들어 . 난 벌을 받아도 마땅해 ."
    },
    {
        "question":"맞지 않는 학과 생활로 지치고 힘들겠어요 .",
        "answer":"학업에 흥미가 없으니 의욕이 없고 과제도 하기 싫어 . 제대로 졸업 할 수 있을지 모르겠네 ."
    },
    {
        "question":"적은 급여 때문에 미래가 불안한가 봐요 . 걱정되시겠어요 .",
        "answer":"이직을 하고 싶어도 몸이 성치 않으니 흔쾌히 받아줄 곳이 있을까 . 쉽지 않을 거야 ."
    },
    {
        "question":"요양원 생활이 답답하고 힘든가 보네요 . 요양원에서 죽음을 맞을까 두려움 또한 크시겠어요 .",
        "answer":"아내 얼굴을 못 본지 오래야 . 다른 환자 식구들이 오갈 때마다 나 혼자 방치된 것만 같아 ."
    },
    {
        "question":"신체질환을 가지고 있으셔서 정말 불편하시겠네요 .",
        "answer":"태어나서부터 걷지 못한다는 게 얼마나 힘든 일인지 모를 거야 . 난 희망이 없어 ."
    },
    {
        "question":"고독한 감정 때문에 힘드시군요 .",
        "answer":"사람들의 무관심함 때문에 우울증이 더 심해졌어 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각이 드셨다니 많이 고통스러우시겠어요 .",
        "answer":"내 친구들에게서 도움도 전혀 받지 못하고 있어서 미래가 너무 비관적이야 ."
    },
    {
        "question":"타인과 관계를 맺는 것에 어려움을 느끼시는군요 .",
        "answer":"근데 이제는 불안함보다는 외로움이 더 크더라고 . 내가 그들에게 못되게 굴어서 벌 받는 건가 ?"
    },
    {
        "question":"게임 때문에 성적이 떨어지셨군요 .",
        "answer":"이게 다 게임만 해서 벌 받은 거겠지 . 부모님께 너무 죄송하다 ."
    },
    {
        "question":"지금 마음이 외롭고 고독하시군요 .",
        "answer":"나이든 것도 서러운데 자식들과 대화가 없으니 삶의 희망이 없어진 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 매주 취업 여부를 물으시니 부담스러우시겠어요 .",
        "answer":"계속 취업이 안 되니까 취업 준비를 열심히 안 해서 벌 받는 것 같다는 생각도 들어 ."
    },
    {
        "question":"자녀들에게 생활비를 받고 계시군요 .",
        "answer":"직장 다닐 때 돈을 모아두지 않아서 자식들 고생이나 시키고 벌 받는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 사용자 님을 보지 않겠다고 해서 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"며느리에게 반은 포기하고 있었는데 아들까지 저러니 이제 아무런 희망이 안 보이네 ."
    },
    {
        "question":"암울한 취업 시장에 뛰어들 자녀들 때문에 막막하시군요 .",
        "answer":"그동안 자녀들에게 신경을 안 썼던 과거로 인해 벌 받는 것 같아 . 죄책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"노후준비가 미비해서 자녀에게 손을 빌려야 하는 자신에게 죄책감이 드셨군요 .",
        "answer":"그동안 게을렀던 나 자신에게 벌을 받는 기분이야 . 자녀들 얼굴을 보기도 부끄럽다 ."
    },
    {
        "question":"취업 문제로 인해 스트레스를 심하게 받고 계시는군요 .",
        "answer":"아이들에게 직업도 없는 아빠로 있다는 게 미안해 . 열심히 준비 안 한 벌을 받는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"취업에 어려움을 느껴 힘드시군요 . 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"나에겐 어린 자식도 있어 . 빨리 취업을 해야 안정적으로 가정을 책임질 수 있을 거야 ."
    },
    {
        "question":"금전적 문제를 겪고 계시는군요 .",
        "answer":"아내와 생각해놓은 노후 계획이 있는데 못 이룰 수도 있을 것 같아 죄책감을 느껴 ."
    },
    {
        "question":"아내의 빈자리가 정말 힘드시겠어요 .",
        "answer":"뭘 해도 즐겁지 않고 아무것도 하고 싶지가 않아 ."
    },
    {
        "question":"노후준비 때문에 마음이 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"젊었을 때 너무 흥청망청 쓰고 놀아서 지금 벌 받는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"정년퇴직 이후 노후준비를 안 했던 것이 후회되시는군요 .",
        "answer":"자식들에게 잘 해주지 못한 것에 대해 벌 받는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"병 치료가 힘들어서 많이 슬프시군요 . 마음도 어려우시겠어요 .",
        "answer":"남편과 아이들에게도 아직 못해준 게 너무 많아 . 사는 게 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"남편보다 능력이 부족해 보여서 스트레스를 받으시는군요 .",
        "answer":"남편을 따라잡고 싶은데 집안일 때문에 나한테는 그런 희망이 안 보여 ."
    },
    {
        "question":"암 말기인 사실을 알게 되어 낙담하셨군요 .",
        "answer":"나는 이제 희망이 없어 . 내가 죽으면 홀로 남는 남편에게 너무 미안해서 어떡하지 ?"
    },
    {
        "question":"건강문제로 걱정하고 계시군요 . 남편분이 충격받을까 봐 걱정도 되시고요 .",
        "answer":"응 . 검진결과를 보니 희망이 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들의 인스타그램 속 모습 때문에 기분이 안 좋으신가 봐요 .",
        "answer":"난 애 낳고 살찐 아줌마가 다 됐는데 내 친구들은 그렇지 않아 ."
    },
    {
        "question":"암 진단을 받고 삶의 희망을 잃어버리셨군요 .",
        "answer":"남편한테 암이라고 얘기를 해봐도 관심도 없고 . 이러다 이혼도 당하겠지 ."
    },
    {
        "question":"허리 디스크로 인해 기력이 없군요 .",
        "answer":"잠깐 무리했나 싶은 건데 완치되기가 어렵다고 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"암 판정이 나셔서 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"이제 조금밖에 남지 않은 인생을 살기도 싫어 ."
    },
    {
        "question":"친구와 비교돼서 힘드시군요 . 어떤 일로 그렇게 느끼셨나요 ?",
        "answer":"친구 남편은 승진했는데 내 남편은 권고사직 당했거든 . 희망이 없어 ."
    },
    {
        "question":"친구와 비교되는 경제 상황 때문에 속상하시군요 .",
        "answer":"친구와 달리 나는 결혼을 하느라고 경제 상황의 격차가 커진 것 같아 . 열등감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"결혼한 친구가 행복해 보이고 부러우시군요 .",
        "answer":"나도 남들처럼 빨리 결혼해서 행복하게 살고 싶은데 서른 살 넘어서도 결혼 못 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"삶이 여유로워 보이는 미혼 직원을 보면 부러우시군요 .",
        "answer":"회사는 내가 육아휴직이라도 할까 봐 일도 안 주고 능력도 낮게 평가해 . 결혼하고 희망이 더 없어졌어 ."
    },
    {
        "question":"친구보다 상황이 좋지 않아 괴로우시군요 .",
        "answer":"내가 잘될 거라는 희망이 없어 . 남편도 나도 모두 돈을 못 벌고 있어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 병 수발드는 모습을 보고 속상하셨군요 . 더 자세히 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"내 병이 더 악화되고 있다는 것이 느껴지고 남편도 계속 힘들어 해 . 이젠 그냥 죽고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"나에게 이러는 이유를 알고 싶으시군요 . 이유를 알 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"글쎄 . 처음부터 날 따돌린 건 아니었는데 무슨 오해를 하고 있나 ?"
    },
    {
        "question":"친구들이 말을 무시하는 이유를 알고 싶으시군요 . 이유를 알아낼 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"또 그러면 다음에는 직접 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"왜 사람 이름을 가지고 노는지 불만이시군요 . 어떻게 해야 기분이 나아지실까요 ?",
        "answer":"이름을 가지고 놀리는 건 유치하다고 직접 말해 주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"남의 부모를 욕하는 게 이해가 안 되시는군요 . 이유를 알 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"나한테 크게 상처 주려고 그러겠지 ."
    },
    {
        "question":"돈을 빼앗기는 내가 바보 같군요 . 도움을 줄 수 있는 사람이 없을까요 ?",
        "answer":"또 돈을 가져가려고 하면 경찰에 신고해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"나에게만 이런 일이 일어나는 이유가 궁금하시군요 . 도움을 받을 길이 없을까요 ?",
        "answer":"내가 너무 바보처럼 보여서 그런가 ? 어떻게 도움을 받아야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"제대로 들어 주지 않는 선생님께 상담할 이유를 느끼지 못하셨군요 . 상담받을 다른 사람은 없을까요 ?",
        "answer":"다른 상담자가 누가 있어 ? 없어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 못되게 구는 이유가 궁금하시군요 . 어떻게 도움을 받아야 좋을까요 ?",
        "answer":"날 놀리는 게 재밌나 봐 . 선생님이랑 상담을 해 볼까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"힘들고 화가 나시는군요 . 이 기분을 해소할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"글쎄 . 크게 소리를 지르면 좀 나을까 ?"
    },
    {
        "question":"괴롭힘을 당해서 괴로우시군요 . 이 기분을 어떻게 해소해야 좋을까요 ?",
        "answer":"스트레스를 푸는 게임을 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"한때 친했던 친구가 도와주지 않아 더 미우시군요 .",
        "answer":"나 도와주다가 자기까지 따돌림당할까 봐 겁났겠지 ."
    },
    {
        "question":"그들이 나와 같은 고통을 겪길 원하시는군요 . 이 감정을 어떻게 도움받아야 좋을까요 ?",
        "answer":"난 걔네가 잘못되는 걸 보기만 해도 충분해 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"아들이 직장 근처에서 자취하는 방법뿐이지 . 아내의 건강상 귀농은 해야 하니까 ."
    },
    {
        "question":"사용자님은 아드님의 반응에 대해 어떻게 생각하시나요 ?",
        "answer":"사실 아들은 그럴 수 있지 . 내가 아프다 보니 더 서럽게 느끼는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 불쾌함을 해소할 수 있을까요 ?",
        "answer":"한 번만 더 그러면 불만을 얘기해야겠어 . 물론 좋게 얘기해야겠지 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서 구체적인 행동에 대해 누군가에게 조언을 받을 수 있을까요 ?",
        "answer":"더는 못 참아서 이혼 전문 변호사를 만나보려고 ."
    },
    {
        "question":"아드님 때문에 노여워진 마음을 풀 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"아들의 어릴 적 사진을 보면 이럴 때가 있었지 하면서 마음이 풀어지곤 해 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 의논할 만한 상대를 찾을 수 있을까요 ?",
        "answer":"이런 얘기를 어디에다가 하겠어 . 그냥 친구들이랑 놀면서 잊어버릴래 ."
    },
    {
        "question":"형의 그런 행동이 계속 반복된다면 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"내가 필요할 때만 찾고 내가 필요할 때는 무시하는 그런 태도로 형 대접을 기대하지 말라고 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 관계를 보며 화가 많이 나신 것 같네요 . 앞으로는 어떻게 하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"아직 어린 내가 뭘 할 수 있겠어 . 무조건 엄마 편을 들어드리고 크면 엄마랑 따로 살고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아들 결혼 준비과정에서 돈 문제로 마음이 어려우시군요 . 앞으로 어떻게 하실 생각이세요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 나는 돈이 없으니 그 문제는 아들이 알아서 하면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"무척 속상하시고 화나셨겠어요 . 앞으로 어떻게 할 계획이세요 ?",
        "answer":"가게 이전을 위해 새로운 곳을 알아봐야지 ."
    },
    {
        "question":"무척 속상하고 화나셨겠어요 . 이를 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"노무사와 상담받고 나서 회사가 실업급여를 끝까지 거부한다면 노동청에 신고하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"마음이 섭섭하고 무척 속상하시겠어요 . 앞으로 어떻게 하실 생각이세요 ?",
        "answer":"감정이 북받쳐 올라서 아들과 당분간 얘기를 하지 않으려고 해 ."
    },
    {
        "question":"아파서 아무것도 하기 힘드시군요 . 지금의 상황에 변화를 주기 위해서 어떤 것을 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"아이들한테 일 좀 맡아서 하라고 얘기해보려고 ."
    },
    {
        "question":"이럴 때 무엇을 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"친구들에게 차례대로 전화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부하 직원의 실수를 용서해 주셨군요 .",
        "answer":"좋은 상사까지는 아니지만 나쁜 평판은 아닌 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자꾸 잊어버리셔서 고민이 많으시겠어요 . 어떻게 하면 잊어버리지 않고 기억할 수 있을까요 ?",
        "answer":"수첩에 적어두는 습관을 길러야겠어 ."
    },
    {
        "question":"구속 받는 기분을 느끼시는군요 . 이 감정을 말할 사람이 있나요 ?",
        "answer":"남편에게 말해보려고 ."
    },
    {
        "question":"친구가 돈을 갚지 않고 연락을 끊었군요 .",
        "answer":"너무 배신감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"친구의 이중적인 태도에 화가 나신 것 같아요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"그냥 내가 참아야지 뭐 . 똑같이 하는 것도 유치해 ."
    },
    {
        "question":"젊은 시절에 몸 관리를 하지 않은 것이 후회되시는군요 .",
        "answer":"시간을 내서 운동해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"복수하고 싶을 정도로 매우 속상하시군요 ?",
        "answer":"괴롭지만 관계를 회복하기 위해 상사와 얘기를 해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"상사의 말 때문에 더 속상하시겠어요 .",
        "answer":"억울한 마음을 풀고 싶은데 동료와 상의해 볼까 ?"
    },
    {
        "question":"신입사원 때문에 스트레스가 많으시겠어요 .",
        "answer":"너무 화가 나서 그 친구에게 직접 얘기를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"오해를 받아서 더 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"과장님께 사실을 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"신입사원이 일을 잘할 수 있도록 다시 교육하려고 하시는군요 .",
        "answer":"그래야 내가 좀 편해질 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"자녀분이 선택한 진로가 마음에 들지 않는군요 ?",
        "answer":"아내도 애들 말만 듣고 내 말은 듣지도 않는다고 ."
    },
    {
        "question":"회복할 방법은 없나요 ?",
        "answer":"사장님이 아주 크게 노하셨어 . 이번 건은 수습이 안 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사람들이 시간 약속을 지키지 않아서 화가 나셨군요 . 이렇게 화가 났을 때 해결하는 자신만의 방법이 있나요 ?",
        "answer":"응 난 꽃을 좋아하니까 취미로 꽃꽂이를 해 . 꽃을 보면서 화가 난 마음을 진정 시켜 ."
    },
    {
        "question":"그럴 때 어떤 생각이 드셨나요 ?",
        "answer":"남자들에겐 그런 질문을 안 하는데 왜 여자들에게 그런 질문을 하는지 모르겠단 생각이 들더라고 ."
    },
    {
        "question":"여러모로 마음이 힘드신 상황이시군요 . ",
        "answer":"사표를 써버릴까 ? 그다음 계획은 ? 계획이 없으니 사표를 바로 던질 수도 없고 ."
    },
    {
        "question":"그분도 그럴만한 이유가 있었을까요 ?",
        "answer":"아무리 그래도 속이는 건 잘못되었다고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"예의 없는 행동에 마음을 다치셨군요 .",
        "answer":"맞아 . 글은 신고해서 지우면 되지만 배신감과 두려움은 어떻게 지워야 할지 모르겠다 ."
    },
    {
        "question":"변덕이 심한 상사의 성격 때문에 고충이 많으시네요 . 스트레스받을 땐 어떻게 하세요 ?",
        "answer":"엄청 매운 음식을 먹거나 노래방에 가서 노래를 부르곤 해 . 그러면 좀 쌓인 게 풀리더라고 ."
    },
    {
        "question":"불면증까지 겪으시는 걸 보면 화가 많이 나셨나 봐요 .",
        "answer":"남편도 곧 만회할 수 있다고는 하는데 믿음이 안 가니 말이지 ."
    },
    {
        "question":"기회가 모두에게 공평하게 주어진 것이 아니라는 생각에 억울하시겠어요 .",
        "answer":"이런 일이 일어나는 걸 완전히 막을 순 없겠지만 제대로 된 제도를 통해 최대한 방지하면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"당황스러우시겠어요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"그 업체에 책임을 묻고 나서 다신 보고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"또 어떤 생각이 드세요 ?",
        "answer":"내 인생이 이렇게 빨리 가버리다니 화나 . 애들 독립 비용까지도 지원해줘야 할 텐데 끝이 없네 ."
    },
    {
        "question":"단점을 지적받아서 화가 나신 거군요 .",
        "answer":"친구니까 오히려 내 단점을 더 감싸줘야 하는 것 아니야 ?"
    },
    {
        "question":"약속 장소까지 거리가 머신가요 ?",
        "answer":"나는 약속장소까지 두 시간이나 가야 해 ."
    },
    {
        "question":"왜 생각해주지 않는다고 느끼시나요 ?",
        "answer":"나는 없는 사람 취급이야 . 왜 그런 사람들만 있는 건지 내가 문제인 건지 알 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"무시하는 동료를 보며 배신감이 들었겠어요 .",
        "answer":"응 . 아무리 잘해줘봤자 부질없다는 생각과 함께 화가 치밀어오르더라고 ."
    },
    {
        "question":"친구분이 자꾸만 약속을 어겨 화도 나시고 실망스러우신 것 같네요 .",
        "answer":"맞아 . 그 친구에게 더는 기대를 하지 않게 됐어 ."
    },
    {
        "question":"그런 상황이 있으셨나 봐요 .",
        "answer":"잘못된 생각은 바로잡고 바른 생각을 갖도록 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"동료와 사이가 좋아질 방법은 없나요 ?",
        "answer":"앞으로도 같이 지내야 하는데 어쩌지 . 그냥 내가 먼저 손 내밀어 볼까 ."
    },
    {
        "question":"시간을 주셨는데 하지 않아서 기분이 언짢으신 것 같아요 .",
        "answer":"그렇지 ? 참 왜 그렇게 개념이 없는지 모르겠어 . 난 도저히 이해할 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"친구분들한테는 왜 그랬는지 여쭤보셨나요 ?",
        "answer":"물어봤더니 나를 까먹었대 . 그게 말이 돼 ?"
    },
    {
        "question":"친구분의 채용 절차에 대해 분노를 느끼셨군요 . 평소 가족 관계를 통한 취업 절차에 대해 어떻게 생각하셨나요 ?",
        "answer":"남들의 노력을 짓밟는 파렴치한 짓이라고 생각해 . 그런 부류의 사람들 정말 역겹고 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드시겠어요 . 남편분이랑 대화해 보셨나요 ? ",
        "answer":"당연히 말했는데 대답만 알겠다 하고 똑같아 ! 다른 친구는 가정주부여서 혼자 보는 걸 당연하게 생각하더라고 ."
    },
    {
        "question":"많이 억울하겠어요 . 어떻게 풀고 싶으신 건가요 ?",
        "answer":"일단 동호회 카페에 진심을 담은 글을 하나 올릴 생각이야 . 그 이후의 일은 다음에 생각해 볼래 ."
    },
    {
        "question":"술 마시는 남편이 이해가 안 되시나 봐요 .",
        "answer":"오늘은 퇴근 후 집에서 나랑 같이 한잔하자고 전화해 봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"대부분의 시간을 혼자 보내고 계시는군요 .",
        "answer":"친구들한테 소외된 것 같아 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"친구분과 대화는 해보셨나요 ?",
        "answer":"아니 다른 친구들은 생일 파티에 초대했더라 . 진짜 화가 나고 섭섭해 ."
    },
    {
        "question":"저였어도 그랬을 것 같아요 . 팀장님께 솔직히 기분을 말해 보셨나요 ?",
        "answer":"솔직하게 말하면 나의 기분을 알아주실까 ?"
    },
    {
        "question":"참담하시겠어요 . 다음 계획이 있으신가요 ?",
        "answer":"일 년 뒤에 수능시험을 다시 보려고 해 . 다음번에는 실수 없게 시험을 잘 치렀으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"추가로 휴가를 더 쓰라고 하니 언짢으셨군요 .",
        "answer":"화가 났지 . 내 휴가를 내 맘대로 쓰지도 못하게 하니까 ."
    },
    {
        "question":"그러고 싶지 않은데 화해해야만 하는 상황이어서 더욱 화가 나는 거군요 .",
        "answer":"맞아 . 정말 그 사람 말이 안 통해서 다시 얘기하기도 싫은데 ."
    },
    {
        "question":"답답한 마음에 소리마저 지르고 싶으신 것 같아요 . 스트레스를 풀 만한 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"노래방에 가서 실컷 크게 불러야겠어 ."
    },
    {
        "question":"초면에 불쾌한 이야기를 들어 기분이 많이 상하셨겠어요 .",
        "answer":"남들도 있는 자리에서 왜 그렇게 무안을 주는지 . 가족계획은 알아서 한다고 넘겼는데 기분이 안 좋네 ."
    },
    {
        "question":"나쁜 행동을 하는 사람들 때문에 분노하시는군요 .",
        "answer":"직접적인 피해를 주는 데다가 당하시는 분들이 연로하시고 힘이 없는 노약자분들이라서 더 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"이력서를 많이 넣었는데 기업에서 연락이 오지 않아 마음이 상하셨군요 .",
        "answer":"문제가 무엇인지 알면 좋을 텐데 이유를 알려주지 않으니 답답하네 ."
    },
    {
        "question":"이 문제에 대해 남편과 어떻게 얘기해볼 생각인가요 ?",
        "answer":"오늘 솔직하게 얘기해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":" 맡겨 놓은 일에 대해 신경도 안 써서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"그냥 요즘 짜증이 나서 요청도 안 해 . 화가 나서 대충 막 해버리고 마는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 나의 말도 들어주기를 원하시는군요 .",
        "answer":"물론 내 편이 되어주면 좋겠지만 들어주고 틀린 게 있다면 말해주면 더 좋잖아 ."
    },
    {
        "question":"면접관이 나를 너무 싫어하는 것처럼 느껴지셨군요 .",
        "answer":"나한테 면접 질문을 할 때 짜증을 많이 내더라고 ."
    },
    {
        "question":"상사의 잦은 트집으로 마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"쓸데없는 트집이 날 너무 힘들게 해 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들의 진로를 남편분께서 상의 없이 결정하셨군요 . 속상하시겠어요 . 자녀분들은 어떻게 생각하시던가요 ?",
        "answer":"다행스럽게도 애들은 자기들 좋아하는 쪽으로 결정해서 만족하나 봐 ."
    },
    {
        "question":"염치없는 행동에 당황스러우셨군요 .",
        "answer":"한마디 할 걸 그랬어 . 창피함 좀 알라고 ."
    },
    {
        "question":"근무 태도에 따른 상벌제를 주려고 하시는군요 . 어떤 형태로 상벌제를 주려고 하시나요 ?",
        "answer":"임금을 삭감한다던가 성실한 직원에게는 보너스를 준다든가 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"내 집 마련하기는 정말 어려운 일이군요 .",
        "answer":"맞아 . 지친다 지쳐 ."
    },
    {
        "question":"회사 내 소통의 문제로 업무에 차질이 생겨 화가 나셨군요 . 이럴 땐 어떻게 극복하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"모르겠다 . 다음 회의 때 진지하게 얘기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"거짓말까지 하며 숙제를 안 해오는 제자에 기분이 나쁘셨겠어요 . 이럴 땐 어떻게 하시나요 ?",
        "answer":"매번 눈감아 줬지만 따끔하게 혼을 내야 할 것 같아 . 거짓말은 본인에게도 좋지 않아 ."
    },
    {
        "question":"월급은 주지 않으면서 골프를 치러 간 대표이사의 행동으로 화가 많이 나셨군요 .",
        "answer":"그래 너무 화가 나 . 노동청에 민원을 넣든 단체행동을 하든 해야지 ."
    },
    {
        "question":"부모님과 함께 이야기해보고 타협해나가고 싶은데 의견을 묵살당하는 것 같아 속상하시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 조금 더 내 의견에 귀 기울여 주시면 좋을 텐데 ."
    },
    {
        "question":"동료보다 느린 승진의 이유를 찾을 수 없어서 더욱 화가 나시겠어요 . 이 문제를 같이 고민할 사람이 있을까요 ?",
        "answer":"사수에게 내가 승진을 못 하는 이유를 상담해 볼 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"꾸준한 저축으로 노후준비를 못 하고 계시는 상황이 답답하시겠어요 . 아내분과 얘기를 나누어 보셨나요 ?",
        "answer":"이 년 후엔 대학을 가니깐 괜찮다고 하는데 등록금 문제는 생각을 못 하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"결혼 시기 때문에 갈등이 있었나 보네요 . 남자친구분의 이유는 뭐라고 하던가요 ?",
        "answer":"그러고 보니 남자친구의 얘기는 자세히 듣질 않았네 ."
    },
    {
        "question":"사는 게 바쁘셨던 만큼 자녀분들도 이해해 주실 거에요 .",
        "answer":"전셋집을 구할지언정 적은 금액이라도 마련해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"노후에 대한 준비를 시작하려고 하시는군요 . ",
        "answer":"노인 인력을 채용하는 구인광고가 있어서 응모해서 일자리를 찾았거든 ."
    },
    {
        "question":"잔소리를 들어 기분이 언짢으셨군요 .",
        "answer":"돈 없고 아픈 사람은 술도 못 먹나 ?"
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 재정이 어려우신가 봐요 .",
        "answer":"희망도 없는데 이럴 거면 전쟁이나 났으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"정중히 말씀드리면 좀 더 나아질 거 같아요 .",
        "answer":"그렇지 ? 우리 둘 다 성인인데 이성적으로 대화가 될 거라고 믿어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 나를 사랑하지 않는 것 같아 . 그냥 헤어져야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"다른 방법으로 사원들을 교육해보는 건 어떨까요 ?",
        "answer":"마음을 넓게 가지고 잘한 게 있으면 칭찬을 더욱더 자주 해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"일을 다 맡아서 하게 됐군요 . 어떻게 하실지 생각해 보셨나요 ?",
        "answer":"이제 눈치 안 보고 하고 싶은 말 다 해야지 ."
    },
    {
        "question":"업무에 관련한 내용이 아니었군요 . 더 기분 나쁘셨겠어요 .",
        "answer":"사장님도 반바지 입고 다니는 분위기인데 왜 나한테만 뭐라 하는 거야 ! 또 뭐라 하면 진짜 한마디 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"버릇없는 후배의 태도 때문에 정말 화나시겠어요 .",
        "answer":"그 녀석과는 말도 섞지 않을 거야 !"
    },
    {
        "question":"그 친구와는 어떻게 하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"걔가 사과할 때까지 절대 연락하지 않을 거야 ."
    },
    {
        "question":"예의 없는 행동에 화가 나셨나 보네요 . 아이들이 예의 없게 행동하면 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"정색하고 화냈지 . 이번에도 그래야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"많이 초조하고 불안하시겠어요 .",
        "answer":"그보다는 그냥 나 자신한테 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"친구의 반응 때문에 화가 나셨겠어요 . 그래서 어떻게 하셨어요 ?",
        "answer":"그러지 좀 말라고 했는데 말을 안 들어 ."
    },
    {
        "question":"같이 반지를 맞추러 가기로 했는데 기억을 못 하는군요 . 그래서 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"화를 엄청 냈어 . 이런 날을 어떻게 잊어버리냐고 ."
    },
    {
        "question":"정말 화가 나셨겠네요 . 어떻게 하시기로 하셨나요 ?",
        "answer":"걔한테 직접 가서 따져 물을래 . 너무 화나 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 그 후배를 어떻게 대하실 생각인가요 ?",
        "answer":"어떻게 대하긴 . 빽 없는 나 같은 사람만 서럽지 ."
    },
    {
        "question":"친한 친구가 말도 없이 다른 사람과 놀러 가서 섭섭하시군요 .",
        "answer":"너무 섭섭해서 화가 나고 짜증이 치밀어 올라 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 어른들이 결혼 생각이 없음을 이해하게 될까요 ?",
        "answer":"진지하게 나의 계획을 말씀드릴까 해 ."
    },
    {
        "question":"이상한 상사 때문에 스트레스를 많이 받으시겠어요 . 이 문제에 대해 의논할 사람이 없을까요 ?",
        "answer":"너무 문제가 되면 녹음해서 인사팀에 알리려고 ."
    },
    {
        "question":"함께 식사를 하면서 갈등을 풀어보고자 하시는군요 .",
        "answer":"맞아 . 아무래도 맛있는 걸 먹다 보면 기분이 풀리는 것 같거든 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하시겠어요 . 물건을 찾을 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"아파트 분리수거함에 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 약속 취소한 것에 대해 사과하지 않아 화가 많이 나시는군요 .",
        "answer":"응 다음에 이 친구랑은 약속을 안 잡으려고 ."
    },
    {
        "question":"바람이 난 여자친구가 많이 노여우시군요 . 어떻게 하면 이 노여움을 삭힐 수 있을까요 ?",
        "answer":"여자친구한테 헤어지자고 하려고 ."
    },
    {
        "question":"정말 기분 나쁘실 것 같아요 . 어떻게 하면 이 분노를 사그라들게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"이번 프로젝트에 성공해서 내 능력을 보여주려고 ."
    },
    {
        "question":"남자친구분도 당신의 바람대로 곧 열심히 준비하실 거예요 .",
        "answer":"꼭 그랬으면 좋겠다 ."
    },
    {
        "question":"간섭이 많아서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"앞으로 그러지 못하게 확실하게 얘기하겠어 ."
    },
    {
        "question":"남자친구분이 생일을 안 챙겨서 많이 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"다음 남자친구 생일 때 안 챙겨줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"쉬운 일 하나 못 하는 후배 때문에 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"그냥 내가 하는 게 훨씬 속 편하겠어 ."
    },
    {
        "question":"화가 많이 나셔서 혈압이 올랐다는 생각 드시는 거죠 ?",
        "answer":"응 . 맞아 . 나 너무 화났었어 ."
    },
    {
        "question":"그렇지요 . 함께하는 시간이 늘어날수록 부딪히는 일도 많아지니 힘드시겠어요 .",
        "answer":"어떻게 하면 좋을까 ?"
    },
    {
        "question":"갱년기 증상 중에서 불면증이 제일 힘들다는데 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"계속 이러면 어쩌지 ? 병원에 가 볼까 ?"
    },
    {
        "question":"정말 나쁜 사람을 만나 마음고생이 심하시겠네요 . 이 일에 대해 상의할 분은 계신가요 ?",
        "answer":"창피해서 아무한테 말하기도 힘들고 그래서 화를 삭이지를 못하겠어 ."
    },
    {
        "question":"팀원이 한 실수를 대신 책임져야 하니 많이 억울하고 화가 나시겠네요 .",
        "answer":"생각할수록 화가 치밀어 올라서 힘드네 ."
    },
    {
        "question":"보통 어떤 상황에서 답답하고 화가 많이 나시나요 ?",
        "answer":"얼마 전 상추를 씻어 물기를 빼는데 글쎄 싱크대 설거지통 안쪽에다 탁탁 터는 거 있지 ."
    },
    {
        "question":"따님이 왜 그러셨을까요 ?",
        "answer":"그때는 좀 섭섭했는데 엄마 살찔까 봐 염려하는 딸의 마음을 알고는 노여움이 풀렸어 ."
    },
    {
        "question":"남편 분과 대화를 원하시는군요 . 남편 분이 어떻게 말해 주기를 바라세요 ?",
        "answer":"물론 내 편이 되어 주면 좋겠지만 이야기 들어 주고 내가 틀린 게 있다면 말해 주면 더 좋잖아 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 말씀드리지 않은 특별한 이유가 있으신가요 ?",
        "answer":"내 선에서 해결하고 싶어서 말씀드리지 않았어 . 그런데 이제는 말씀드려야 할 것 같아 . "
    },
    {
        "question":"네 . 그런데 어떤 불편한 상황을 겪으셨나요 ?",
        "answer":"흡연하는 사람들이 내뿜는 담배 연기를 어쩔 수 없이 맡아야 할 때 정말 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"남자 친구가 거짓말을 했군요 . 어떻게 하시고 싶으세요 ?",
        "answer":"일단 남자 친구에게 왜 거짓말을 하고 클럽에 갔는지 솔직하게 말하라고 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"남편의 잦은 음주와 늦은 귀가로 분노를 하고 계시는군요 . 남편과 이 상황에 대해 이야기해 보셨나요 ?",
        "answer":"남편의 고민이 뭔지 이야기를 들어 보고 같이 해결해 보도록 노력해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편과의 갈등을 해결하기 위한 방법으로 어떠한 일을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"육아 분담에 관해 남편과 이야기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"갑작스러운 상황으로 마음이 많이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"고생고생해서 이제 좀 살 만한데 나한테 이런 일이 생길 줄이야 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 아직 결혼을 안 하셨군요 . 빨리 결혼하기를 바라고 계시고요 .",
        "answer":"당연하지 . 늦기 전에 아이를 낳아야 가정이 안정되는데 요즘 젊은이들은 생각이 달라 ."
    },
    {
        "question":"오랫동안 일을 같이 한 분이었나요 ?",
        "answer":"응 . 게다가 그 사람도 자신 있어 하길래  믿고 맡겼는데 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"과도한 업무 시간으로 아주 힘드시겠네요 . 업무 분장을 해 줄 다른 직원들은 없나요 ?",
        "answer":"다른 직원들은 일요일은 출근 안 하겠다고 하니 나한테 시키는 거야 . 너무한 거 아냐 ?"
    },
    {
        "question":"구체적으로 어떤 일이 있었는지 말씀해 주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"똑같이 점심시간 지나고 늦게 들어갔는데 왜 나한테만 뭐라고 하는 건지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"사면초가로 비칠 수 있는 상황이네요 . 혹시 뇌물을 받지 않았다는 것을 증명해줄 수 있는 정보는 없나요 ?",
        "answer":"나뿐만 아니라 가족 모두의 통장 명세서를 공개할 수 있어 . "
    },
    {
        "question":"취업 준비를 하면서 여러 어려움을 겪고 계신 것 같네요 . 마음이 힘든 것도 포함해서요 .",
        "answer":"나름으로 열심히 해왔다고 생각하는데 크게 성과는 없어 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으셨군요 . 정말 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"맞아 내 업무도 아니었는데 ! 그래도 너한테 이렇게 털어놓으니 좀 마음이 풀리는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"변했다고 느끼셨군요 . 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"화도 나고 섭섭하기도 하지 ."
    },
    {
        "question":"진짜 속상하셨겠어요 . 다른 사람들의 생각은 어떤가요 ?",
        "answer":"몰라 . 얼마나 여우인지 상사들한테는 잘하거든 ."
    },
    {
        "question":"서류를 반출하다니 정말 화날 만한 일이네요 .",
        "answer":"이놈의 회사 잘 돌아간다 . 진짜 ."
    },
    {
        "question":"제일 친한 친구라고 생각했군요 . 그래서 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"일단 아무 말도 안 했어 . 손이 다 떨린다 . "
    },
    {
        "question":"신랑의 행동에 화가 많이 나셨었나 보네요 .",
        "answer":"다시는 그런 남자와 결혼을 하지 않을 거야 ."
    },
    {
        "question":"너무 화나셨겠어요 .",
        "answer":"버르장머리를 단단히 고쳐주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"후배가 반말을 해서 기분이 많이 안 좋으셨군요 . ",
        "answer":"나중에 또 그러면 주의 좀 줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"투자한 만큼 결과가 나오지 않아 화가 나시나 보네요 .",
        "answer":"자기 말로는 열심히 한다는데 이런 성적을 받아온 걸 보면 안 하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"기분이 더 안 좋겠네요 . 어떻게 하실 계획이신가요 ?",
        "answer":"트집 안 잡히게 더 열심히 해야지 ."
    },
    {
        "question":"남자친구의 갑작스러운 태도 변화에 화가 많이 나셨군요 .",
        "answer":"아직 준비가 안 된 것 같다는데 내가 봤을 때 준비가 안 된 건 자기 마음뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"내가 열심히 한 숙제를 베껴가지 못하게 하려면 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"선생님께 말씀드려서 창피를 톡톡히 줘야겠어 . 그러면 이제 베끼지 않을 거야 ."
    },
    {
        "question":"노동 착취를 하는 회사말고 다른 회사를 알아보려고 하시는군요 . ",
        "answer":"사이트 들어가서 공고들 찾아봐야지 . 이번엔 제대로 된 회사로 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 벗어나기 위한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"남편에게 왜 미리 얘기 안 해줬냐고 따지고 잠시 시간을 가져야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 게 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"화가 풀릴 때까지 남편과 잠시 떨어져 있는 시간을 가져야 할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"상황을 좋은 방향으로 풀기 위해선 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"일단 남자 친구에게 전화를 해서 속 시원하게 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 현명하게 해결 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 왜 나를 아는 지인이라 소개했는지 물어보고 이유가 타당하면 용서하겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 남자 친구가 기념일에 대해 관심을 가질 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 기념일에 무신경한 것에 대해서 속상하고 서운하다고 솔직하게 얘기할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 남자 친구 분과 좋아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"약속을 미루는 이유를 들어보고 이해가 되는 이유라면 이해해줄까 해 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하기 위해선 어떻게 하는 게 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"당장 집 앞에 가서 만나서 얘기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 상황을 좋게 풀어갈 수 있을까요 ?",
        "answer":"이따가 퇴근해서 오면 솔직하게 너무 기분 나쁘고 속상했다고 얘기할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 이 상황을 변화 시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"이혼을 생각할 정도로 화가 많이 났다고 이야기해서 버릇을 고쳐놓아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해결하는게 좋은 방법이 될 수 있을까요 ?",
        "answer":"다음에도 약속시간을 제대로 안 지키면 다시는 안 만나겠다고 말해볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"말로 해서 정 안 고쳐지면 속 시원하게 헤어질 거야 ."
    },
    {
        "question":"항상 의심 먼저 하게 되는군요 . 어떻게 하는 게 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"그 친구와 진지하게 대화해 보는 것이 가장 좋은 방법 같아 ."
    },
    {
        "question":"선생님에게 말씀 드릴지 고민 중이시군요 . 어떤 방법이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"일단 먼저 친구와 이야기해보고 결정하는 게 가장 좋은 방법 같아 ."
    },
    {
        "question":"해결할 수 있는 방법이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"나라도 내 친구 옆에서 지켜줄 거야 . 항상 내가 위로해주고 곁에 있어줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 것은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"내 상황을 아는 친구에게 다 털어놓고 위로를 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"부모님과 선생님께 말씀 드리고 학교 폭력 위원회에 신고하는 게 가장 좋은 방법 같아 ."
    },
    {
        "question":"생각했던 것과 달라서 속상하시군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"이젠 선생님께 말씀드리는 게 가장 좋은 방법 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 할지 고민 중이시군요 . 어떤 방법이 문제를 해결하는데 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"친구들과 놀면서 이 스트레스를 풀 거야 ."
    },
    {
        "question":"집단으로 폭행하고 있는 그 상황을 보셨군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"일단 경찰을 불러 폭행을 멈추고 학교에서 폭행당하던 친구 곁에 있어줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"거짓 소문으로 따돌림을 당했군요 . 어떻게 하면 상황을 변화 시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"내 친구들에게 이 상황을 설명해서 조언을 구할 거야 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 어떻게 이야기 할지 고민이시군요 . 어떻게 하면 이 상황을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 그 친구와 대화 하고 소문에 대해 해명할거야 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어느 것이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 나머지 반 친구들과 이야기를 나누어보고 선생님께 말씀드리는 게 가장 좋은 방법 같아 ."
    },
    {
        "question":"동생이 먼저 잘못해서 싸웠는데 나만 혼나서 화나고 억울하군요 . 지금 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들이랑 만나서 게임이나 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"부모님께 진심을 다해 다시 한번 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"화난 기분이 나아지기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들한테 언니 욕을 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"아빠가 잔소리 할 때 알았다고 말해도 끝내지를 않고 화내서 나도 화가 나는군요 . 이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아빠한테 너무 스트레스라고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"평소에 엄마의 대화상대를 해드리면 조금 줄어들겠지 ."
    },
    {
        "question":"오해를 풀기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"좋은 친구들이라는 걸 집에 초대해서 알려드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"서로 하고 싶은 말을 글로 정리해서 주고받는 방법을 쓰려고 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 화난 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들을 만나서 게임 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"내가 과자 먹은 걸 알면서 누가 과자 봉지 안 치웠냐고 비꼬는 것에 화가 났군요 . 어떻게 하면 상황이 나아질까요 ?",
        "answer":"차라리 나에게 솔직하게 말해 달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"당황스럽기도 하고 화도 나고 속상하군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"좋아하는 과자를 먹어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"상황을 변화시키기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"공부를 열심히 해서 성적을 잘 받을 테니까 옷차림에는 간섭하지 말아달라고 할래 ."
    },
    {
        "question":"상황을 변화시키기 위해서 어떤 걸 시도해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"이번에 성적을 올려서 엄마한테 보여줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 웃고 넘기는지 이유를 모르겠군요 . 지금 상황을 변화시키기 위해서 어떤 걸 시도해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구하고 얘기를 해보고 안 되면 놀리는 애들에게 한 마디 해줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 나를 무시하는 것 같아 속상하셨나 봐요 . 이 상황에서는 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"정말 무시하는 건지 . 실수였던 건지 만나서 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구의 행동에 화가 많이 나셨군요 . 어떻게 해야 기분이 나아지실까요 ?",
        "answer":"진지하게 친구와 이야기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"동생이 생각을 안 해주는 것 같아 화가 나셨군요 . 예전에는 이럴 때 어떻게 했나요 ?",
        "answer":"엄마한테 이야기해서 조용히 시켰지 ."
    },
    {
        "question":"무시를 당한 것 같아 화가 많이 나셨나 봐요 . 평소에 이런 기분일 때 어떻게 기분 전환을 했었나요 ?",
        "answer":"친구들과 피시방에 가서 게임을 하면 풀리더라고 . 그래서 갔다 오려고 ."
    },
    {
        "question":"친구가 우쭐대서 더 화가 났군요 . 친구와 이 문제에 대해 대화를 나눠보셨나요 ?",
        "answer":"아니 .지금 기분이 너무 안좋아서 대화하고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"여자라고 무시 받는 것 같아 기분이 나쁘시군요 . 어떻게 하면 기분이 풀어질 수 있을까요 ?",
        "answer":"밖에서 친구들을 만나서 수다나 떨고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머니에게 사실대로 말하면 덜 하시지 않을까요 ?",
        "answer":"그래야겠어 . 엄마에게 솔직히 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"힘들게 정리한 노트였군요 . 어떻게 해야 이런 일이 생기지 않을까요 ?",
        "answer":"엄마도 실수하셨던 걸 모르실 테니 솔직히 이야기 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"교과서에 낙서까지 되어 있어서 더 화가 났군요 . 지금 상황을 변화시키기 위해서 어떤 걸 시도해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"이유를 물어보고 다시는 이런 일을 하지 못하게 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 만만하게 보는 것 같아 화가 나는 군요 . 어떻게 해야 기분이 풀릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"한 번 만나서 이야기를 해봐야겠어 . 왜 그랬는지 ."
    },
    {
        "question":"생일 때 축하를 받으시려면 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"생일인 걸 티를 내서 축하를 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"걱정을 받으시려면 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"안 힘든 척 허세부리지 말고 있는 그대로 아프다고 해야겠다 ."
    },
    {
        "question":"아픈 친구 분에게 무엇을 해야 도움이 될까요 ?",
        "answer":"병문안을 자주 가서 친구를 도와줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 기분을 해결하기 위해 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"예전에 같이 찍은 사진을 보면서 위로해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"왜 욕설을 들으셨는지 알 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"내일 친구가 왜 그랬는지 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"억울함을 풀 수 있는 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 한 게 아니라 후임이 한 것이라고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구 분이 왜 화를 내셨는지 알 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"나에게 왜 화를 내었는지 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"좋은 관계를 가지기 위해서 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"생각해봐도 내가 먼저 다가가서 친해지는 방법 밖에 없는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"화해 할 수 있는 방법이 있나요 ?",
        "answer":"내가 먼저 화해를 요청해서 화해를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"깨끗하게 입으실 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"친구에게 세탁비를 달라고 해서 세탁해서 입어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"고장 난 걸 고칠 방법이 있나요 ?",
        "answer":"고장 낸 지인에게 수리비를 달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"동료도 일을 할 수 있게 할 방법이 있나요 ?",
        "answer":"동료에게 할일을 하라고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그러면 이제 어떻게 하는 것이 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"옆에서 잘 간호해서 병이 낫게 도와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 부모를 공경해야 한다고 알려줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 귀찮은 사람으로 안 보일까요 ?",
        "answer":"아직 내가 할 수 있는 일에 최선을 다해서 귀찮은 사람으로 안 보이게 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자식을 어떻게 하는 것이 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"자식들에게 건강의 필요성을 깨닫게 해줘야지 ."
    },
    {
        "question":"이 나이에도 잘 하고 있는데 나에게 그러는 이유를 모르겠군요 . 이 상황을 해결할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"남들 시선을 신경 쓰지 않고 이 순간을 즐겨야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"더 당당하게 연애를 하고 다니면서 사람들의 시선을 바꾸겠어 ."
    },
    {
        "question":"행동으로 노인을 공경해 주기를 바라시는군요 .",
        "answer":"그렇지 . 실제로 노인이 공경 받는 세상을 원해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 아파 보이지 않을까요 ?",
        "answer":"운동을 해서 근육을 키워서 건강한 몸을 보여줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 자전거를 탈 수 있을까요 ?",
        "answer":"자전거 타는 연습을 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"모르고 그랬다는 걸 이해하지만 화가 나는 마음을 어떻게 하면 가라앉힐 수 있을까요 ?",
        "answer":"손주 녀석들을 불러다 앉혀놓고 아내의 인슐린 주사가 뭔지 가르쳐주고 주의를 줘야겠어 !"
    },
    {
        "question":"이기적인 사람들 때문에 두려우시군요 . 어떻게 하면 기분이 좀 나아지실까요 ?",
        "answer":"나부터 주변을 좀 둘러볼 줄 알아야겠어 . 그런 죽음은 당하고 싶지 않거든 ."
    },
    {
        "question":"같이 놀고 싶어 하는 자녀분을 이해하시는군요 . 기분이 나아질 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"애들을 불러서 엄마가 심장이 약하니 다음부터 그러지 말라고 주의를 줘야겠어 !"
    },
    {
        "question":"사기를 친 사람이 찾아와서 화가 나셨군요 . 화난 마음을 조금이라도 진정시키려면 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"동생을 찾아가야겠어 !"
    },
    {
        "question":"아이들에게 화가 나시는군요 . 어떻게 해야 화가 조금이나마 풀리실까요 ?",
        "answer":"물론 아이들도 바쁘고 나도 감당이 안 되니까 합리적인 방안을 내놓았다는 건 알지만 서운하군 ."
    },
    {
        "question":"병문안도 안 오고 농사를 지어 얌체같다고 생각하시는군요 . 이 문제에 관해 어떻게 상의해야 좋을까요 ?",
        "answer":"옆집 최 씨에게 가서 좀 따져 물어야 마음이 편하겠어 !"
    },
    {
        "question":"보험 처리가 안 되어 황당하시군요 . 이 문제에 관해 어떻게 알아봐야 좋을까요 ?",
        "answer":"병원 말고 보험사로 직접 문의해서 알아봐야 할 것 같아 !"
    },
    {
        "question":"상담원과 통화를 하셨군요 . 화난 마음이 조금이라도 괜찮아지려면 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"내일 당장 보내주겠다니까 기다려 봐야지 ."
    },
    {
        "question":"아픈 게 안중에도 없는 아내분 때문에 서운하시군요 . 이 문제에 관해 어떻게 얘기해야 좋을까요 ?",
        "answer":"아내에게 사실대로 화나는 마음을 얘기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 해결이 될까요 ?",
        "answer":"직접 찾아가서 수술이 급하지 빨리 달라고 바로 받아와야겠어 . 나도 사정을 봐주지 않을 테야 ."
    },
    {
        "question":"마음을 진정하는데 어떤 것이 도움이 될까요 ?",
        "answer":"잠깐 나가서 혼자 바람 좀 쐬고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"돌려받을 수 있는 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"일단 업체 공고문을 찾아봐야겠네 . 안 되면 소송이라도 해야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 화를 가라앉힐 수 있을까요 ?",
        "answer":"간만에 아내랑 실컷 뒷담이나 해야겠어 . 요즘 통 얘기를 못 했거든 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 자존심을 회복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"당장 주변 사람들에게 선을 부탁해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"월급 얘기를 그만 듣고 싶으시군요 . 이 상황에 대해서 어떻게 대화하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"함께 술이라도 한잔하면서 진지하게 얘기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무엇을 하는 게 이 상황에 도움이 될까요 ?",
        "answer":"우선은 각자 부모님들과 상담을 하고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내가 부당한 취급을 받아 화가 나셨군요 . 이 문제에 관해서 누구의 도움을 받아야 좋을까요 ?",
        "answer":"우선은 급한 대로 실업급여를 찾아본 다음에 변호사와 상담해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 동의를 구하지 않아서 화가 나셨군요 . 어떻게 해야 화난 마음이 조금은 괜찮아질까요 ?",
        "answer":"남편에게 말해서 대출 금액을 어떻게 할지 결정해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"인정받지 못하는 기분이 드시는군요 . 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"같이 일한 친한 동료들과 따로 시간을 보낼 거야 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서 벗어나려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"남편에게 앞으로 재정 계획을 어떻게 할지 물어보고 해결책을 찾을 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 해결하려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"조만간 이혼 변호사와 상담해서 어떻게 하면 좋을지 상의할 예정이야 ."
    },
    {
        "question":"이자의 부담이 커지셨군요 . 이럴 땐 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"남편에게 계좌 내역을 보여 달라고 하고 진지하게 대화해볼 예정이야 ."
    },
    {
        "question":"돈도 없으면서 무슨 생각으로 돈내기를 하는지 모르겠군요 . 어떻게 하면 이 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편에게 자꾸 돈을 낭비하면 이혼하자고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 계모임을 이해해 주지 않아서 화가 나시는군요 . 이럴 땐 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"남편을 설득해서 계모임을 계속 들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"남편에게 같이 돈을 모으자고 설득해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 해결하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"남편의 낭비벽을 고치기 힘드니 차라리 이혼해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편 때문에 인생이 힘들다고 생각하시는군요 . 이 상황을 벗어나려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"남편과 이혼하고 남편 상대로 소송을 걸어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"업무에 관하여 임원진에게 어떻게 말씀드리는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"임원 분들에게는 직접적으로 말씀드리긴 어렵고 내일 직원들과 얘기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"회사 일로 인해 힘들어하시는군요 . 예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"사람을 뽑아서 부족한 일손을 채웠어 ."
    },
    {
        "question":"나만 못 쉬는 지금의 상황에서 할 수 있는 일이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"얼른 일을 해결하고 연차를 반드시 낼 거야 ."
    },
    {
        "question":"퇴사하는 이유를 듣고 싶다면 어떻게 하는게 좋을까요 ?",
        "answer":"직접 물어봐야겠어 . 내일 점심때 밥을 먹으면서 다른 불만사항을 들어봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"신입들에게 어떻게 해야 이 상황을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"기본적인 건 알려줘야 결재를 할 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아내의 말로 인해 화가 나시는군요 . 그러면 어떻게 하는 게 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"내가 치매를 걱정한다는 걸 아내는 모르는 것 같아 . 내일 단단히 얘기해 볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"아내 분 말투 때문에 속상하셨군요 . 아내와 이문제를 어떻게 대화하는 게 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"서로 존댓말 쓰고 존중하는 표현을 써줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"난 자식들한테 재산을 넘길 생각 없어 . 사회에 환원할 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"치료와 수술의 병행으로 경제적 부담이 되시는군요 . 이 상황을 어떻게 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"자식들한테 병원비를 보태줄 수 있는지 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 돈을 받을 수 있을까요 ?",
        "answer":"차용증이 있으니 어떻게 해 봐야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 상황이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"주위 친척한테 일자리를 물어보고 이직할 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"그런 이유로 무시를 당하시다니 속상하시겠어요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"다른 부동산 중개인을 알아볼 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"가만히 있어야 할지 고민이시군요 . 어떤 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"혼자 끙끙 앓지 말고 부모님께 직접 가서 얘기해야겠어 !"
    },
    {
        "question":"엄마가 이해해 주시길 원하시는군요 . 어떤 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"엄마에게 쉬는 시간과 공부시간을 보고해서 내가 티브이를 봐도 화내지 않도록 할 거야 !"
    },
    {
        "question":"엄마가 노력을 알아주셨으면 좋겠군요 . 어떤 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"학원 선생님과 엄마를 통화하도록 해봐야겠어 . 학원선생님이 나의 노력을 인증해 주실 거야 !"
    },
    {
        "question":"오래 연금을 저축해 모은 노후 자금인데 이렇게 되어 당황스럽겠어요 . 문제를 해결하기 위해 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"연금보험을 들었으니 보험설계사에게 가서 해결방안을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그만 두라고 하기는커녕 계속 일 하라는 자식들에게 속상하시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"자식들을 한번 모아서 나의 상황을 말하고 일을 할 수 없을 거 같다고 얘기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"출근 안 한다고 아침을 주지 않는 아내에게 화가 났군요 . 어떻게 해야 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"시간이 많으니 한번 요리를 배워볼까 . 그냥 직접 요리해서 먹는 게 편하겠어 ."
    },
    {
        "question":"딸이 그렇게 예의 없는 아이랑 친구인게 화가 나시군요 . 이 상황을 어떻게 해결해야 좋을까요 ?",
        "answer":"그런 친구랑은 친하게 지내지 말라고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"거절할 생각이시네요 . 어떤 방법이 도움이 될까요 ?",
        "answer":"이번에는 단단히 혼내야겠어 . 자기 앞가림은 스스로 하게 해야지 ."
    },
    {
        "question":"따님 때문에 걱정이 많으시네요 . 어떻게 하는 게 제일 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"방을 얻어주고 내쫓아야겠어 . 자기 앞가림은 하게 해야지 ."
    },
    {
        "question":"따님에게 화가 많이 나셨네요 . 어떻게 해야 지금 상황에서 벗어나는 데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"정신 차리기 전까지는 만나고 싶지 않다고 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"불편함이 많으시군요 . 홀로 오래 지내는 상황에 어떻게 대처해야 좋을까요 ?",
        "answer":"노인복지회관에서 오는 사람에게 좀 자주 들러 달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로의 삶도 지금과 크게 다를 것 같지 않아 화가 나신거군요 . 이 기분이 어떻게 하면 좀 나아질까요 ?",
        "answer":"친구들한테 하소연 하면 좀 나아질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"나를 잘 모르면서 무작정 욕하니까 정말 화나시겠어요 . 어떤 방법이 이 상황에 도움이 될까요 ?",
        "answer":"나에 대해 알려주고 싶어 . 용기를 내서 대화를 시도해 볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"직장 내 차별 때문에 속상하시겠어요 . 이럴 땐 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"더는 못 참겠어 . 노동부에 신고할 거야 ."
    },
    {
        "question":"친구가 그렇게 행동한 게 여러 번이라 질리셨군요 . 앞으로 어떻게 하는 게 좋을 것 같나요 ?",
        "answer":"이렇게 더는 못 만나겠다고 솔직하게 말하고 관계를 정리할 거야 ."
    },
    {
        "question":"자주 찾아오지 않는 자식들에게 정말 화가 많이 나셨군요 . 앞으로 어떻게 할 생각이신가요 ?",
        "answer":"내 마음에 대해 진심으로 얘기하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하기 위해서 시도해 볼 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"아내한테 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"회사 일이 많이 힘드시군요 . 어떻게 해야 기운이 날까요 ?",
        "answer":"주말에 낚시라도 가야지 . 그래도 먹고는 살아야 하니까 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 괘씸하시군요 . 어떻게 해야 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"뭐 어쩌겠어 . 아들이 다 그렇지 . 나도 연애할 땐 그랬는데 ."
    },
    {
        "question":"아내의 슬픔 앞에서 내색도 못하고 계시는군요 . 어떻게 하면 아내 분의 슬픔을 덜 수 있을까요 ?",
        "answer":"아기 생각이 안 나도록 해야겠어 . 당장 바다로 드라이브라도 가야지 ."
    },
    {
        "question":"킥보드를 고칠 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"아직 산지 얼마 안됐으니까 수리 서비스 보장범위를 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많은 사람들이 충격을 받았군요 . 이 상황에서 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"신고가 될지 모르겠네 . 사람들과 얘기해서 계주를 찾을 수 있도록 조치를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 자식들과 사이가 좋아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 그동안 일 핑계로 가족에게 소홀하긴 했지 . 가족 외식이라도 하며 시간을 보내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"도대체 내가 뭘 어쨌다고 나를 싫어하는지 모르겠군요 . 어떻게 하면 지금의 기분에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"나가서 야구라도 하고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가입할 때 제대로 확인하지 못한 내용으로 다른 병을 보장받지 못해 화나시겠어요 . 어떻게 하면 이 기분을 좀 더 나아지게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"보험에 가입을 할 때 내가 제대로 확인을 못 했던 게 잘못이니 어쩌겠어 . 다음부터 더 꼼꼼이 확인해야지 ."
    },
    {
        "question":"남의 고통을 모른척 하는 친구들에게 화가 나셨군요 . 지금 상황에 도움을 줄 사람이 있을까요 ?",
        "answer":"상담 선생님께 살짝 찾아가 상황을 이야기해 볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 할머니 집에 보내려 거짓말을 해 화가 많이 나셨군요 . 어떻게 하면 지금의 기분이 좀 더 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"너무 화가 나지만 부모님도 사정이 있을거라 생각하고 참아야지 어쩌겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 문제가 해결 될 수 있을까요 ?",
        "answer":"한바탕 싸워야겠어 . 적당히 좀 하라고 말이야 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 화가 나실 때는 어떻게 기분을 전환하셨나요 ?",
        "answer":"노인정에 가서 노인정 사람들이랑 대화했지 ."
    },
    {
        "question":"이런 기분에서 벗어나기 위해 해볼 수 있는 일이 없을까요 ?",
        "answer":"친구들이랑 술이라도 마셔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 서로 싸우지 않을 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 술을 줄이겠다고 아내랑 타협해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 나한테 그렇게 말할 수가 있는지 아직도 화가 안 풀리는군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"속상해서 혼자서 술이라도 마셔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"손자 대학 등록금 때문이라고는 하지만 화가 나는 건 어쩔 수 없군요 . 이 상황을 해결하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"손자 대학 등록금을 좀 보태주면 월세얘기도 안 하겠지 ."
    },
    {
        "question":"돈 때문에 눈치 보이고 서럽군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"뭘 해도 나아질 거 같지가 않네 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 지금 상황을 잘 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"경찰에 신고해야지 ."
    },
    {
        "question":"내가 병도 있어서 앞으로 일하기도 힘든데 명품에 돈을 쓰니까 화가 나는군요 . 이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"노후자금을 아끼지 않으면 힘들 거라고 진지하게 얘기해야지 ."
    },
    {
        "question":"속상하시군요 . 이런 기분을 전환할 땐 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"아내랑 외출해서 놀러 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"애완동물한테 쓰는 돈은 안 아까워하면서 내 병원비는 아까워 하니까 화가 나는군요 . 지금의 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"동네 영감들 만나서 한탄 좀 하고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"날 때린 놈들한테 똑같이 되갚아 주지 않으면 분이 풀리지 않을 것 같군요 . 이 상황을 해결하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"증거를 가지고 경찰에 신고할거야 ."
    },
    {
        "question":"학폭위는 나한테 전혀 도움이 되지를 않는군요 . 이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"증거가 있으니까 경찰에 신고를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"심정은 이해하지만 폭력을 쓰는 것보다 더 좋은 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"그럼 내가 참아야 하는 건가 ? 아니면 선생님한테 말씀 드려봐야 되겠다 ."
    },
    {
        "question":"한 명씩 꼭 갚아주고 싶군요 . 이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"먼저 선생님한테 따돌림 사실을 알릴 거야 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 대처할 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 담임선생님과 체육선생님께 얘기하고 도움을 청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"내가 너무 비겁해서 자책감이 느껴지는군요 . 지금 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구가 괴롭힘 당할 때 더 이상 가만히 있지 않을 거야 ."
    },
    {
        "question":"내 자신이 너무 바보 같아서 화도 나는군요 . 어떻게 하면 지금 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"이 기분을 어떻게 풀어야 할지 나도 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 대처하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"집단 구타를 당했다고 경찰에 신고할 거야 ."
    },
    {
        "question":"친구라고 생각해서 장난친 건데 배신당한 느낌이군요 . 이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"선생님한테 장난이었다고 주장해야지 ."
    },
    {
        "question":"신고도 못하고 괴롭힘만 당할 줄 알았는데 신고 당해서 화가 나는군요 . 이 상황을 변화시키기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"이미 신고 당해서 교무실에 여러 번 불려가게 생겼어 . 퇴학만 안 당했으면 좋겠네 ."
    },
    {
        "question":"아들의 사업이 잘 되지 않아 속상하시군요 . 이 기분을 어떻게 해결하면 좋을까요 ?",
        "answer":"난 항상 마음이 뒤숭숭할 때마다 낚시를 가서 생각을 정리하곤 해 . 이번에도 그래볼려고 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"버릇없는 것도 못 혼내게 하면 손주들을 봐주지 않겠다고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아들을 위해서 한 소리 했다고 저렇게 나오는 아들을 보니 화가 치밀었군요 . 이 상황을 어떻게 대처해야 좋을까요 ?",
        "answer":"화가 나지만 아들과 대화를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"옛날보다 소홀해진 자식들에게 서운한 마음이신가 봐요 .",
        "answer":"아까 화가 많이 났었는데 곰곰이 생각해보니 내일은 연락이 오지 않을까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이제 나는 뒷전이고 아내는 놀기에 바쁘군요 . 이 상황을 어떻게 대처해야 좋을까요 ?",
        "answer":"나도 집에 혼자 있지 않고 앞으로 친구들과 만나서 아내에게 느끼는 외로움을 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 상황에서 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"아들에게 전화를 해서 속 시원하게 이유를 들어보고 방안을 같이 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아들 결혼 준비과정에서 돈 문제로 마음이 어려우시군요 . 앞으로 어떻게 하실 생각이세요 ?",
        "answer":"아무래도 사돈댁과 이 문제에 대해서 진지하게 상의해보려고 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하시고 힘드시겠어요 . 앞으로 어떻게 하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"아들에게 이번 시험에도 합격하지 못하면 독립하라고 엄격하게 말하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"화를 좀 식힐 방법은 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"친구한테 똑같은 책으로 다시 사오라고 말해야 기분이 좀 풀릴 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"성적에 따라 학생들을 차별하는 건 좋아 보이지 않네요 . 사람마다 재능은 다 다른 것이라고 생각해요 .",
        "answer":"맞아 나는 꼭 내가 가진 재능으로 성공해서 선생님이 틀렸다고 말해줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"친구들도 노는 시간이 있을 거예요 . 친구들에게 괜찮은 시간을 물어봐서 만날 약속을 정하는 건 어때요 ?",
        "answer":"내가 너무 급하게 놀자고 해서 바쁘다고 한 건가 ? 그래 . 친구들의 괜찮은 시간을 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들도 정말로 과외 받지 못할 사정이 생겨서 미안해하고 있을 거예요 .",
        "answer":"그러려나 . 속상하지만 이해해 줘야지 ."
    },
    {
        "question":"성공하기 위해 노력하고 있는 점을 설명해 드리는 건 이해해 주시지 않을까요 ?",
        "answer":"그래야겠어 . 내가 노력하는 모습과 그 동안 쌓아올린 실력을 보여드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"목소리가 큰지 몰라서 그럴 수도 있겠어요 .",
        "answer":"내일은 조용히 해달라고 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구 몫까지 하려니 너무 화가 나겠어요 . 선생님도 알고 계신가요 ?",
        "answer":"선생님은 모르고 계셔 . 선생님께 말씀드려서 역할을 바꿔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"너무 마음에 담아두지 말아요 .",
        "answer":"그런가 ? 내가 잘못한 것도 아닌데 싫은 소리를 굳이 마음에 담아둘 필요는 없겠지 ?"
    },
    {
        "question":"정말 기분 나빴겠어요 . 물건은 찾았나요 ?",
        "answer":"아니 못 찾았어 . 찾기 어려울 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구와 생각이 달라서 다툼이 되었군요 . 하지만 친구가 내 생각과 꼭 같을 필요는 없다고 생각해요 .",
        "answer":"네 말대로 내 생각과 다르다고 계속 싸울 필요도 없지 . 내일은 화해하자고 해야겠다 ."
    },
    {
        "question":"친구들은 이번 시험이 중요하지 않나요 ? 중요한 시험이면 친구들도 많이 예민해졌을 거예요 .",
        "answer":"그러네 . 친구들도 예민한데 내가 그것도 모르고 나만 예민하다고 화냈나봐 . 이젠 나도 조심해 줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"시험 준비를 할 마음이 생기지 않나 봐요 . 어떻게 하면 의욕을 불러일으킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"얼른 마음을 다잡고 시험을 준비해야지 . 다음주에 내가 두 번째로 가고 싶은 학교 시험이거든 ."
    },
    {
        "question":"아빠의 관심이 없어 속상하신가 봐요 . 어떻게 하면 속상한 마음이 풀어질까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 아빠에게 칭찬을 하면 아빠도 나를 칭찬해 주실 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"기분 나쁜 당신의 마음이 무엇을 하면 기분이 좋아질까요 ?",
        "answer":"잠을 자고 나면 기분이 좋아질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"당신의 스트레스를 어떻게 하면 풀 수 있을까요 ?",
        "answer":"지금 신나는 노래 들으면서 기분 좀 풀어야겠어 . 그리고 다시 취업준비 열심히 해서 꼭 취업할거야 !"
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하려면 어떻게 해야할까요 ?",
        "answer":"성인이 아닌 내가 직접적으로 해결은 못할 거 같아 . 하지만 계속 이야기는 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그럴 때마다 어떻게 해야 상황이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"앞으로 취업하기 위해 더 열심히 준비하는 모습을 보이면 잔소리가 조금 줄어들지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"앞으로 이러한 상황들이 나아지기 위해 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"나를 무시하는 주변 사람들을 조금이라도 신경 쓰지 않고 공부에만 몰두해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이를 어떻게 하면 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"엄마랑 진지한 이야기를 통해 나의 진심을 전달해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"일이 잘 안 풀려서 많이 답답하시겠어요 . 답답한 기분을 어떻게 풀면 좋을까요 ?",
        "answer":"이렇게 스트레스를 받을 때면 난 항상 차분한 음악을 들어 ."
    },
    {
        "question":"교수님의 평가 기준을 맞추는 것이 참 난해한 것 같군요 .",
        "answer":"다음 평가 때는 나도 발표력에 좀 더 치중해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금까지 한 수고가 물거품이라고 생각이 되니 낙심이 되시겠어요 .",
        "answer":"성실함의 아이콘이 바로 나야 . 노력 빼면 나는 시체인데 인정을 안 해주네 ."
    },
    {
        "question":"저작물을 도둑맞은 기분이 드신 것 같아요 . 그 친구와 대화를 해보셨나요 ?",
        "answer":"그런 행위를 한 연유가 무엇인지 당장 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"너무 답답하시겠어요 . 현재의 상황을 부모께 이해시키려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"부모님께 고용노동부 통계를 보여드리고 내가 취업을 위해 노력하고 있다는 걸 차분히 설명할 거야 ."
    },
    {
        "question":"친구들의 핀잔에 속상하시겠어요 . 어떻게 하면 친구들이 핀잔을 주지 못할까요 ?",
        "answer":"내가 더 노력해서 친구들보다 좋은 직장에 취직할 거야 ."
    },
    {
        "question":"너무 화가 나시겠어요 . 친구의 잘못을 깨닫게 해 주려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"이번엔 정말 연락도 끊고 만나지도 않을 거야 . 얼마나 화가 났는지 알고 사과하게 만들 거야 ."
    },
    {
        "question":"너무 힘드셨겠어요 . 상사가 당신에게 화를 쏟아내지 못하게 하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"최근에 이직 권유를 받은 회사가 있는데 조용히 그곳으로 이직을 준비해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남자 친구의 반응이 화가 나셨군요 . 지금 상황에서는 어떤 방법이 좋을까요 ?",
        "answer":"정확히 나의 의견을 말해서 둘이 같이 계획을 세워야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 것이 지금 상황에서 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"남자 친구에게 적당히 간섭하라고 솔직하게 이야기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무얼 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"넷플릭스에서 영화 한 편 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것이 화를 덜 나게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"쉬는 시간에 동기들한테 얘기 좀 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 할 수 있는 건 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"술자리에서 한번 이야기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 분노를 없애기 위해 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"회사에 주말 근무는 할 수 없다고 말하고 그 전날 모든 업무를 완료하겠다고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 화가 나실 것 같아요 .",
        "answer":"꼭 필요한 일이 아니면 일방적으로 일을 맡기지 않았으면 좋겠다고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황을 어떻게 대처해야 좋을까요 ?",
        "answer":"팀원들이 한 내용도 구체적으로 명시해달라고 건의해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기대에 못 미치는 명절 보너스를 받아 화나 있군요 . 기분이 어떻게 하면 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"복지 혜택이나 조건 좋은 회사로 이직을 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 게 화를 푸는 데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"업무 후에 신입이랑 이야기해보고 따끔하게 훈계를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 화면 지금 기분에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"자꾸 그러면 다음에는 꼭 회사 윤리 위원회에 고발해서 분풀이를 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 상황이 나아질 수가 있을까요 ?",
        "answer":"앞으로도 계속 그러면 상관한테 보고하고 대책 마련을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 분한 마음이 드셨을 것 같아요 .",
        "answer":"나를 수익 거리로 볼 친구는 아니란 말이지 . 한번 긴밀히 대화해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"큰돈을 잃어서 착잡한 마음이시겠어요 .",
        "answer":"아마 예전의 경험처럼 도박 때문이 아닌가 싶어 . 아들과 대화해 보려고 ."
    },
    {
        "question":"아내가 상의 없이 결정해서 실망스럽고 화가 나셨군요 .",
        "answer":"강남이라서 투자 가치는 충분히 있지만 상의 없이 노후 자금을 막 썼기에 화나 !"
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 개선하기 위한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"다른 친구들에게 전화해서 하소연해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 할지 몰라서 고민이시군요 . 누구한테 조언을 구하면 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 아는 지인 중에 부동산 투자를 잘하는 사람이 있는데 그 분에게 연락해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"매일매일 힘드시겠어요 . 현재의 감정에서 벗어나기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"혼자 나가서 기분 전환을 할까 봐 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 감정을 추스를 수 있을까요 ?",
        "answer":"나도 변호사를 고용해서 한번 얘기해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 잘 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들과 얘기를 하면서 어떻게 하면 좋을지 대화를 해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하기 위해 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"일단 경찰에 신고부터 할래 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 어떻게 하는 것이 도움이 될까요 ?",
        "answer":"딸과 오랜 시간 대화를 나눠볼래 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 상황이 잘 해결될까요 ?",
        "answer":"절대로 도와줄 생각이 없으니 연락을 끊어버려야지 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"나가서 친구들한테 남편 욕 좀 하고 올래 ."
    },
    {
        "question":"현재의 감정에서 벗어나기 위해서 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"딸한테 전화해서 하소연해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 바꿀 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"딸과 같이 나가서 기분 전환을 좀 할까 봐 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 벗어날 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"오늘은 내가 먼저 말 걸어야지 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결하려면 무엇이 좋을까요 ?",
        "answer":"나는 그 사람들이 벌 받았으면 좋겠어 . 경찰에 신고할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 비슷한 상황에서 침착하게 대응할 수 있을까요 ?",
        "answer":"최대한 머릿속으로 할 말을 정리해서 말을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 기분이 좀 전환될 수 있을까요 ?",
        "answer":"나쁜 생각에 빠지지 말고 좋은 생각을 더 많이 하려고 노력해야지 ."
    },
    {
        "question":"먹기 싫겠어요 . 어떻게 하면 안 가져올까요 ?",
        "answer":"이제 이런 거 가져오지 말라고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 서러우시겠어요 . 어떻게 하면 자식들이 마음을 알아줄까요 ?",
        "answer":"자식들을 불러서 얘기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 상황에서 많이 화나시겠어요 . 어떻게 해야 기분이 전환될까요 ?",
        "answer":"딸한테 전화해서 속상한 걸 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편분에게 얄미운 마음이 드시는군요 . 어떻게 하면 이 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편에게 앞으로는 나에게 먼저 양보를 해달라고 얘기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 현재보다 기분이 더 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 내 사정을 들어주고 공감해줄 친구가 필요할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"정말 화가 나고 억울하시겠어요 .",
        "answer":"세상은 불공평해 . 아무것도 하기 싫고 너무 무기력해 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 나에게 관심이 없어 속상하시군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"내 말에 공감해주고 내 상황을 알아줄 사람이 필요해 ."
    },
    {
        "question":"화를 다스릴 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"친구를 불러서 자식들 욕을 실컷 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"마음이 나아지게 할 수 있을만한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"아는 언니랑 목욕탕에 가야겠어 . 따듯하게 몸을 담그면 괜찮아질지도 몰라 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상한 마음이 나아지게 할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"잠이나 자야겠어 . 푹 자고 일어나면 나아질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그러한 감정이 들 때 어떻게 해결하나요 ?",
        "answer":"상대에게 화를 낸 후 후회를 해 . 앞으론 후회가 남지 않게 감정을 다스리게 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 분노를 어떻게 잠재울 수 있을까요 ?",
        "answer":"분노를 조금 가라앉히고 차분히 이야기 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"할머니의 행동에 상처를 많이 받으셨군요 . 어떻게 하면 이 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그 할매한테 제발 그러지 말라고 단단히 말해둬야겠어 ."
    },
    {
        "question":"너무 속상하실 것 같아요 . 어떻게 하면 이 화를 가라앉힐 수 있을까요 ?",
        "answer":"총무한테 다시는 그러지 말라고 단단히 말해둬야 내 성이 풀릴 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"너무 힘드실 것 같아요 . 어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"진짜 진지하게 한마디 해야겠어 . 내 생각은 안 하냐고 ."
    },
    {
        "question":"병을 숨겼다니 더 화가 나셨겠어요 . 어떻게 하면 화난 감정을 줄일 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 내 몸부터 낫고 박 씨랑 한판 싸우든지 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게하면 나를 돈으로 보는 아들에게 화가난 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"아들과 솔직하게 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게하면 돈 때문에만 찾아온 자녀들에게 화가나는 기분에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"나가서 친구들과 자식들 욕 좀 하고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"내 돈을 유흥에 다 쓴 아들에게 화가나는 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"내일 아들과 대화를 해보려고 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 돈을 주지 않으면 자식이 삐지는 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"내일 자식들을 데리고 진지한 대화를 해보려고 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하기 위해 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 같은 피해자들이 있는지 좀 찾아보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"키워봤자 다 헛것이라고 생각하는군요 . 현재의 감정에서 벗어나기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"속이 터지니까 옆집 할매한테 전화라도 걸어서 하소연해야지 ."
    },
    {
        "question":"예전에도 이와 비슷한 일이 있었나요 ?",
        "answer":"몇 년 전에도 똑같이 이랬었지 . 그땐 마음이 약해서 좀 도와줬었는데 이번엔 얄짤 없어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 어떻게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"속상해 정말 . 친구한테 전화라도 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"재정적 문제 때문에 사이가 소원해지셨군요 . 가족들과의 갈등을 풀기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"돈 문제는 해결할 수가 없어 . 내 인생에 희망이 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"힘드시겠어요 . 현재의 감정에서 벗어나기 위해서 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"남편에게 하소연해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자녀분의 행동에 화가 나시는군요 . 상황이 나아질 수 있도록 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"이제부터 재정적으로 도움을 주지 말아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"동네 사람들에게 복수를 하고 싶으시군요 . 생각해 보신 방법이 있으신가요 ?",
        "answer":"뭐 말만 복수 한다고 하지 내가 뭘 하겠어 . 그냥 동네 사람들한테 왜 그랬냐고 뭐라고 해야지 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있다면 그건 뭘까요 ?",
        "answer":"지금이라도 가족들과 즐거운 생일파티를 할까 봐 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것이 화가 나는 것을 덜 느끼는데 도움이 되나요 ?",
        "answer":"옆집 할머니와 대화로 이 상황을 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"억지로 요양원에 보내져 화가나는 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"자식들과 한 번 더 이야기를 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 어떻게 바꿔나가면 좋을까요 ?",
        "answer":"자식들과 대화를 좀 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그 상황에서 할 수 있는 것이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"당장 보청기를 새로 사 와서 뭐라고 하는지 들어야겠어 !"
    },
    {
        "question":"지금의 기분을 벗어나기 위해서 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"손주들이랑 영상통화라도 해야 되겠어 ."
    },
    {
        "question":"이렇게 마음이 안 좋을 때는 어떻게 해소하시나요 ?",
        "answer":"친구들한테 가서 실컷 욕이나 한 바가지 해야지 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해서 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"다른 사람의 말에 휘말리지 않고 나만의 길을 가볼래 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 기분이 조금 더 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 서운한 마음을 이야기하고 나가서 쇼핑하며 기분전환을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무시 받았다는 생각에 많이 노여우시군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"법적으로 해결할거야 . 가만히 있을 수만은 없어 ."
    },
    {
        "question":"자식의 그런 태도에 어떻게 대처할 수 있을까요 ?",
        "answer":"마음은 아프지만 계속 이런 식으로 하면 나의 재산을 기부하겠다고 이야기 할래 ."
    },
    {
        "question":"어이없고 화가 나시는군요 .",
        "answer":"너무 화가나서 어떻게 해야할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"직장 동료 때문에 실수를 뒤집어 쓰셨군요 .",
        "answer":"쟤 때문에 스트레스가 너무 심해 . 화를 가라앉히고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"분명 열심히 돈을 모은거 같은데 돈이 없어 어이가 없으신 상황이군요 .",
        "answer":"벌어둔 것들이 다 없는 기분이라 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황을 어떻게 극복하면 좋을까요 ?",
        "answer":"신랑이랑 많은 이야기를 해보고 있는데 답이 없어 . 걱정만 늘어 ."
    },
    {
        "question":"팀원이 중요한 문서를 지우는 큰 사고를 쳐서 속상하시겠어요 . 이 문제를 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"이미 지나 간 일이니 어쩔 수 없지 . 팀원끼리 다함께 야근을 통해서 해결하려고 ."
    },
    {
        "question":"난감한 상황이군요 . 이런 상황에서는 어떻게 대처하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"다른 조원 등에 업혀 점수를 따려는 모습에 너무 화가 나서 교수님께 말해서 조에서 빼달라고 하게 ."
    },
    {
        "question":"술을 먹거나 운동을 하시면 기분이 나아지시는군요 . 어떻게 하면 취업하는 데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"자격증을 따거나 어학성적을 올려야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 좀 더 좋게 할 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"내가 나를 사랑하지 않으면 성장하지 못하겠지 . 이 마음을 고치고 계속 면접에 도전해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황에 변화를 주기 위해서 어떤 것을 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"아이들한테 일 좀 맡아서 하라고 얘기해보려고 ."
    },
    {
        "question":"그러면 아내와의 관계를 회복하기 위해 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"미안하다고 아내에게 사과할래 ."
    },
    {
        "question":"식습관 고치기가 어려우시군요 . 그러면 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"의사선생님께 다른 방법은 없냐고 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황이 너무 힘들어 얼른 출근하고 싶으시군요 .",
        "answer":"빨리 낫도록 잘 먹고 치료를 잘 해야지 ."
    },
    {
        "question":"내가 아픈 것을 아는데도 같이 안놀아주는 아내분께 서운하시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"단도직입적으로 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아들이 많이 걱정되시겠어요 . 이 상황을 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"친구와 사이 좋게 지내는 방법에 대해 교육해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내분께 소리친 것이 후회되시는군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"아내에게 사과하고 병원에 같이 가자고 해야지 ."
    },
    {
        "question":"걱정이시면 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"딸에게 사과하고 맛있는 것을 사줄 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"정말 슬프실 것 같아요 . 이 상황을 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"아이가 낫기 위해서라면 뭐든 해야지 ."
    },
    {
        "question":"동생이 어디 있는지 잡을 수도 없고 정말 짜증이 나시는군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"이번 일로 깨달은 게 있겠지 . 주변 사람들한테 술 마시면 나 부르라고 얘기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"힘드시군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 오늘 저녁에 치킨이라도 사가야겠다 . 비싼 걸로 ."
    },
    {
        "question":"소리 지르는 낙으로 사는군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"며칠 동안은 혼자 조용히 생각하고 화가 가라앉으면 그 때 속상했다고 얘기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 방법을 사용하면 정보를 얻을 수 있을까요 ?",
        "answer":"아들의 돈 관리는 이제 내가 적극적으로 도와줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서 무언가 할 수 있는 것이 있으세요 ?",
        "answer":"남편 돈 관리는 내가 직접 하는 게 나을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"진로를 정할때 목표의식이 있어야 된다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"같이 술자리를 가져서 이야기해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"부모님과 다같이 여행가는게 오랜만이어서 기대되시는군요 .",
        "answer":"지금이라도 정신 차리고 건강에 신경 써야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 다시 되찾을 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내가 방금 나가서 버린 거니까 바로 나가서 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 잃은 돈을 다시 채울 수 있을까요 ?",
        "answer":"요행으로 돈을 버리려는 생각부터 버려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 목돈을 마련할 수 있을까요 ?",
        "answer":"기존의 기준보다 싼 집을 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아빠가 이해해주길 원하는군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"아빠한테 나의 대학과 관련된 모든 고민을 털어 놓아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"생활비가 없어 걱정이시겠어요 . 어떻게 생활비를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"이번에 회사에서 보너스가 나오기로 됐어 . 마누라는 아직 모르니 알려줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"전화를 해도 받지 않았군요 . 이 상황에서 어떻게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 한번 얘기를 해봐야겠어 . 진짜 아들이었는지 알아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내 분도 많이 섭섭하시군요 . 어떻게 하면 섭섭한 마음을 풀 수 있을까요 ?",
        "answer":"자식들한테 슬쩍 내가 얘기를 해야겠어 . 엄마한테라도 축하 연락을 하라고 말이야 ."
    },
    {
        "question":"지출은 많지만 원하는 데 쓰신 적이 없군요 . 어떤 데 쓰기를 원하시나요 ?",
        "answer":"내가 연극을 좋아하거든 . 오랜만에 연극이라도 보러 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"부모님이랑 이것에 대해 다시 한번 얘기해봐야 될 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"그러한 모습을 개선하기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"앞으로는 언니와 비교당하지 않게 부지런하고 규칙적인 생활을 보여드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"매일매일 힘드시겠어요 . 좀 더 편해지기 위해서는 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"복지관의 관계자들에게 힘들다고 말을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"너무 힘드시겠어요 . 그에 대한 나쁜 기억을 좋게 만드는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 내가 모르는 척을 하는 게 더 편할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"너무 속상하시겠어요 . 현재의 감정에서 벗어나기 위해서는 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"직접 아들을 찾아가 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"상처 받으셨군요 . 아들과 의견이 같아지기 위해서는 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"아들과 직접 만나 더 자세히 얘기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분을 풀기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"앞에 노인정 가서 욕 좀 실컷 하고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"나 자신을 진심으로 걱정해주는 친구랑 대화하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이런 일은 어떻게 대처하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 경찰서에 말하고 스팸 걸러주는 어플을 설치해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇다면 어떤 방법으로 남편이 도박에서 빠져나올 수 있을까요 ?",
        "answer":"매일 애정 어린 관심을 주고 전문가의 도움을 받는 게 필요할 것 같아 . 이대로는 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"무례한 젊은이에게 화를 냈단 말이군요 . 그랬더니 기분이 좀 나아졌나요 ?",
        "answer":"그렇지 않았어 . 그 젊은이 역시 나이 든다는 것만 기억했으면 좋겠어 . 서로가 배려해야지 ."
    },
    {
        "question":"김 영감과 진지하게 대화는 해 보았나요 ?",
        "answer":"매번 돈 이야기를 꺼내면 화부터 내서 못했는데 감정적으로 말고 차분히 대화해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"해결방법을 생각해보았나요 ?",
        "answer":"집에 한번 찾아가서 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"상황을 해결할 방법에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 무시하고 운동이나 계속 하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"주식 시간도 놓치고 우울증까지 왔으면 우울하실 수 있죠 . 충분히 이해가 되네요 .",
        "answer":"그래서 사람을 많이 만나보려고 해 . 오늘은 답답할 때면 찾는 언니가 있어서 만나려고 해 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 하시는 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"딸이라서 그렇겠지 . 어렸을 때부터 차별하는데 분노가 진짜 머리끝까지 찼어 ."
    },
    {
        "question":"임신하게 되면 많은 것이 바뀌죠 . 어떨 때 더 힘드신가요 ?",
        "answer":"입덧도 너무 힘들고 몸도 너무 무거워 ."
    },
    {
        "question":"누나한테는 안시켜서 짜증나는군요 .",
        "answer":"누나한테도 시키라고 할꺼야 ."
    },
    {
        "question":"사기를 당해 속상하시겠네요 . 그러면 어떻게 해야 그 상황을 잘 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"경찰에 신고해야지 . 어떻게 해 . 얼른 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"잘못했다는 생각이 드시는군요 . 이 문제에 관해 아내와 어떻게 대화해야 좋을까요 ?",
        "answer":"아내에게 미안하다고 사과해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"좋아하는 음식을 못 먹는 게 싫으셨군요 . 이 문제에 관해 의사와 어떻게 상의할 수 있을까요 ?",
        "answer":"의사 선생님께 다른 방법은 없냐고 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"의사가 치료비를 보상하기를 바라시는군요 . 이 문제에 관해 어떻게 상의해야 좋을까요 ?",
        "answer":"변호사한테 의료 사고 보상은 어떻게 받을 수 있는지 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"밀린 일 때문에 막막하시군요 . 어떻게 해야 화가 조금이라도 가라앉을까요 ?",
        "answer":"부하 직원들이 일을 잘 처리했는지 보고를 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아픈 걸 알면서도 화를 내는 아내에게 서운하시군요 . 이 문제에 관해 아내와 어떻게 상의해야 좋을까요 ?",
        "answer":"직접적으로 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 싸운 아들에게 화가 나셨군요 . 이 문제에 관해 아들과 어떻게 대화해야 좋을까요 ?",
        "answer":"친구와 사이좋게 지내는 방법에 대해 교육해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아픈 아내에게 화를 내서 후회하시는군요 . 이 문제에 관해 아내와 어떻게 대화해야 좋을까요 ?",
        "answer":"아내에게 사과하고 같이 병원에 가자고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"딸에게 미움을 받을까 봐 걱저잉시군요 . 이 문제에 관해 딸과 어떻게 대화해야 좋을까요 ?",
        "answer":"딸에게 사과하고 맛있는 것을 사줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"경솔하게 화를 냈다고 생각하시는군요 . 조금이라도 화를 가라앉히려면 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"아이가 낫기 위해 뭐든 해야지 ."
    },
    {
        "question":"아들이 어떻게 하면 죽고 싶다는 말을 안 할까요 ?",
        "answer":"아들에게 늙은 나도 살아간다며 용기를 주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 상황을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아니 자기도 내 눈치를 보는지 나를 피하더라고 ."
    },
    {
        "question":"기분이 좀 나아질 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"정말 속상해 . 앞으로 살날은 막막하고 그래도 건강하니 다행이지 ."
    },
    {
        "question":"친구가 간단한 수술을 받다 돌아가셔서 아주 노여우시군요 .",
        "answer":"나는 건강이 좋아 다행이지만 참 안타까워 ."
    },
    {
        "question":"한 달 동안 알려주셨는데 화나셨겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 이제 새로 직원을 또 뽑아야 해 ."
    },
    {
        "question":"남편이 약속을 어겨서 화가나셨군요 . 앞으로 어떻게 하실 계획인가요 ?",
        "answer":"앞으로 또 거짓말하면 용서하지 않을꺼야 . 각서 쓰라고 할꺼야 ."
    },
    {
        "question":"남편분도 마찬가지로 ㅇㅇ님을 위해주시면 좋겠군요 . ",
        "answer":"내 영양제 하나 사는데도 눈치를 주더라고 ."
    },
    {
        "question":"그때 기분이 어떠신가요 ?",
        "answer":"너무 화가 나 . 나는 뭐든지 열심히 하려고 하는 것뿐인데 나를 왜 따돌리고 있는 건지 잘 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강을 챙겨주지는 못할 뿐더러 건강을 위해 직접 지은 보약까지 먹어버려서 기가 막히시군요 .",
        "answer":"평생 자기 몸 밖에 챙길 줄 모르는 인간이에요 ."
    },
    {
        "question":"준비도 안하고 연락마저 모두 무시하는 상황이군요 . 상황 해결을 위한 방안이 있으신가요 ?",
        "answer":"일단 교수님께 중재를 요청해 보겠지만 일을 더 떠맡을 생각을 하니 화가 나네 ."
    },
    {
        "question":"같은 사람이 비슷한 부탁을 계속 해서 기분이 언짢으신가 보네요 . 갈등을 해소할 방안에 대해선 생각해 보셨나요 ?",
        "answer":"응 . 못한다고 단호하게 거절하려고 ."
    },
    {
        "question":"어머니와 아들의 진로 방향이 다르군요 . 아들이랑 소통 공감할 수 있는 대화를 해보셨을까요 ?",
        "answer":"물론 아들이랑 소통 공감하려고 노력은 하지만 서로 다른 꿈으로 속상해하지 . 집에 들어오면 아들 생각을 더 들어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"쉴 틈도 주지 않고 일만 시키는 회사 때문에 힘드신 거군요 .",
        "answer":"너무 화가 나서 아무 생각도 안 나고 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"자신 때문이 아닌데 자주 만나지 못해서 싸우셨군요 . ",
        "answer":"그래도 다시 화해는 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"안 좋으신 일이 있으신 건가요 ?",
        "answer":"암이 재발했다네 . 왜 나한테만 이런 일이 생기는 건지 . 오래 살고 싶은데 ."
    },
    {
        "question":"별일 아닌 것으로 부모님이 싸우셔서 공부가 안 되는군요 . ",
        "answer":"진짜 이제는 짜증이 나 . 차라리 이혼을 하던가 ."
    },
    {
        "question":"약속을 지키지 않는 친구분들 때문에 많이 화나셨을 것 같아요 . 어떻게 해야지 친구분들이 시간을 잘 지킬까요 ?",
        "answer":"사실 내가 싫은 소리를 못해서 화를 잘 안 냈는데 이번엔 화를 내야겠어 . 그 방법 밖에는 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"배신감에 화가 나시는군요 . 빌려 간 돈의 액수가 큰가요 ?",
        "answer":"응 . 내가 믿었던 만큼 거액을 빌려준 건데 정말 이렇게 뒤통수를 맞았네 ."
    },
    {
        "question":"노여워하는 연인의 기분이 조금 나아질 방법이 혹시 있을까요 ?",
        "answer":"일단 만나서 얘기를 해야 봐 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"시간 때문에 동료가 할당된 업무를 못해서 거짓말을 하게 됐군요 .",
        "answer":"내가 해야 하는 일이긴 한데 같이하면 좋을 것 같아서 부탁했지 . 다음부터는 지시하지 말고 내가 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예의 안 지키는 직원에게 어떻게 하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"기본적인 건 지켜달라고 말하려고 해 . 같은 회사에 다니는데 사이가 멀어질 수는 없잖아 ."
    },
    {
        "question":"그러면 어떻게 해야 될까요 ?",
        "answer":"아들에게 싫다고 의사 표현을 분명히 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 하려면 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 약을 매일 챙겨줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"수치스러운 마음에 더 화가 나셨군요 . 기분을 좀 전환할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"에잇 ! 나가서 옆집 아저씨에게 막걸리나 마시자고 해야겠어 !"
    },
    {
        "question":"어떻게 해결하는 게 현명한 선택일까요 ?",
        "answer":"아들한테 솔직하게 다 얘기하고 아들의 반응을 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"나도 기대를 버리고 연을 끊고 사는 게 마음이 편할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 말을 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"힘들어도 이해해야 하는 일이 있다고 말해볼래 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 하기 위한 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"자식들이랑 얘기해 보는 수밖에 없지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 상황이 좀 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"나중에 더 후회하지 않게 지금이라도 더 신경 써야지 ."
    },
    {
        "question":"아들을 찾을 수 있는 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"아들의 친한 친구들한테 연락을 먼저 해봐야겠어 . "
    },
    {
        "question":"해결할 수 있는 다른 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"아내의 건강을 위해 따로 살아야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"또 구직을 해야한다는 생각에 스트레스 받으셨군요 . 어떻게 해결하면 좋을까요 ?",
        "answer":"짜증 나지만 그래도 뭐 다시 찾아보는 수밖에 없지 ."
    },
    {
        "question":"해결방안이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"일일구를 불러야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이럴 때는 어떻게 하는 게 빠른 방법일까요 ?",
        "answer":"왔던 곳들을 둘러보면서 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"딸에게 전화해서 김치를 사 먹으라고 하던가 직접 담그라고 한 소리 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 이야기할지 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"그래 . 지금 너무 힘드니까 부모님께 힘들다고 얘기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머님과 대화할까 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 것이 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"화가 나지만 내 생각에는 괜히 얘기하면 더 혼날 거 같아서 그만둘래 ."
    },
    {
        "question":"언니한테 얘기할지 고민 중이시군요 . 어떤 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"그래 ! 언니랑 얘기해서 타협점을 찾아야겠어 !"
    },
    {
        "question":"엄마한테 사달라는 이야기를 할지 말지 고민 중이시군요 . 어떤 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"엄마한테 얘기해서 나는 모자 말고 옷 사달라고 해야지 !"
    },
    {
        "question":"엄마가 취미를 인정해주시길 원하고 있군요 . 그러려면 어떤 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"일단 먼저 오늘 해야 할 분량의 숙제를 다 하고 엄마한테 네일아트를 보여드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아빠의 이해를 받고 싶으시군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"아빠한테 나의 대학과 관련된 모든 고민을 털어놓아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"동생과 대화를 할지 고민 중이시군요 . 어떤 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"동생을 혼내기 보단 잘 타이르면 이르지 않을 것 같다는 생각이 들어 !"
    },
    {
        "question":"엄마와 대화를 할지 고민 중이시군요 . 어떤 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"엄마한테 나를 조금만 믿어달라고 나는 나대로 완벽하다고 얘기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가만히 있어야 할지 고민이시군요 . 어떤 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"혼자 끙끙 앓지 말고 부모님께 직접 가서 얘기해야겠어 !"
    },
    {
        "question":"엄마가 이해해 주시길 원하시는군요 . 어떤 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"엄마에게 쉬는 시간과 공부 시간을 보고해서 내가 티브이를 봐도 화내지 않도록 할 거야 !"
    },
    {
        "question":"엄마가 노력을 알아주셨으면 좋겠군요 . 어떤 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"학원 선생님과 엄마를 통화하도록 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아빠가 실수를 알아주셨으면 좋겠군요 . 어떤 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"아빠랑 대화를 통해서 정확히 내가 어떤 부분에 화가 났는지 얘기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"동생이 무슨 행동을 하는지 물어봐도 될까요 ?",
        "answer":"가장 못참을 행동은 내 지갑에 돈을 꺼내 가는 거야 . 너무 화가 나 !"
    },
    {
        "question":"어떤 법이 그런 친구들을 본인의 잘못을 뉘우치게 만들어 줄 수 있을까요 ?",
        "answer":"교내에서 학교 폭력을 감추지 못하게 강제적인 법을 제정해야 한다고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"그 친구들을 혼내주고 싶다는 생각을 하셨군요 . 어떻게 할 계획인가요 ?",
        "answer":"작년에 수집했던 증거들로 내가 신고해서 처벌받게 할거야 ."
    },
    {
        "question":"친구의 반응에 기분이 나빴겠네요 .",
        "answer":"원래 매번 나에게 필기를 보여달라고 해서 별로 좋아하지 않았던 애야 ."
    },
    {
        "question":"어찌 동생이 배우라는 직업을 존중해 줄 수 있을까요 ?",
        "answer":"함께 영화를 관람하러 갈 거야 . 그리고 멋있는 직업이란 걸 알려줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"선생님께서 어떤 실수를 하신 것이 아닐까요 ?",
        "answer":"안 그래도 내일은 똑바로 말씀드릴거야 ."
    },
    {
        "question":"무엇을 하면 기분이 좀 편해지실까요 ?",
        "answer":"일단은 그냥 참고 있을거야 . 언젠가 얘기할 때가 오겠지 ."
    },
    {
        "question":"이제 어떻게 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"본인 생각을 들어주지 않는다고 따돌리는건 어차피 친구도 아니니까 절교할거야 ."
    },
    {
        "question":"어찌하면 마음이 좀 편해질 수 있을것 같으세요 ?",
        "answer":"선생님께 이야기해서 왕따를 뿌리뽑아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"너무 절망하지마세요 . 좋은쪽으로 생각하고 최선을 다해서 노력하시면 반드시 괜찮아지실 거에요 .",
        "answer":"그렇게 말해주니까 고맙네 . 노력해야지 ."
    },
    {
        "question":"그랬군요 . 매우 상처 받으셨나봐요 .",
        "answer":"어떻게 모친을 놔두고 바람이 그런식으로 날 수 있는지 ."
    },
    {
        "question":"그분도 따돌림 당하는 걸 알고있었나요 ?",
        "answer":"응 . 편견없는 아이라고 생각했는데 사람을 잘못 봤나봐 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 지속적으로 간섭을 받으면 화가 당연히 나시겠군요 .",
        "answer":"한 번만 더 하면 소리 칠거야 . 각오가 돼있어 ."
    },
    {
        "question":"진짜로 화가 많이 나시겠어요 .",
        "answer":"어떻게 해야 정리할 수 있을까 ."
    },
    {
        "question":"그렇다면 해결될 문제라고 생각하시는거 군요 .",
        "answer":"이대로는 분노가 풀리지 않을거 같으니까 시도라도 하는거지 ."
    },
    {
        "question":"돈을 벌 좋은 방법이 있지 않을까요 ?",
        "answer":"그런 해결책이 있다면 좋겠네 ."
    },
    {
        "question":"기분이 안좋았겠어요 . 어머니는 그 사실을 알고 계신가요 ?",
        "answer":"몰라 . 어머니는 관심도 없어 ."
    },
    {
        "question":"속상하겠네요 . 어떻게 하면 기분이 좋아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"우선 성적을 조금이라도 올려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그럼 앞으로 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"진지하게 동생과 대화를 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 결국 금전을 뺐기셨군요 .",
        "answer":"내가 쉬워 보이나봐 . 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"속상하겠네요 . 어떻게 하면 기분이 좋아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"누나한테도 하라고 할꺼야 ."
    },
    {
        "question":"시험 범위가 매우 많아졌네요 .",
        "answer":"그 많은걸 어느세월에 다 공부하라고 ! 정말 너무하는거 아냐 ?"
    },
    {
        "question":"네 . 딸이 있었으면 하시는군요 .",
        "answer":"응 . 딸과 함께 쇼핑도 하고 여행도 하는 친구들 모습이 무척 보기가 좋거든 ."
    },
    {
        "question":"노후 준비를 못한 게 자기 탓인 것처럼 느껴져서 마음이 어려우시겠어요 . ",
        "answer":"지금이라도 조금씩 준비해야겠네 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으셨군요 . 해결 방안을 찾으셨는지요 ?",
        "answer":"모든 게 미리 제대로 준비 못 한 내 잘못이지 누굴 탓하겠어 . 내 앞날에 대한 계획을 전반적으로 다시 짜야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"너무 불편하시겠네요 . 병원에는 가 보셨어요 ?",
        "answer":"노안이 왔대 . 안경을 썼어야 했는데 말을 안 들은 내 탓이지 ."
    },
    {
        "question":"딸이 노후 준비를 도와주지 않으시는군요 . ",
        "answer":"노후 준비를 아직도 못한 내 탓이지 뭐 . 이제 어떻게 하면 좋지 ."
    },
    {
        "question":"딸이 도와줄 생각을 안 하시는군요 .",
        "answer":"퇴근하고 집에 오면 방 밖을 나올 생각을 안 해 . 나도 힘든데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"많이 외로우시겠어요 . 만일 대화상대가 있다면 주로 어떤 이야기를 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"내 개인 이야기부터 가족 이야기 살아가는 생활 이야기 등등 많은 얘기를 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 대답을 피하셔서 당황스러우셨겠어요 .",
        "answer":"뭐 밖에서 좋지 않은 일이 있었는지 요즘 자주 그래 . 간섭이라고 생각하나 봐 ."
    },
    {
        "question":"지금이라도 건강에 도움이 될 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"약을 먹으면 일시적으로는 나아지지만 . 이제 운동하는 것도 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하실 수도 있겠네요 .",
        "answer":"건강을 잘 지키는 일은 자신은 물론이고 가족들에게도 피해를 주지 않는것 같네 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하실 것 같아요 . 짐작가는 이유는 없으실까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 맞춰주려고 노력했는데 점점 날 통제하려고 들어 ."
    },
    {
        "question":"가족들과의 대화는 왜 단절되었나요 ?",
        "answer":"다 나 때문이야 . 내가 다 못나서 그러지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 다시 사람들과 잘 지낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"그럼 . 노력해 보겠네 ."
    },
    {
        "question":"왜 만날 사람이 없으신가요 ?",
        "answer":"일이 바쁠 시기가 있었는데 그때 친구들의 연락을 끊기 시작한 거 같아 . 뭐 전부 나 때문이지 ."
    },
    {
        "question":"몸도 안 좋으신데 가족들이 도와주질 않으셨군요 .",
        "answer":"다친 것도 내 탓 . 아이들 그런 것도 내 탓 . 다 내 탓이야 ."
    },
    {
        "question":"아쉬움을 많이 느끼시는군요 . 그런 고민을 해결 할 수 있는 방법에 대해서 생각해보신 게 있으신가요 ?",
        "answer":"모임 같은 걸 알아보고 있어 . 그런데 잘 될지는 모르겠다 ."
    },
    {
        "question":"갑작스러운 슬픔과 곤란이 어머니 탓만은 아니지요 . 자책하지 마세요 .",
        "answer":"놀러 다니는 것을 좋아하는데 앞으로 어떻게 살아가지 ?"
    },
    {
        "question":"몸의 불편함으로 어려움을 겪고 계시네요 .",
        "answer":"내가 다가가려고 해도 남들이 피하는 게 느껴져 . 대인관계의 폭이 너무 좁아졌어 . 내가 더 넓게 품고 사람들을 곁에 뒀으면 내 몸 이렇게 되었다고 그러진 않을걸 . 내 탓이네 ."
    },
    {
        "question":"부인의 행동에 대해 짐작 가는 원인이 있으신가요 ?",
        "answer":"내가 그동안 너무 윽박지른 것 같기도 해 . 이제 좀 고쳐보려 해 ."
    },
    {
        "question":"경제적인 어려움으로 남편을 떠나보낸 것 같아 괴로우시군요 .",
        "answer":"응 내가 못나서 그래 . 돈이 없는 내 탓이야 . 하고 싶은 대로 마음껏 치료도 못 해주고 . 괴로운 마음에 너무 힘이 드네 ."
    },
    {
        "question":"대화하는 시간을 보내고 싶으시군요 .",
        "answer":"전보다 조금만 나에게 잘못해도 그런 생각을 가지게 되더군 . 당연히 나도 사람들을 피하게 되고 . 그렇지만 한편으로는 더 활동적이어야 되지 않겠냐고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"질병 때문에 모임에도 나가기 싫으시군요 .",
        "answer":"모임에 나가지를 않으니 대인관계가 축소되고 있지 . 근데 이건 다 담배를 시작한 내 탓이야 ."
    },
    {
        "question":"할아버지도 슬픔이 크시겠어요 .",
        "answer":"못난 자신 만나 고생만 하다 갔다고 엉엉 우시는데 어찌나 마음이 아프던지 거기 있는 사람 모두가 같이 울었어 . 할머니 좋은 데서 편히 쉬실 거라고 위로해 드렸지 ."
    },
    {
        "question":"구체적으로 어떤 상황에서 그러신지 사례를 말씀해 주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족도 내 말을 듣지 않으려고 해 . 한 귀로 흘리는 게 눈에 다 보여 . 그런데 그게 과거에 내가 가족을 대했던 모습이기도 해서 남 탓을 할 수도 없어 ."
    },
    {
        "question":"네 . 아름다운 모습이네요 .",
        "answer":"좋은 인연을 만나는 것은 다 나 하기 달려있다네 ."
    },
    {
        "question":"자녀들이 무시해서 속상하셨군요 .",
        "answer":"고령이 되니 자녀들과 연락도 안 되고 노후준비를 할 돈도 없어서 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"자녀와의 관계를 잘못해서 걱정하게 되어 탓하고 계시는 거군요 .",
        "answer":"노후준비도 잘 안 되어 있는데 자식과도 사이가 원만하지 않으니 앞으로 부양받을 생각도 못 하고 못난 나 자신만 탓해야지 누구를 탓하겠어 ."
    },
    {
        "question":"엄마 마음이 정말 힘들 거예요 .",
        "answer":"음주운전은 살인행위야 . 절대 해서는 안 되고 강력처벌이 따라야겠어 ."
    },
    {
        "question":"본인 명의의 집 없이 자식들 집에 얹혀있는 것이 마음에 걸리시는군요 .",
        "answer":"응 눈치 보이는 게 한두 가지가 아니야 . 무능력하게 느껴지고 나 스스로가 한심해 ."
    },
    {
        "question":"노후 준비가 부족하다고 여기시는군요 .",
        "answer":"제대로 준비하지 못한 나 자신이 원망스러워 . 다 내 잘못이지 ."
    },
    {
        "question":"할아버지 마음 불편하게 한 것에 대해 후회를 많이 하셨나 봐요 .",
        "answer":"자신의 아버지 죽음에는 누구나 슬프게 마련이지만 이모가 특히 오랫동안 자책하며 슬퍼했어 ."
    },
    {
        "question":"주변 분들이 곁을 많이 떠나시네요 .",
        "answer":"나 때문에 배우자와 친척들이 죽는 것 같아 정말 미안하고 슬프다 ."
    },
    {
        "question":"다른 이유가 있을 수도 있지 않을까요 ?",
        "answer":"그런거 같지는 않아 . 얼굴만 봐도 알지 ."
    },
    {
        "question":"무릎 때문에 외출이 쉽지 않으신 모양이네요 .",
        "answer":"그건 아닌데 보조장치가 있어도 사람들의 속도를 따라가지 못해 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들의 태도가 불편하신가 봐요 .",
        "answer":"그래도 부모인데 참아야지 어쩌겠어 . 다 내가 잘못키운 탓이지 ."
    },
    {
        "question":"무슨 잘못한 일이라도 있는지요 ?",
        "answer":"벌어 놓은 게 없는 것도 문제지만 그간 어떻게 맞추며 살았는데 갈수록 의견이 도무지 맞지 않아서 큰일 ."
    },
    {
        "question":"꼭 무얼 해주어야만 편하게 지낼 수 있다고 생각하시나요 ?",
        "answer":"애들한테 용돈 받아 생활하려니 미안하기도 하고 내 신세가 처량하기도 하고 여태껏 뭐하면서 살았나 싶기도 하고 그래 ."
    },
    {
        "question":"고령이 되면 건강이 나빠져서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"우리 아이들과 외출도 함께 하고 놀면 정말 좋겠는데 ."
    },
    {
        "question":"더 알뜰히 모아두지 못한 것이 후회가 되시는 군요 .",
        "answer":"그렇지 . 잘 모아 두었으면 이렇게 여유가 없진 않았을텐데 말야 ."
    },
    {
        "question":"무엇 때문에 따님이 본인과 대화가 잘 안 된다고 하시는 걸까요 ?",
        "answer":"내 잘못이야 . 내가 딸이 하고 싶어 했던 일들을 못 하게 한 게 많거든 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 말씀을 나누다가 그렇게 느끼게 되셨군요 .",
        "answer":"특히 자식들이 노후준비를 걱정 없이 해주고 있는 친구들이 많더라 . 난 자식과 사이가 별로거든 ."
    },
    {
        "question":"부인과의 관계가 좋지 않아 많이 외로우신 거네요 .",
        "answer":"그것이 다 내 잘못이냐 . 내가 너무 했었지 . 나 자신이 너무나 밉네 . 관계가 좋아질 무슨 방법이 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"아드님과는 무슨 이유로 연락이 잘 안 되나요 ?",
        "answer":"우리 형편이 너무 어려워서 아들이 불만이 많았어 . 다른 부모들처럼 해준 것도 없으니 아들이 연락이 없는 것도 그 애 잘못은 아니야 . 다 가난했던 내 탓이지 ."
    },
    {
        "question":"치킨과 맥주를 같이 먹는 게 건강에 안 좋은 영향을 미치는군요 .",
        "answer":"나는 치킨을 먹고 맥주를 마시는 게 취미였거든 . 좀 더 생산적인 취미활동을 할 걸 그랬어 . 몸만 나빠졌잖아 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 ? 많이 힘드시겠어요 . 병원에 가면 재활 치료나 통증 치료 등을 하면 많이 좋아지는 분도 계시더라고요 .",
        "answer":"그러는가 ? 나는 옛날에 치료를 제대로 안 받은 것에 대해서 자책하고 있었는데 이제라도 재활 치료를 받아봐야겠네 ."
    },
    {
        "question":"친족들까지 돌아가셔서 안타까우시겠네요 .",
        "answer":"이게 다 내가 잘못해서 그런 것 같다 . 정말 죄책감을 느껴서 후회되고 속상하다 ."
    },
    {
        "question":"젊은 날의 본인 탓을 하시는군요 .",
        "answer":"건강에 자신이 없으니 친구들도 만나지 않고 외톨이가 되는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"건강을 잘 돌보셨으면 이런 상황까지 오지 않았을 거로 생각하시는군요 .",
        "answer":"질환 초기에 관리만 잘했더라면 가족에게 부담이 될 정도는 안 되었을 텐데 내가 잘못한 것이지 ."
    },
    {
        "question":"주변에 힘든 분들이 생기셨나요 ?",
        "answer":"주변이 아니라 바로 내 몸뚱아리가 자꾸 부실해지고 기억력도 깜빡깜빡하니 걱정되어서 하는 말이지 ."
    },
    {
        "question":"집안에만 있으려니 아주 답답하시겠어요 .",
        "answer":"아들은 건강관리 못 한 나를 비난하고 있어 .  젊었을 때 운동을 해야 했는데 후회가 돼 ."
    },
    {
        "question":"다시 다리가 아프셔서 마음이 좋지 않으시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 친구도 나이가 들어서 만나기 힘든 것인데 괜히 상황이 좋지 않으면 다 내 탓으로 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"어떤 식으로 극복하였나요 ?",
        "answer":"내가 이해하려고 노력하지만 이제는 의사소통도 잘 안돼 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 이후로 여러모로 맘이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"모든 게 내 탓이야 젊었을 때 준비를 잘했어야 하는데 . 자식들과 사이도 안 좋고 . 난 왜 이런 건지 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들이 자주 보러오지 않아서 속상하시군요 .",
        "answer":"맞아 . 직접적으로 얘기하기도 어렵고 속으로만 앓고 있어 ."
    },
    {
        "question":"본인이 잘못한 것이 많은데도 부인에게 잘 못 해주셨군요 .",
        "answer":"집사람 고마운 줄도 모르고 불만을 품고 막 대하니 온갖 병이란 병은 다 얻었네 . 모두 내 탓이네 ."
    },
    {
        "question":"부인이 어르신의 건강을 위해 조언을 해주셨군요 .",
        "answer":"그런데 잔소리로 여기고 하고 싶은 대로 맘껏 하다 보니 병이란 병은 다 얻어서 이제 너무 쇠약해졌네 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 발견한 적신호를 내버려 두지 않고 조치하시는 게 현명하시네요 .",
        "answer":"그런데 적신호가 있기 전이더라도 내가 내 몸을 미리 잘 챙겼어야 했는데 그러지 못했어 ."
    },
    {
        "question":"건강 상태가 많이 안 좋으신가요 ?",
        "answer":"응 . 일도 못 하고 내가 수입이 없으니까 집안 사정이 매우 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"자녀분의 잘못된 행동이 어르신 탓인 것 같아 상심하고 계시는군요 .",
        "answer":"그렇지 . 좀 더 엄하게 키웠어야 하나 후회도 되고 ."
    },
    {
        "question":"카바레가 부부생활에까지 영향을 미쳤나 보군요 .",
        "answer":"그럼 . 위기가 몇 번 있었어 . 지금부터라도 아내에게 잘해보려고 ."
    },
    {
        "question":"친구분 정말 잘 되었어요 .",
        "answer":"그러니까 . 나도 앞으로 열심히 운동해보려고 ."
    },
    {
        "question":"인터넷이나 스마트폰 기기에 익숙해지는 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"우리 손주가 인터넷이나 스마트폰 기기 다루기를 잘하는데 가르쳐 달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"본인의 의견이 반영되지 않으면 더 비난할 거 같으시군요 .",
        "answer":"그래서 공부하고 노력해서 내 의견을 말할 것이네 ."
    },
    {
        "question":"열심히 했다고 생각했지만 막상 현실에서는 노후 준비가 미비하시군요 .",
        "answer":"사는 게 뭔지 자꾸 한 번씩 낙담을 하게 되네 ."
    },
    {
        "question":"여기저기 돌아다니고 싶으시군요 .",
        "answer":"내가 잘 못 가는 데도 딸은 별로 내 걱정은 안 해줘 ."
    },
    {
        "question":"노후 준비를 하기에는 늦었다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"요즘에 육십 이 넘어도 젊지만 걱정은 되지 ."
    },
    {
        "question":"운동을 시작할 생각이시군요 .",
        "answer":"어떤 운동을 시작해야 할까 ?"
    },
    {
        "question":"운동을 꾸준히 하실 생각이시군요 .",
        "answer":"몸이 안 좋아지니 일생 생활에도 지장이 있고 너무 불편하거든 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"코로나가 어서 멈췄으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점에서 본인 탓이라고 생각하시나요 ?",
        "answer":"식단 관리도 안 해왔고 운동도 너무 안 했어 . 그래서 지금 건강 상태가 최악이야 ."
    },
    {
        "question":"노후 대비를 하지 않으셔서 힘드시군요 . 새로운 일을 하실 계획은 없으신가요 ?",
        "answer":"아직 계획은 없어 . 자식들이 용돈을 넉넉히 주면 좋을 텐데 . 자식들이 부모를 신경 쓰지 않네 ."
    },
    {
        "question":"떠나기 전 많이 얼굴 볼걸 후회하고 계시군요 . 지금 친구 남편이 앞에 있다면 어떤 말을 해주고 싶으신가요 ?",
        "answer":"힘내라고 고맙다고 . 위로도 많이 해줄걸 ."
    },
    {
        "question":"마음으로 사랑을 많이 주시면 되지 않을까요 ?",
        "answer":"이게 모두 돈이 없어서 생기는 일인 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 면에서 건강관리를 잘못해서 후회되시는지요 ?",
        "answer":"술도 덜 먹고 운동을 했으면 이렇게까지 되지는 않았을 걸 후회가 되네 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 친구를 만날 수 있을까요 ?",
        "answer":"그럴까 ? 친구들이 날 기억이나 하고 있을까 걱정돼 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"그럴 수 없는 게 내가 수입이 시원찮은 탓에 제대로 병간호를 못했기 때문이야 . 맛있는 음식 한 그릇 따뜻한 말 한마디 제대로 못 건넸던 게 정말 후회스러워 . "
    },
    {
        "question":"그동안 고생이 많으셨네요 . 당뇨병에서 벗어나기 위해 어떤 노력을 하셨나요 ?",
        "answer":"지난 십 년간 여러 병원에 다녔으나 별 진전이 없었어 . 어떻게 하면 좋을까 ?"
    },
    {
        "question":"골프를 좋아하시나 봐요 . 이제 못하게 된 이유가 있나요 ?",
        "answer":"얼마 전 어깨를 다쳐서 의사가 조심하랬는데 말 안 듣고 무리했다가 이제 다시는 골프채를 잡지 못할 거래 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 괴로우시겠어요 . ",
        "answer":"평소 사이가 좋은 편은 아니었지만 그런 선택을 하리라곤 꿈에도 생각 못 했거든 ."
    },
    {
        "question":"마음이 상하셨나 봐요 .",
        "answer":"이 모든 것이 내 탓일 거라는 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"남편과 제대로 상의하지 않은 것이 후회되시는 거군요 .",
        "answer":"그래서 내가 억세게 처리하지 말았어야 하나 하는 마음에 내가 무능하지 않았나 생각해 ."
    },
    {
        "question":"갑작스러운 일에 정말 슬프셨겠어요 .",
        "answer":"친척도 별로 없는데 한 분씩 가시니까 곁에 있을 때 잘해주지 못한 내 탓도 있을 거란 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"네 . 그럴 것 같네요 .",
        "answer":"아마도 인간은 남에게 기대하는 것에 더 쾌감을 느끼는 것 같다 . 그래서 친구가 필요한가 보다 ."
    },
    {
        "question":"남편에게 못 해준 것만 자꾸 생각이 나시는가 보네요 . 어떻게 해주고 싶으셨나요 ?",
        "answer":"병세가 악화하였을 때 친절하게 말이라도 해줘야 했는데 짜증을 낸 게 제일 미안해 ."
    },
    {
        "question":"스스로 건강 관리에 소홀해서 문제를 크게 만들었다고 느끼시네요 . ",
        "answer":"다른 방법으로 스트레스를 풀었으면 좀 더 오래 살았을 텐데 참 어리석었어 . "
    },
    {
        "question":"가까운 분들을 다시 보지 못하게 되어 무척 혼자 되신 기분이신가 봅니다 . ",
        "answer":"일찍이 밟 넓게 살지 못해 고립된 것 같아 . "
    },
    {
        "question":"많이 불편하시겠어요 .",
        "answer":"내가 젊었을 때 관리를 잘 했어야 했는데 내 탓이지 뭐 ."
    },
    {
        "question":"그런 변화가 무척 당황스러우신 모양입니다 . ",
        "answer":"내가 한평생 내 말만 하고 임자 속 깊은 이야기는 들어 준 적이 없어서 그런 것 같아 . "
    },
    {
        "question":"주변인을 잘 대하지 못한 것이 후회로 남으셨군요 . ",
        "answer":"몸이 아프고 늙으면 남는 건 주변 사람밖에 없다는 걸 너무 늦게 알았어 . "
    },
    {
        "question":"넉넉하지 못한 상황 때문에 자식들에게 폐가 되지 않을까 걱정하시는 거네요 . ",
        "answer":"젊었을 때부터 자식들에게 폐 안 끼치고 살기위해 준비를 했어야 하는데 못한게 다 계획성 없는 내 탓이야 . "
    },
    {
        "question":"혈압 때문에 걱정이 많으시네요 . 지금 건강관리를 위해 하시는 게 있으신가요 ?",
        "answer":"건강관리를 위해 지금껏 한 게 없어 . 이제부터라도 해야 하는데 ."
    },
    {
        "question":"대화가 이어지지 않아서 외로움을 느끼시게 되시는 거네요 . 가족들과 소통하는 데 어려움이 있으신가요 ?",
        "answer":"세대차이인지 내 생각을 말하면 무조건 고리타분하다고 생각하는 거 같아 . 나를 권위적인 사람이라고 생각하는 거지 ."
    },
    {
        "question":"건강과 주머니 사정이 모두 좋지 않은 부모를 돌아보지 않는 자제분들이 원망스러우시겠어요 . ",
        "answer":"앞으로는 문제가 생기기 전에 미리 검사를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"금전적 성공과 자녀 교육을 맞바꾼 것 같아 마음이 불편하시군요 . ",
        "answer":"내가 외국에 나가 있을때 아들이 삐뚤어져서 교도소를 갔어 ."
    },
    {
        "question":"자제분들을 위해 희생했는데 배은망덕하다고 생각하시는군요 . ",
        "answer":"내가 지들을 어떻게 키웠는데 이제는 날 먹여살려야 할 거 아니냐고 . "
    },
    {
        "question":"형을 좋아하고 의지했던 동생의 죽음이 형인 본인 탓이라고 생각하시는군요",
        "answer":"내가 좀 더 곁에 있어주고 좋은 의사 만나 치료했으면 죽지는 않았을거라는 생각이 많이 드네 ."
    },
    {
        "question":"신체 병약으로 인해 스스로가 자녀분들께 부담이 된다고 여기시는군요 . ",
        "answer":"나이 들어 움직이는 것조차 마음대로 안 되니 이제는 정말이지 살아서 뭐하나 싶네 . "
    },
    {
        "question":"같이 시간을 보낼 친구도 없으신가요 ?",
        "answer":"내가 성격도 못되고 못된 말을 해서 주변에 사람이 없네 ."
    },
    {
        "question":"요리를 정말 잘하시나 봐요 . 보람있으실 것 같아요 .",
        "answer":"그럼 뭐해 . 애들 뒷바라지에 남편 병수발 하고 나니 벌기만 하고 모은 게 없어 ."
    },
    {
        "question":"많이 안 좋으신 걸까요 ?",
        "answer":"그렇진 않은데 발목이 주기적으로 안 좋아져서 정형외과에 자주 가서 검진을 받야야 해 . 좀 무리하지 말걸 그랬어 ."
    },
    {
        "question":"애로사항이 많으시군요 . 몸이 마음대로 잘 안 되면 정말 힘들 것 같아요 .",
        "answer":"위쪽 수납장에 있는 물건을 꺼내는 것도 힘들어져 . 이대로는 안되겠기에 늦었지만 운동을 해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"그래서 많았던 친구가 줄어들게 된 거군요 . 그래서 많이 아쉬우신가요 ?",
        "answer":"아쉽기도 하고 내가 너무 나만 보고 살아왔다는 생각을 지울 수 없네 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"어떻게 해야 할지 모르겠어 . 너무 슬프고 허무해 ."
    },
    {
        "question":"자기 자신을 탓하고 있군요 . 이럴 때는 어떡하면 좋을까요 ?",
        "answer":"스스로를 비난할 게 아니라 지금이라도 인생의 목표를 세우고 그게 이루어지도록 실천해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그러기 위해서는 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"열등감을 느끼는 대신 자신감을 가지고 나 자신을 좀 더 사랑하고 아껴줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어날 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"누군가가 나를 응원하고 위로해줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황을 극복할만한 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"지금이라도 뭔가를 배워보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님께 사과를 드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 극복할 수 있는 방법이 무엇일까요 ?",
        "answer":"아직 가족들은 내가 갱년기인지 모르는데 이제 갱년기라는 것도 알리고 대화도 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 어떻게 하는 것이 도움이 될까요 ?",
        "answer":"마음가짐 관련 책을 읽거나 명상하는 습관을 들여야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"재활 운동 같은 거라도 찾아봐야겠어 . 조금은 좋아지겠지 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 다른 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"부모님께 죄송하다고 말씀드리고 보드 타는 건 그만둬야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 지금의 기분을 바꿀 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 오늘 조금 예민했다고 친구에게 사과해야겠어 . 제일 친한 친구이거든 ."
    },
    {
        "question":"힘드시겠어요 . 한심하다고 느끼는 감정에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아이들과 함께 공부를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 그 상황에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"다음 달에는 꼭 독립을 할 거야 . 일단 방부터 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"당장은 어려워도 한 가지씩 독립적으로 하는 방법을 익혀서 부모님께 완전히 독립하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금 드는 기분을 전환하기 위한 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"앞으로 남은 인생을 후회 없이 즐기면서 보낼 거야 ."
    },
    {
        "question":"다시 취업을 준비하는 상황이 되셔서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"앞으로 취업 시장은 더 암울해질 것 같으니 주변 사람을 통해서라도 일을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정신질환을 가지고 있음에도 불구하고 교우관계를 회복할 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 나를 소중히 여기는 것이 제일 필요한 것 같아 . 그럼 자연스레 교우관계도 좋아질 듯해 ."
    },
    {
        "question":"사용자님에게 느끼는 무가치함을 줄이고 안정된 노후를 준비할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"직업 상담을 의뢰해보는 게 좋을 것 같아 . 일단 소득을 늘릴 수 있는 방법을 찾아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분을 나아지게 하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"이럴 때 나는 남편 사진을 보면서 한바탕 울고 나면 괜찮아지더라고 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"뭘 하겠어 . 그냥 집에서 티브이나 보면서 잊는 거지 ."
    },
    {
        "question":"나태하게 살아온 것에 한심함을 느끼시는군요 . 앞으로는 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"하루에 뭘 해야 할지 기록하면서 살아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"상황이 나아지기 위해 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님께 내 생각이 어떤지 말씀드리고 같이 의논해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상태에서 앞으로는 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"그래도 보고 싶으니 연락이라도 해야겠지 . 얼굴만이라도 볼 수 있으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"후회스러운 감정이 들 때 해소하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"미리 건강을 지켰어야 했는데 너무 후회돼 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 미안한 마음이 드시는군요 . 어떻게 하면 이 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그런 식으로 말해서 정말 미안하다고 사과해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들이 힘들까 걱정이시군요 .",
        "answer":"할 수 있는 거도 없고 애들한테 밥이나 해주는 게 다인데 ."
    },
    {
        "question":"밖에 나갈 수 없다면 어떻게 해야 다른 사람들을 만날 수 있을까요 ?",
        "answer":"나는 밖으로 못 나가니 우리 집으로 한번 초대해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 기분에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 친구에게 진심으로 사과하고 수다 떨면서 기분전환 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"교육비로 많은 지출을 한 게 후회되시는군요 . 어떻게 하면 상황이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"이미 시간이 지나버렸으니 해결할 방법은 딱히 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"많이 슬프신 것 같은데 어떻게 지금의 상황을 극복하면 좋을까요 .",
        "answer":"이렇게 자책만 하면 남편이 슬퍼하겠다고 생각해봐야지 . 이겨내 볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 자신이 상황이 비교되어 속상하시군요 .",
        "answer":"내가 열심히 해야지 . 결과는 몰라도 계속 도전은 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 극복하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"자존심을 버리고 상사한테 업무에 대해서 배우려고 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 비난해서 마음이 좋지 않으시군요 . 이 갈등을 어떻게 해결하면 좋을까요 ?",
        "answer":"친구들에게 내 진심을 담아서 사과하고 앞으로 더 좋은 모습을 보여주도록 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 감정을 줄이기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들이랑 시간을 보낼 거야 ."
    },
    {
        "question":"잘살고 있는 사람들과 비교되어 답답하셨군요 . 앞으로 무엇을 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"스스로 떳떳해지고 싶어 . 진로 수정을 해서라도 일자리를 구할 수 있도록 더 노력해봐야겠지 ."
    },
    {
        "question":"평범한 외모라 눈에 띄지 않아 불리할 거라고 생각하는군요 . 이 상황을 이겨낼 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"국제선에서 원하는 인재에 어울리는 내 장점이 뭔지 고민해봐야지 . 그걸 최대한 살리는 수밖에 ."
    },
    {
        "question":"지금 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"엄마가 바쁘시더라도 날 위해 시간을 내달라고 할 거야 . 학교에서 있던 일을 다 말씀드릴래 ."
    },
    {
        "question":"기분이 나아지기 위해서 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 할 수 있는 건 없어 . 그냥 이대로 괴롭겠지 ."
    },
    {
        "question":"그렇다면 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"한 달 동안만 휴직을 할 수 있는지 회사에 물어봐야겠어 . 가족들과도 상의하고 ."
    },
    {
        "question":"예전에 기분이 우울할 때는 어떻게 대처하셨나요 ?",
        "answer":"우울한 기분을 이기려고 탁구를 취미로 치기 시작했지 . 지금은 치지 않지만 말이야 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 할 수 있는 것이 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"요양원에 보내 달라고 하고 싶어 . 자녀들이나 나나 다 그게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자책하는 마음가짐을 변화시키기 위해서는 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"엄마와 대화를 해서 나의 자신감을 되찾고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"자기 탓이라 생각하시는군요 . 더 노력할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"내 일에 필요한 공부를 더 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"당장 내가 할 수 있는 아르바이트를 찾아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"일자리를 얻기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"거울에서 나 자신을 보면서 면접을 연습해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드시겠어요 . 그래도 이런 상황을 극복할 방법이 있지 않을까요 ?",
        "answer":"아직 부모님과 솔직하고 깊은 대화를 나눠본 적이 없는 것 같아 . 한번 시간을 가져봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자기 자신을 용서하기 위해선 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"항상 부모님께 대들기만 했지만 이번에는 내 잘못이니 진심 어린 사과를 드릴 거야 ."
    },
    {
        "question":"노후준비를 열심히 하지 않아 자신이 한심하다고 느껴져서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"딸에게 짐만 되고 한심한 엄마인데 살아서 뭐 하나 싶어 ."
    },
    {
        "question":"부정적인 감정에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 나를 위로해 줄 사람이 있었으면 좋겠다 ."
    },
    {
        "question":"정말 마음 아프시겠어요 . 지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"앞으로 남은 삶을 평생 그이를 가슴 속에 묻어두고 열심히 살겠어 ."
    },
    {
        "question":"자기 비난에서 벗어나기 위해선 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"불안해서 눈물만 나 . 내가 할 수 있는 건 아무것도 없다고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 사이좋게 지내기 위한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 다가가서 호의를 베풀면 친구들도 나를 좋아하지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"자식들에게 좋은 부모가 되지 못해 더더욱 힘드시군요 . 어떤 방법을 통해 개선할 수 있을까요 ?",
        "answer":"개선하기엔 너무 늦어서 결국 난 끝까지 짐만 되는 거야 ."
    },
    {
        "question":"이전에 비슷한 경험이 있다면 그 때는 어떻게 대처하셨나요 ?",
        "answer":"그때는 목표를 재정비하고 자신감을 가졌어 . 이번에도 다시 목표를 세우는 것이 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"자식들에게 피해가 갈까 많이 걱정하고 계시는군요 .",
        "answer":"자식들에게 고마움이라도 많이 표현해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"더 이상 탈모가 진행되지 않도록 스트레스를 잘 관리해야지 ."
    },
    {
        "question":"성적이 안 나와서 자책감이 드시는군요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님께 학원에 다니겠다고 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"한심한 인생이라는 생각이 드시는군요 . 지금부터 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 잘 할 수 있는 일을 지금이라도 찾아볼까 ? 평소 하고 싶었던 일도 좋을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"조용히 회사 사람들 모르게 이직을 준비해야겠어 . 더 이상 이렇게 일에 치여 살고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"수술했는데도 상황이 좋아지지 않았군요 . 병세가 나아질 더 좋은 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"최근에 새로 생긴 시설 괜찮은 물리치료병원을 발견했어 . 한번 가서 꾸준히 치료를 받아볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것이 외로움을 덜 느끼는 데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"이번 명절에 가족들 모였을 때 내가 먼저 말 걸어 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"경쟁에서 지면 실패한 사람 같이 느껴져서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"아직 잘 모르겠지만 나는 나대로 살면서 편해지고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"학교폭력 때문에 많이 힘들겠어요 . 충격받으신 부모님 앞에서 마음이 더 안 좋았겠어요 .",
        "answer":"부모님이 학교폭력 문제 때문에 학교에 얘기하러 온대 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하기 위해 앞으로 친구와 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"지금 친구에게 전화를 걸어서 약속에 늦은 이유를 솔직히 말하고 사과하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"모두 자기 탓이라고 자책하시는군요 . 이를 극복하기 위해 앞으로 어떻게 하실 생각인가요 ?",
        "answer":"다음부터는 더 무리를 해서라도 완벽하게 조별 활동을 이끌겠어 ."
    },
    {
        "question":"스스로 따님에게 짐이라고 생각하시는군요 . 앞으로 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"딸에게 고맙다고 이야기하고 빨리 낫도록 노력해야겠지 ."
    },
    {
        "question":"죄책감을 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"차라리 간병인을 구해보자고 이야기해볼 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어날 방법에는 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"퇴근할 때는 신나는 노래만 듣곤 해 . 안 그러면 너무 불안하거든 ."
    },
    {
        "question":"아픈 것이 피해를 주는 것 같아 미안한 감정을 느끼시는군요 .",
        "answer":"다 내가 아픈 게 잘못이지 . 이제 친구 관계도 포기해야 하려나 봐 ."
    },
    {
        "question":"무척 어려운 시간을 보내고 계실 텐데 이럴 때 필요한 도움은 어디서 찾을 수 있을까요 ?",
        "answer":"지금 내 정신으론 못 있겠고 정신과에서 상담해볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"지금 느끼는 답답한 마음을 추스를 방법에는 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"내일 선생님께 연락처를 물어봐야겠어 . 꼭 사과해야 마음이 편할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"혼란스럽고 괴로우시군요 . 이 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"일단 진지하게 나에 대해 생각해 보아야겠어 . 그래도 나는 내가 책임져야 하니까 !"
    },
    {
        "question":"무기력하시군요 . 어떻게 하면 기운이 날까요 ?",
        "answer":"마음을 편하게 먹고 주위를 환기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 것이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"지금이라도 노후 준비를 조금씩 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 조금이라도 벗어나기 위해 가장 자신 있게 해 볼 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"선생님이나 엄마한테 이 상황에 대해 말하는 것도 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정에서 벗어나기 위해서는 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"일단 내가 일을 하는 시간에라도 최선을 다해서 해야겠어 . 그래야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 이 상태에서 조금 더 나아지려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"이제는 나라도 나 자신을 잘 챙겨야겠어 . 누가 날 챙겨주지 않으니 ."
    },
    {
        "question":"건강에 대해서 잘 신경 쓰지 못하였나 봐요 . 앞으로 이런 후회가 없어지려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"앞으로 더 열심히 운동해서 건강을 회복시킬게 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 놀리고 때릴 때 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"더 이상 웃지 않고 용기 있게 그만하라고 하고 당당하게 맞서야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 급식 먹을 때의 상황이 걱정되시는군요 . 어떻게 하면 상황이 좋아질까요 .",
        "answer":"다른 친구들에게도 조언을 구하고 화해하도록 도와달라고 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 화가 난 것 같아 더 힘드시군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"친구한테 앞으로는 같이 공부 열심히 하자고 얘기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"부모님께 어떻게 생각하냐고 얘기를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각이 들어 우울하시겠어요 . 지금의 상황에서 도움이 될 만한 것이 있을까요 ?",
        "answer":"조금 쉬는 게 나을까 ? 휴가를 내고 며칠 뒤에 다시 긍정적인 마음으로 일하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"그런 감정에서 벗어나려면 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"친구를 만나서 내 이야기를 해야겠어 . 나의 장점을 친구가 발견해주면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"오늘도 떨어졌는데 친구들이나 만나서 기분을 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"엄마와의 이견을 좁히기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"공부에 집중해서 성적이 오르면 운동할 수 있는 시간이 나지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"이런 상황에서는 어떤 방법으로 해결하는 게 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"친구에게 내 상황이 절대 고의가 아니었다고 설명해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"직무에 대한 고민이 깊으시겠어요 . 이 상황을 극복하기 위해 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"소장님한테 가서 면담을 신청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"약속에 잘 참여하지 못해 관계가 소원해지고 있군요 . 외로움이 크실 것 같아요 .",
        "answer":"내가 나가기는 어려우니까 사람들을 집으로 초대해서 대접해볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"이제 다른 사람들에게 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"이제부터라도 만나는 모든 사람에게 상냥하게 대할 거야 . 좋은 관계를 만들 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"지금이라도 적금을 들어보는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"안 좋은 기분에서 벗어나기 위해 해 봄 직한 일이 있을까요 ?",
        "answer":"휴가를 쓰면서 머리를 식힐 시간이 필요한 거 같아 . 조금 쉬어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 느끼는 기분을 집어던지기 위해 어떤 일을 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"괜히 더 생각하지 말고 다른 걸 하면서 빠져나오려고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자책을 하지 않기 위해 좋은 해결 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"앞으로는 잘하겠다고 아내에게 말하고 한 번 더 설득해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"노후를 어떻게 보낼까 걱정되시는군요 . 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"염치없지만 자식들에게 도움을 받을 수밖에 없어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"친구들과 부모님에게 솔직하게 이야기를 들어보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 공부를 도와줘서 더 힘드시겠어요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"친구에게 미안하다고 사과하고 이야기를 들어보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"외로움을 극복할 수 있는 방법에는 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"새로운 친구들을 만나봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 슬프시겠어요 . 지금의 기분에서 벗어나기 위해 무얼 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"이 기분을 떨쳐버리기 위해 게임을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님을 힘들게 하셔서 죄송스러우시군요 . 앞으로 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"몸에 무리 안 가는 일을 빨리 구해서 돈 벌고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 그 우울함에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"거울을 보며 나 자신을 칭찬해주고 자신감을 되찾아야지 ."
    },
    {
        "question":"속상하시겠어요 . 아내와의 관계 회복을 위해 어떤 시도를 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"진지하게 대화를 하거나 내가 무슨 잘못을 했는지 물어봐야 풀 수 있을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 이 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"병원을 찾아다니면서 원인을 알아보고 치료에 힘써야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"마음을 편하게 먹고 너무 내 탓만 하지 않도록 생각해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"죄책감이 들어 힘드시겠어요 . 이 상황을 극복하려면 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"나를 잘 아는 사람에게 이 상황에 대해 털어놓고 이야기를 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"정말 마음이 아프시겠어요 . 지금의 상황에서 자신 있게 시도할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"평상시 내가 좋아하던 뜨개질로 수세미를 만들어서 판매해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이럴 때는 어떻게 행동해나가야 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"이제는 마음을 다잡고 부모님께 하나씩 독립해가는 연습을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 잡생각들을 떨쳐낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"지금은 당분간 독서를 통해 상처를 치유하도록 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내가 한심하게 생각하는 것 같아 비참하시군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"지속해서 할 수 있는 일이 있으면 좋을 것 같아 . 일거리 혹은 취미를 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 부정적인 감정에서 벗어나고 구직을 하기 위해서는 어떻게 해야 될까요 ?",
        "answer":"내가 잘할 수 있는 게 뭘까 고민해 봐야겠지 . 정부가 지원하는 직업교육도 알아보면 좋겠지 ."
    },
    {
        "question":"스트레스가 많으실 것 같아요 . 어떻게 하는 게 좋은 방법이라고 생각하세요 ?",
        "answer":"혼자만의 시간을 갖고 이직을 진지하게 생각해보아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 마음이 좀 나아지실까요 ?",
        "answer":"딸에게 자주 고마운 마음을 표현해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분이 조금 나아지려면 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"차라리 혼자 티브이를 보는 것이 기분전환에 낫겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 좋은 방향으로 가기 위한 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"일단 벌어놓은 돈을 확실히 파악하고 적절하게 재테크해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이렇게 힘든 상황에서 감정을 달래기 위해 할 수 있는 게 없을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 그냥 모든 게 다 내 탓 같아 ."
    },
    {
        "question":"딸에게 미안한 마음이 크시군요 . 정말 마음이 아프시겠어요 .",
        "answer":"내 정신이 붙어 있는 한 간병인을 구해서 딸과 교대로 병간호를 하게끔 해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"그럼 이런 감정이 느껴지지 않으려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"책임져야 할 것들을 책임지면서 서서히 독립을 준비하는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"딸의 부담을 덜어드리기 위해 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"지금부터라도 도와줘야지 ."
    },
    {
        "question":"친구랑 다투셨군요 . 앞으로 친구와 어떻게 지내실 건가요 ?",
        "answer":"친구에게 사과해야겠어 . 그리고 다음 시험 기간에는 같이 열심히 공부해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구와의 문제 때문에 공부가 방해되는군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"친구와 화해하고 신경 쓰지 않으면서 공부를 열심히 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"정말 속상하시겠어요 . 앞으로는 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"지금이라도 얼마 남지 않은 주변 사람들을 챙기기 위해 노력해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 벗어나기 위한 노력에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 하고 싶은 것에 대해 진지하게 고민해볼래 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 시도해 볼 수 있는 일들이 어떤 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"이런 상황도 시간이 지나가면 괜찮아지겠지 ? 그냥 잘 버텨볼래 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"일단 부모님과 이야기를 나눠봐야 할 것 같아 . 부모님의 입장도 들어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"지금부터라도 돈을 열심히 모아서 내후년 독립을 목표로 잡아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 당당하게 말을 못해서 속상하시군요 . 앞으로 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"친구에게 단호하게 돈을 돌려달라고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"암기력이나 이해력으로 어려움이 생기면 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"나 예전처럼 더 노력해 볼래 . 젊은 사람들한테 지지 않는 젊은 인생을 살 거야 ."
    },
    {
        "question":"자괴감이 들 때 어떻게 하면 그런 감정에서 빠져나올 수 있을까요 ?",
        "answer":"조금 더 건강 관리에 신경써서 극복해내면 자신감이 돌아올 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구와 멀어질까 봐 속상하시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"친구한테 솔직하게 말하고 사과할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"조금 마음을 내려놓고 내 탓하는 걸 줄일 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금 할 수 있는 게 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"늦었지만 지금이라도 열심히 돈을 모아야지 ."
    },
    {
        "question":"본인이 부족한 것 같아서 더 힘드시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"말하기가 조금 그래서 부모님과 친구들한테 내 속마음을 편지로 써서 주려고 해 ."
    },
    {
        "question":"든든한 가장 역할을 못하시는 것 같아서 한심하다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"가족들을 불러서 지금 내 상황을 알리고 서로 노력하자고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 지금 상황을 잘 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"식단으로 다이어트를 하려고 해 . 내가 할 수 있는 건 그것밖에 없으니까 ."
    },
    {
        "question":"속상하시겠어요 . 이런 상황에서 어떻게 대처하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님이 관심을 가지도록 계속 말씀드릴 거야 ."
    },
    {
        "question":"힘드셨겠어요 . 이 감정에서 벗어나려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"우선 건강을 되찾고 나 자신을 돌아볼 수 있는 시간을 가져야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 아내와 불편한 관계에서 할 수 있는 일이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"아내가 춤추는 걸 좋아해서 같이 부부댄스 배우고 싶어 했는데 함께 해 보자고 이야기할까 해 ."
    },
    {
        "question":"우울한 기분에서 벗어날 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"운동을 시작해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 것에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"은행에 노후 준비 관련된 상품이 있나 알아보려고 . 보탬은 되겠지 ."
    },
    {
        "question":"지금의 부정적인 감정을 떨치기 위해 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"지금이라도 건강을 챙기기 위해서 여러 가지 운동을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 목표를 정해야 할지 몰라 혼란스러우시겠어요 .앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"나를 가장 잘 아는 친구와 이야기해보고 싶어 . 그 친구는 최근에 취업했거든 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 미안한 마음을 덜 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 그런 상황을 만들었으니 미안하다고 사과하고 잘 지내자고 얘기해보려고 ."
    },
    {
        "question":"지금 감정에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 내가 할 수 있는 게 아무것도 없어 ."
    },
    {
        "question":"그런 감정이 들 때마다 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"그런 기분을 티 내지 않으려고 하고 . 괜찮아질 거야 하면서 마음을 다잡았었지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 그 우울한 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"내 상황을 아내에게 솔직하게 말하고 위로를 받고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"지금이라도 관리를 철저히 해서 더 나빠지는 것을 막아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"그래도 피아노 치는 일뿐이겠지 . 이거 말고는 생각이 나지 않아 ."
    },
    {
        "question":"죄책감이 드는군요 . 친구에게 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"친구랑 같이 공부를 하며 모르는 것은 더 적극적으로 알려줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 느끼는 감정에서 벗어나기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 자꾸만 안 좋은 생각만 하게 돼 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분이 나아지게 하기 위한 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"요즘 내 감정 기복이 심해진 것 같기도 해 . 마음을 잘 다스려봐야지 ."
    },
    {
        "question":"아주 속상하시겠어요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"인터넷에서 직업을 검색해봐야겠어 . 내가 잘할 수 있는 것을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 스트레스에서 벗어나기 위해서는 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"내 직업에 조금 더 자신감을 가져야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 안 좋은 기분이 어떻게 하면 좋게 변할 수 있을까요 ?",
        "answer":"부모님께 친구랑 싸운 자초지종을 이야기하고 부모님 이야기를 들어볼까 봐 ."
    },
    {
        "question":"친구가 가져다 둔 테이블에 걸려 넘어졌군요 . 지금 감정을 해소하기 위해 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"다음부터는 수진이 앞에 걸릴만한 물건은 치워줘야겠지 . 오늘 일도 사과해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 우울감에서 벗어나기 위한 해결책이 있을까요 ?",
        "answer":"이번 주말에는 친구들이랑 산이나 다녀오려고 ."
    },
    {
        "question":"나의 태도가 부모님의 무관심을 만들었다고 생각하는군요 . 앞으로 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"내가 부모님께 먼저 말을 걸고 대화를 시작해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상한 마음을 풀 수 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 다 내 탓인걸 . 나아질 생각도 없어 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 걱정을 끼친 것 같아 힘드시군요 . 우울증이라니 많이 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"부모님을 생각해서라도 이렇게 있을 수는 없을 것 같아 . 운동이라도 시작해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 자존감이 회복될까요 ?",
        "answer":"부모님께 관심을 가져달라고 해보든가 상담을 받아볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"자기 비난을 하게 되는군요 . 더 나은 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"오해를 풀기 위해 친구와 직접 대화해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"지금 와서 할 수 있는 것은 없어 . 내가 아픈 게 문제고 다 내 탓이야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 이 상황이 나아질까요 ?",
        "answer":"선생님께 도움을 청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정신 질환과 목표 부재가 연관돼 있다고 얘기하시는군요 . 어떻게 하면 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"병원에 가서 치료를 받으면서 나를 챙겨야 미래에 대한 생각도 할 수 있는 거겠지 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"이대로 있을 수는 없으니 지금이라도 내가 할 수 있는 일을 찾아볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 감정을 변화시키기 위해 무엇을 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"우선 치료에 집중해가면서 마음의 안정도 찾아봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들의 말을 안일하게 생각하셨군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"관절에 좋은 운동이나 건강식품을 챙겨 먹고 가벼운 운동부터 시작해야지 ."
    },
    {
        "question":"무가치하다는 생각 때문에 괴로우시겠어요 . 그런 생각을 지우려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"더는 자식들에게 폐를 끼치고 싶지 않아서 요양병원에 보내달라고 하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"자기 탓 같아 마음이 안 좋으셨겠어요 . 지금의 기분을 전환할 수 있는 게 있을까요 ?",
        "answer":"아니 없을 거야 . 아무것도 소용없어 ."
    },
    {
        "question":"애들이 자신 때문에 힘들어하는 것 같아 삶이 무의미하시군요 . 앞으로 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"나의 심정을 애들에게 전하고 앞으로 어떻게 해야 할지 같이 얘기해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 없을까요 ?",
        "answer":"더는 자식들에게 짐이 되고 싶지 않아 . 요양 병원으로 가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 나아지게 하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"혼자서도 잘 다닐 수 있게 전동 휠체어를 구매해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 변화시키기 위해 시도해 볼 수 있는 일들이 어떤 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"지금이라도 열심히 몸 관리를 해서 극복해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자기 비난에 빠진 감정을 어떻게하면 바꿀 수 있을까요 ?",
        "answer":"병을 최대한 치료하고 늦출 수 있게 노력해야겠지 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 것이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"최대한 할 수 있는 만큼 치료를 받아야지 ."
    },
    {
        "question":"지금이라도 주변 사람과의 관계를 개선할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"지금이라도 먼저 연락하고 안부를 묻는 연습을 통해 관계를 조금씩 개선해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 해결하실 생각이세요 ?",
        "answer":"아내와 서서히 대화를 하려고 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 방법을 통해 지금의 기분에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 대화를 나눌만한 친구도 가족도 없어 ."
    },
    {
        "question":"가족과 친구들과 다시 잘 지낼 수 있는 방법이 있지 않을까요 ?",
        "answer":"내가 너무 독단적이었던 것 같아 . 내가 조금 다가가 볼까 봐 ."
    },
    {
        "question":"건강 상태가 좋지 못해 자책하고 계시는군요 . 어떻게 할까요 ?",
        "answer":"지금이라도 늦지 않았다 생각하고 아내 말을 듣고 치료에 전념해야지 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"경력단절 여성 취업 지원 프로그램을 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무기력한 상황을 어떻게 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"취업스터디 열심히 하면서 포기하지 말고 지원하는 수밖에 없어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 싫어지는 마음을 회복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나만 그런 게 아니라 남들도 함께 겪는 과정이라는 것을 명심해야지 ."
    },
    {
        "question":"다른 곳은 다 떨어지셨군요 . 이런 기분을 벗어나려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"남편과 오랜만에 데이트하면서 기분을 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"다른 길을 알아봐야겠어 . 자격증을 준비하든지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 기분에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"나는 비난 받아도 마땅해 . 아내가 나 때문에 병에 걸렸으니 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나중에 아이들 다 크고 여유가 생기면 내 가게를 열까 봐 ."
    },
    {
        "question":"산악회 활동을 하지 못해 속상하시군요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"집에나 있어야지 뭘 어떡해 . 산악회 회원들이 보고 싶어도 참아야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 걱정을 덜 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 관련 직무에서 아르바이트라도 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 벗어나기 위해 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"내 앞으로의 계획을 남편과 구체적으로 상의해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"전에 이런 일이 있었을 때는 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"사소한 것이라도 까먹지 않도록 메모하는 일을 계속해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황에서 할 수 있는 최선의 행동은 무엇일까요 ?",
        "answer":"이제부터라도 건강관리에 힘써서 더 악화되지 않게 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황을 어떻게 해결하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 힌트를 주거나 먼저 한번 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"화난 기분을 벗어나기 위해서 할 수 있는 것들은 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"정부에 해당 프로그램을 만들어달라고 제안을 해보고 싶네 ."
    },
    {
        "question":"아내 친구분께서 사과의 말씀이 없으셔서 당황스럽겠어요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"아내 친구와 나는 서로 편한 관계도 아니라서 이걸 물어보기도 어렵고 그냥 아내한테 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"집에 들어와도 누구 하나 인사도 하지 않아서 기분이 나쁘셨군요 .",
        "answer":"아무래도 가족들과 대화를 좀 해 봐야겠어 . 왜 그러는지 ."
    },
    {
        "question":"집에서 쉬고 싶으신데 일을 시켜서 짜증이 나시는군요 . 어떻게 하면 기분이 조금 풀리실까요 ?",
        "answer":"회사에서 너무 힘들어서 조금 쉬고 싶다고 이야기해 볼까 ?"
    },
    {
        "question":"차가 막혀서 못 오는 건 이해하긴 하지만 외로운 마음이시군요 .",
        "answer":"경로당에 가서 나 같은 친구들과 이야기하며 명절을 지내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 안하던 말대꾸를 자꾸 해서 기분이 안 좋으셨군요 .",
        "answer":"뭐가 불만인지 아내와 이야기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"내 생각엔 별 것도 아닌데 아내가 자꾸 잔소리를 해서 힘드셨군요 .",
        "answer":"아내가 어떤 불만이 있는 것 같은데 정확히 뭐가 문제인지 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내가 날 무시하는 거 같아서 자존심 상하셨군요 .",
        "answer":"아내에게 아직 나는 능력이 있다고 이야기하고 내 능력을 보여줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 진전시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족회의를 해서 가족과의 대화 시간을 만들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자식이 흙수저라고 원망해서 속상하시군요 .",
        "answer":"세상에 돈이 전부가 아니라고 아들에게 이야기해 줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아무래도 화가 나면 생각이 잘 안 날 수 있죠 . 이 부분에 관해 이야기 할 수 있는 다른 가족이 있을까요 ?",
        "answer":"언니는 그래도 내 편이니까 전화를 해봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"약속을 지키지 않는 모습에 화가 나셨군요 . 앞으로는 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"한 번만 더 그러면 헤어질 거라고 말할 거야 ."
    },
    {
        "question":"가부장적으로 행동하는 사람에 대한 거부감이 크시군요 .",
        "answer":"사회에 그런 남성이 많은 것 같아 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"오해를 받아서 많이 당황하셨겠어요 . 오해를 풀 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"몰라 . 너무 화가 나서 아무것도 하고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"관심받지 못하는 거 같아 많이 괴로우시군요 .",
        "answer":"나에 대한 사랑이 부족한 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"회사에 출근하기 싫은 상황이시군요 . 이 상황을 해결할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"상사에게 보고해 보려고 ."
    },
    {
        "question":"돈을 받을 방법이 마땅치 않는군요 .",
        "answer":"잘못하면 친구를 잃을 수도 있을 거 같고 ."
    },
    {
        "question":"가족들과 함께할 시간이 부족하신가 보군요 . 무엇 때문에 그렇게 되었을까요 ?",
        "answer":"바쁘게 살다 보니 이야기할 시간도 없네 ."
    },
    {
        "question":"많이 섭섭하셨겠군요 . 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"정식으로 회사에 의의를 제기할 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"자녀분이 의논을 하지 않아서 마음이 안 좋으시군요 . ",
        "answer":"그렇게 중요한 일을 마음대로 결정해서 화가나 ."
    },
    {
        "question":"아드님의 반항에 화가 많이 나셨군요 .",
        "answer":"다시는 이러지 않게 단단히 교육을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"현실에 너무 화가나고 속상하시군요 .",
        "answer":"추석 지나면 잠시라도 다녀와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"회사의 방침에 기분이 많이 상하셨군요 .",
        "answer":"이래서 요즘 회사 다닐 맛이 안나 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 아이들과 놀아주지 않아 불만이 많으시군요 .",
        "answer":"매번 얘기해도 그대로야 ."
    },
    {
        "question":"지금 당장 그 행동을 하면 기분이 좀 나아질 것 같으신가요 ?",
        "answer":"글쎄 . 지금은 흥분된 상태라 싸우면 나도 말을 하다 실수해서 후회할 일이 생길 수도 있겠어 ."
    },
    {
        "question":"취업이 어려운 현실이 많이 화가 나신 것처럼 느껴지네요 .",
        "answer":"이제 너무 지쳐서 그만하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"신상정보를 알고 있는 동료의 말을 듣고 너무 놀라셨겠어요 .",
        "answer":"이런 회사를 계속 다녀야 하나 하는 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"고립된 사회생활을 했냐는 얘기를 듣고 당황스러우셨겠네요 .",
        "answer":"결혼식은 당사자들 취향에 맞게 하는 게 좋을 거 같은데 ."
    },
    {
        "question":"많이 억울하셨겠어요 .",
        "answer":"아직도 남녀 차별을 하다니 말도 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 채널에 대해 서로 조율하려고 대화는 해 보셨을까요 ?",
        "answer":"해봤는데 계속 다툼만 늘고 화만 내게 돼 . 그래서 한 사람은 거실에서 한 사람은 안방에서 따로 텔레비전을 봐야겠다는 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"남편분과 싸우게 되는 이유에 대해 이야기 나누어보신 적 있으신가요 ?",
        "answer":"남편과 얘기를 해보았는데 둘 다 특별한 이유가 없는 거야 . 그래서 우리가 갱년기라서 그렇다고 하고 서로 이해하기로 했어 ."
    },
    {
        "question":"분노가 많이 느껴지시나 봐요 .",
        "answer":"한번 화가 나면 참기가 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"대화는 해보셨나요 ?",
        "answer":"화부터 내니까 대화가 안 되지 ."
    },
    {
        "question":"그렇겠네요 . 이런 상황을 아시는 주변에 다른 분들은 어떤 반응인가요 ?",
        "answer":"직장 내에 모든 사람이 그 사람을 싫어할 거야 . 정작 본인은 모르는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사소한 것들이 쌓여서 마음이 상하셨던 것 같네요 .",
        "answer":"옛날 분이라 여자가 원래 희생을 해야 한다고 생각하시는 것 같아 . 그래서 자꾸 답답해 ."
    },
    {
        "question":"기분이 많이 안 좋으셨겠어요 . 앞으로 어떻게 대처하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"내일 사장님께 찾아가서 사실대로 얘기하려고 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 이상이 생기셨군요 . 전에도 이런 적이 있었나요 ?",
        "answer":"아니 . 정말 정밀검사를 받아볼까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"상사가 괴롭히는군요 . 많이 힘드신 것 같아요 .",
        "answer":"응 . 진짜 이대로는 안 되겠어 . 위에다 말하고 안되면 사직서 낼래 ."
    },
    {
        "question":"정말 황당한 사건이네요 .",
        "answer":"그러니까 . 나도 피해 본 거잖아 . 구제책을 마련할 계획이라는데 나도 한번 알아볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"허무함을 느끼시는군요 . 어떻게 하면 상황이 나아질까요 ?",
        "answer":"미래를 생각해서라도 노후준비를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 속상하겠어요 . 친한 친구라서 더 실망이 컸겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 내가 정말 많이 의지하던 친구여서 더 화가 나는 부분이야 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 그런 지시를 하면 정말 속상하시겠네요 . ",
        "answer":"그렇게 말이야 . 저녁 약속도 있는데 늦겠어 ."
    },
    {
        "question":"몹시 언짢은 상태 시군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"신경질도 나고 무의미한 소모전에 빠진 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"대화가 없는 동안 무슨 일이 있었는지 궁금하시겠어요 .",
        "answer":"같이 맛있는 거 먹으면서 이야기 좀 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"치료가 쉽지 않은 병인가 봐요 . 수술에 대한 결과는 어떻다고 하던가요 ?",
        "answer":"간단한 수술이고 스트레스 안 받고 잘 치료받으면 많이 좋아진다고는 해서 조금 안심이야 ."
    },
    {
        "question":"그 부분에 대해 아드님과 대화 나누신 적은 있으신가요 ?",
        "answer":"대화를 나눈 적은 없는 것 같아 . 아무래도 내일 진지하게 얘기를 해봐야겠군 ."
    },
    {
        "question":"정말 화가 나시겠어요 . 대화는 나눠보셨나요 ?",
        "answer":"지금 당장 남자친구에게 전화해서 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어쩔 수 없는 상황에 화가 나시는 거군요 .",
        "answer":"맞아 . 코로나 때문에 화가 난 거지 . 남자친구 때문은 아닌 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"상사분과 트러블이 있으셔서 회사 다니기가 너무 싫으시군요 .",
        "answer":"대화도 안 통해서 답답할 뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"친한 친구들이라 더 믿었었는데 갑자기 따돌리니 화가 많이 나셨겠어요 .",
        "answer":"너무 화가 나고 떨려서 어떻게 해야 할지를 모르겠어 !"
    },
    {
        "question":"회사에서도 집에서도 최선을 다하셨는데 결과가 그에 미치지 않아 실망스럽겠어요 .",
        "answer":"이런 회사 그만둬야겠어 ."
    },
    {
        "question":"상황이 쉽지 않네요 . 마음은 괜찮으세요 ?",
        "answer":"금전적인 문제로 요즘 많이 다투고 분노 조절도 안 되는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"정말 화나고 서운하시겠어요 . 친구한테 얘기는 해보셨나요 ?",
        "answer":"내가 요새 바빠서 어차피 못 갈 것 같아서 말을 못 했대 . 난 그렇게 변명하는 자체가 이해가 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"아내와 어떤 가정을 꾸리고 싶으신가요 ?",
        "answer":"혼자가 아니라 함께 가정을 꾸려갔으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"남자친구가 바람을 피웠다니 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"남자친구한테 기회를 줘야 할지 아니면 헤어져야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"다른 친구들과 비교돼서 더 화가 나시는군요 . 화가 나실 때 어떻게 푸는 편이세요 ?",
        "answer":"노래방 가서 노래를 부르고 오면 스트레스가 풀릴 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"실수해서 속상하시겠어요 . 지금 이 상황에 대한 해결책이 무엇이라고 생각하시나요 ?",
        "answer":"다음에는 문제를 더 꼼꼼히 읽고 한순간도 안심해서는 안 될 것 같아 . 다음 시험은 꼭 잘 보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"상대방의 적반하장에 화가 나시겠어요 . ",
        "answer":"배려가 없는 사람들을 보면 그냥 사회에서 제외했으면 좋겠어 . 피해만 끼치니까 말이야 ."
    },
    {
        "question":"그렇죠 . 부장님께서 마스크를 잘 쓰시면 좋겠어요 .",
        "answer":"회사 안에 사람도 많은데 다음에는 마스크 벗는 거 보면 한마디 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어린아이 취급하는 선배에게 기분이 상하셨군요 .",
        "answer":"나는 혹시라도 나보다 어린 사람을 만나도 실례하지 않게 조심해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"내가 잘못한 것도 없는데 사람들이 피하니 억울해 ."
    },
    {
        "question":"남동생과의 차별로 그동안 많이 힘드셨군요 .",
        "answer":"내 이야기도 들어주셨으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머니께서 방 청소에 대해 말씀하셨나 봐요 .",
        "answer":"요즘 내가 얼마나 바쁜지 아는지 모르겠어 . 잘 시간도 부족한데 잔소리하니까 확 열 받았어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 질문을 했나요 ?",
        "answer":"부모님의 직업 학벌 등을 물어보는 거야 ."
    },
    {
        "question":"친구의 태도 때문에 감정이 많이 상했군요 . 서적은 따로 구하셨나요 ?",
        "answer":"중고서적에서 어렵게 사서 다행히 시험도 잘 치뤘어 . 친구에게 책 값을 받을거야 ."
    },
    {
        "question":"주변에 도움을 요청할 사람이 있나요 ? ",
        "answer":"내 기분이 너무 나빠서 지금 찾아가서 이야기한다면 좋은 결과를 얻지는 못할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"잘 알지도 못하는 사람이 지극히 개인적인 상태를 이야기하면 매우 당황스럽지요 .",
        "answer":"버벅거린 게 후회돼 . 그런 건 실례라고 딱 부러지게 말했어야 했는데 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일로 친구와 다투게 되신 건가요 ?",
        "answer":"몰라 . 별로 말하고 싶지 않아 그럴 기분 아니야 ."
    },
    {
        "question":"친구가 사과는 했지만 아직 화가 풀리지 않은 상황이군요 .",
        "answer":"모르겠어 . 아직은 용서가 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"믿었던 친구의 배신으로 많이 혼란스러우시군요 .",
        "answer":"안 그래도 내일 친구하고 다시 얘기하려고 ."
    },
    {
        "question":"충격적인 장면을 목격해 화가 나시는군요 .",
        "answer":"내일 친구들을 불러서 어떻게 된 일인지 물어봐야지 ."
    },
    {
        "question":"은행들의 대책이 늦었군요 .",
        "answer":"그래서 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"그 사람에 대한 미움이 가득하시군요 .",
        "answer":"말만 걸어도 울컥하는데 정말 어떻게 하지 ?"
    },
    {
        "question":"자녀 생각이 없으신데 잦은 출산 얘기가 기분을 상하게 했군요 . 화나는 마음을 해소할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"남편에게 하소연이나 해봐야지 . 내 편을 들어줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"원치 않는 모습이 공개되어 기분이 많이 상하셨군요 . 친구는 어쩌다 사진을 공개하게 되었나요 ?",
        "answer":"옛날얘기를 하다 사진이 생각나서 보여줬데 . 나쁜 의도는 없었지만 다시는 그러지 말아 달라고 했어 ."
    },
    {
        "question":"실망감이 크신 것 같아요 . 오래 알던 사이였나요 ?",
        "answer":"응 고등학교 친구거든 ."
    },
    {
        "question":"사실과 맞지 않은 이야기에 화가 나셨군요 . 좋은 해결방법이 있을까요 ?",
        "answer":"험담을 한 사람에게 사실이 아니라고 이야기하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"업무 외의 지시를 받으셨군요 . 어떻게 대처하셨나요 ?",
        "answer":"너무 당황스러워서 제대로 대답도 못 하고 그냥 세차했어 . 하지만 여전히 기분이 좋지 않아 ."
    },
    {
        "question":"주말에 아이들의 보육에 남편이 신경을 안 쓰는 것 같아 더 스트레스받으셨군요 . 주변에 도움을 청할 사람이 없을까요 ?",
        "answer":"어쩔 수 없이 엄마한테 돌봐달라 하려고 . 다행히 아이들이 할머니를 좋아해 ."
    },
    {
        "question":"남편이 가족의 안위를 무시하는 것 같아서 더욱 화가 나셨던거네요 . 이 문제를 어떻게 해결하실 생각이에요 ?",
        "answer":"남편과 얘기해서 다시는 보증을 서지 않겠다고 각서를 받아내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 대화를 발견했다니 너무 화났겠어요 . 친구들과 어떻게 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"친구들은 아직 몰라 . 이걸 얘기해서 풀어야 할지 말아야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"아무 잘못이 없는데 친구가 갑자기 화를 내서 기분이 나쁘셨겠네요 .",
        "answer":"친구한테 뭐라고 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"아직 진솔한 대화를 해보시지는 않으셨군요 .",
        "answer":"다음에 술자리에서 대화해보는 것도 나쁘지 않을 것 같네 ."
    },
    {
        "question":"회의 시간에 그랬다니 기분 나빴겠네요 . 일정이 늦어져서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"늦어지는 건 어쩔 수 없지 . 야근해도 이미 맞출 수 있는 일정이 아니었어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님의 돈으로 주식을 하신 친정 오빠분 때문에 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"갑자기 필요하대서 급한 일이 있는 줄 알고 퇴직금을 중도인출해서 빌려줬는데 속상하고 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"준비를 다 했는데 주문을 취소해서 화가 나시겠어요 . 어떻게 대처하실 생각이세요 ?",
        "answer":"모르겠지만 일단 분노 좀 가라앉히고 자세한 건 계약서를 살펴봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"많이 화가 나 보이세요 . ",
        "answer":"그래서 컴퓨터나 핸드폰 기능에 대해 공부 좀 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"돈과 건강 때문에 고민이 많으신 것 같아요 . 얘기를 나눌 분이 없을까요 ?",
        "answer":"나의 이 문제에 대해서 같이 고민해 줄 사람이 있을까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"배려가 없는 태도를 가진 사람들 때문에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"이런 생각을 나만 가지고 있는 건 아니겠지 ? 그냥 대인관계에 회의감이 들고 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"충분히 그런 생각이 들 수 있을 것 같아요 .",
        "answer":"좋은 영향력을 주는 연애를 하는 사람들이 많아졌으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"크게 실망하고 화가 났겠어요 .",
        "answer":"친구를 왜 괴롭히는지 모르겠어 . 정말 화나 ."
    },
    {
        "question":"저도 같은 생각이에요 . 가능할까요 ?",
        "answer":"사회 구성원들이 함께 노력해서 어서 종식도 되고 취업 기회도 많아졌으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"공들인 만큼 누군가 알아주지 않아 화가 나셨군요 .",
        "answer":"이제는 더는 열심히 누군가를 위해 챙겨줘선 안 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 무시 당하는 느낌을 안 받을 수 있을까요 ?",
        "answer":"나의 자존심을 스스로 높여야겠어 . 나한테 탓하는 건 그만할래 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 어떻게 대처하실지 생각해둔 것이 있으신가요 ?",
        "answer":"반드시 성공해서 그 생각들이 틀렸다는 걸 보여주고야 말겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 이야기를 하셨나요 ?",
        "answer":"더 이상 내게 본인 업무를 미루지 말라고 이야기했지 ."
    },
    {
        "question":"혼자서 결혼식을 준비하고 있어서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"응 예비 신랑은 도와주지도 않아 . 나 혼자만 결혼하는 것도 아닌데 ."
    },
    {
        "question":"직장 상사분이 다른 팀 일까지 떠맡기시는군요 . 직장 상사분과 얘기는 해보셨나요 ?",
        "answer":"아직 안 했는데 조만간 가서 내 불만을 얘기 드리려고 ."
    },
    {
        "question":"화나실 거 같아요 . 이제 어떻게 하실 생각이세요 ?",
        "answer":"친구한테 왜 그랬냐고 물어봐야지 . 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"가기 싫은 곳에 가는 건 정말 화나는 일이죠 .",
        "answer":"이제 말하려고 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일을 하면 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"친구들 만나서 밥 먹고 이야기나 하려고 ."
    },
    {
        "question":"그러면 당연히 더 화날 것 같아요 . 그 분노를 풀 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"그 자전거는 어떤 걸로도 보상이 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"정말 부당한 일이네요 . 이 일을 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"마음 같아선 확 뒤집어엎고 싶지만 상사가 그런 걸 어떻게 하겠어 ."
    },
    {
        "question":"여자친구와 성향이 달라서 힘드시군요 . 이럴 때 스트레스를 어떻게 푸셨나요 ?",
        "answer":"게임 한판 했지 ."
    },
    {
        "question":"정말 화가 나셨겠네요 . 어떻게 하면 화가 가라앉을까요 ?",
        "answer":"사과받고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"사전에 얘기를 안 해 화가 나셨군요 . 어떻게 하실 생각이세요 ?",
        "answer":"내일 직접 찾아가 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"진로를 스스로 정하지 못해서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"아빠랑 진지하게 얘기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"후배의 실수에 화가 나셨군요 . 좋은 해결책이 있을까요 ?",
        "answer":"후배에게 따끔하게 얘기하고 내가 잘 이끌어야겠지"
    },
    {
        "question":"바람 때문에 파혼하셔서 화나시군요 .",
        "answer":"더 좋은 남자 만날 거야 ."
    },
    {
        "question":"여자친구 때문에 결혼이 취소돼서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"결혼 취소에 따른 비용 모두 여자친구가 부담하게 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람들이 협조를 해 주지 않아 스트레스를 받고 계시는군요 . 원만하게 해결할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 오늘은 이틀째니까 조금만 참아보고 안 되겠다 싶으면 직접 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구분과 싸우셨지만 다시 화해하고 싶으시군요 .",
        "answer":"내가 화낸 것도 있으니 먼저 사과를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"애인이 감정을 이해해주지 못해서 화가 나시는군요 . 어떻게 하면 화를 좀 가라앉힐 수 있을까요 ?",
        "answer":"남자친구와 헤어져야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어리다는 이유로 심부름을 해서 화가 나셨군요 . 무엇을 하면 지금의 화가 좀 가라앉을까요 ?",
        "answer":"맛있는 거나 먹으면서 예능 보려고 . 기분 전환엔 그게 최고야 ."
    },
    {
        "question":"이유를 알아보기 위해 지금 내가 할 수 있는 것에 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"그 친구한테 손편지를 써서 자리에 놔두려고 ."
    },
    {
        "question":"남자친구가 집착하시는군요 .",
        "answer":"맞아 . 계속 어디 있는지 확인하고 물어봐 ."
    },
    {
        "question":"부인은 외도로 크게 배신감을 느끼시겠어요 . 정말 화가 나실 것 같아요 .",
        "answer":"맞아 . 어디 가서 하소연할 수도 없고 ."
    },
    {
        "question":"그럼 앞으로 어떻게 하시려고요 ?",
        "answer":"이제 일은 그만 놓을 거야 . 앞으로는 내 건강만 챙기면서 살아갈 거야 ."
    },
    {
        "question":"펀드 말고 다른 금융상품 투자는 잘 되고 있을지 궁금하네요 .",
        "answer":"얼마 전에 투자한 주식도 상황이 좋지 않아 ."
    },
    {
        "question":"현재 생활이 너무 빡빡하고 여유가 없어서 답답하시군요 .",
        "answer":"어떻게 해야 좋을까 ?"
    },
    {
        "question":"정말 답답하고 화가 나시겠어요 . 무언가를 같이하는 시간을 만드시면 좋을 텐데요 .",
        "answer":"같이할 만한 운동이나 취미가 없어 ."
    },
    {
        "question":"건강을 염려하시는군요 .",
        "answer":"나이는 어쩔 수 없나 봐 ."
    },
    {
        "question":"아들이 최소한의 일을 안한다는 생각이 들어 기분이 안 좋았군요  .",
        "answer":"무조건 내가 해 주니까 당연하게 받아들이는 것 같아 . 이번 기회에 제대로 말해 봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그러게요 . 같이 고민을 하면 좋을 텐데요 .",
        "answer":"사람을 무시하는 거 같아서 나도 말을 안 해 ."
    },
    {
        "question":"남편분의 배려가 부족해서 기분이 많이 상하셨을 것 같네요 .",
        "answer":"평생을 같이 사는 배우자가 돼서 존중은 못 해줄망정 무시하는 건 못 참겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 최근 본인을 화나게 한 사건이나 인물이 있나요 ?",
        "answer":"엄마랑 크게 싸우긴 했는데 엄마한테 화가 나는 건 아니야 . "
    },
    {
        "question":"부장님의 표현이 기분을 나쁘게 했군요 . 많이 화가 나셨겠어요 . ",
        "answer":"맞아 . 속으로 생각하든가 . 대 놓고 그런 게 정말 화가 났어 . "
    },
    {
        "question":"학교 공부도 열심히 하고 과외도 하는데 자녀분 성적이 안 올라 고민이시겠어요 . 생각하시는 공부법이 있으신가요 ?",
        "answer":"애 혼자서 공부하는 방법을 배우는 게 더 중요한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"원치 않은 인사이동을 하게 되셨군요 . 기분이 어떠셨나요 ?",
        "answer":"원하지 않은 일을 억지로 하니까 당연히 화가 났지 ."
    },
    {
        "question":"약으로 인해 건강이 악화되었는데 해당 회사는 확인도 하지 않아 화가 나신 거군요 . ",
        "answer":"소비자원에 민원을 넣으려고 하는데 이렇게까지 만드는 회사가 너무 밉고 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"유책 배우자인 아내에게 위자료를 줘야 해서 화가 나셨군요 . 이에 대해 아내와 대화를 나누어 보시진 않으셨나요 ?",
        "answer":"대화해도 자신이 무엇을 잘못했는지조차 모르고 있어 . 그냥 이혼할 거고 위자료도 못 줘 !"
    },
    {
        "question":"남편분이 집에 안 계시는데 진통이 시작되셨군요 . 그래서 어떻게 하셨어요 ?",
        "answer":"어쩔 수 없이 택시 타고 혼자 병원에 왔어 . 친정엄마가 부랴부랴 오셨고 ."
    },
    {
        "question":"친구분께는 뭐라고 이야기하셨어요 ?",
        "answer":"너무 화가 나서 바로 집으로 와 버렸어 ."
    },
    {
        "question":"그 부분에서 화가 나셨군요 . 가장 큰 지출 내용은 무엇인가요 ?",
        "answer":"한두 가지가 아니야 ."
    },
    {
        "question":"다른 직원들에 비해 실적이 아주 좋으시군요 .",
        "answer":"충분히 어필하지 못했나 ? 어쨌든 회사는 직원의 근무 평가를 객관적으로 잘해야지 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 앞으로 어떻게 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"걔들을 어떻게 처벌해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"남편분께서 물심부름까지 시키셔서 속상하시군요 .",
        "answer":"같이 늙어 가면서 누군 시키고 누군 떠받드는 일 지겨워 . 그래서 말을 안 하기로 했어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 알게 되셨어요 ?",
        "answer":"내 눈으로 확인했어 . 이혼할까 봐 ."
    },
    {
        "question":"시댁과의 의견 충돌을 겪고 계신 것으로 보여요 .",
        "answer":"남자친구와 다시 얘기해 봐야겠어 . 어쨌든 둘이 해결해야 하니 ."
    },
    {
        "question":"삼 일째는 참지 못하고 담배를 다시 피우시는군요 .",
        "answer":"아무래도 내 의지로는 힘든 것 같아 . 이젠 병원을 찾아 상담해볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"그만큼 상심과 분노가 크시겠어요 . 그렇다면 만약 복수한다면 그 후엔 어떨 것 같으세요 ?",
        "answer":"그래도 속상한 마음은 계속 남아있을 것 같아 . 그렇지만 지금은 너무 괴로워서 뭔가를 해야 할 것 같네 ."
    },
    {
        "question":"그런 모습을 보면 매우 속상하시겠어요 .",
        "answer":"요즘 취업이 어려운 것은 이해하지만 게임만 하는 것은 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"늦은 밤까지 술을 마실 정도로 화가 나셨군요 .",
        "answer":"다음 주에 있는 면접도 떨어질 거 같아 . 화나서 준비에 집중이 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"진짜 화나시겠어요 . 그래서 어떤 행동을 취하셨나요 ?",
        "answer":"그냥 상사한테 말할까 말까 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"뜻대로 되지 않아서 매우 속상하시군요 . ",
        "answer":"이제까지 무얼 하면서 지냈나 너무 불안하고 화가나 ."
    },
    {
        "question":"그 남자의 태도에 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 우리를 무슨 자기 지갑처럼 생각해 ."
    },
    {
        "question":"요즘 시대에 있을 수 없는 일이죠 . 정말 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"이건 정식으로 문제 제기해야 해 ."
    },
    {
        "question":"친구들의 태도에 화가 나셨나 보네요 .",
        "answer":"응 나는 진지한 얘기를 하고 있는데도 자꾸 웃으면서 나를 놀리더라고 ."
    },
    {
        "question":"회사에 하고 싶은 말이 있으신가 보네요 . 어떤 말인가요 ?",
        "answer":"이렇게 경우 없이 그러는 게 어딨어 ."
    },
    {
        "question":"정말 기분이 나쁘셨겠네요 .",
        "answer":"나와 친한 척을 하며 뒤에서는 내 욕을 하고 다니더라고 ."
    },
    {
        "question":"당장 문제가 생길 수 있어 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"우선 신고하고 경과를 지켜봐야지 ."
    },
    {
        "question":"남편의 행동에 화가 많이 나시겠어요 .",
        "answer":"짐 싸서 나가라고 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"선생님은 유튜버가 훌륭한 사람이 아니라고 생각하셔서 무시하셨던 거군요 . 그 생각을 어떻게 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"선생님과 대화를 해서 꼭 그렇지만은 않다고 설득하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 성적으로 차별하셔서 기분이 많이 나쁘시겠어요 . 이런 마음을 어떻게 달랠 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들과 선생님 욕을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"화가 많이 나셨겠어요 . 어떻게 함부로 얘기하지 못하게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"서로의 다른 점을 인정하고 상대에게도 다른 부분이 있다고 대화로 인지시켜주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"내가 가고 싶은 과보다는 대학 이름만을 가지고 상담을 해주는군요 . 지금 상황을 변화시키기 위해서 어떤 걸 시도해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 좋은 성적을 맞아서 꼭 내가 원하는 과에 지원할 거야 ."
    },
    {
        "question":"화가 많이 나셨군요 . 전에는 이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"싫다고 얘기하긴 했는데 이번엔 좀 더 진지하게 애인이랑 얘기 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 지금 화나는 기분에서 조금이라도 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"애인이랑 잘 얘기해서 사과 받으면 기분이 좀 나아질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"애인이 예의 없는 행동을 해서 화가 나셨겠어요 . 어떻게 하면 화가 좀 누그러질까요 ?",
        "answer":"애인이랑 대화를 좀 해봐야 할 것 같아 . 내 감정을 이야기하고 부모님께도 사과 드리게 해야지 ."
    },
    {
        "question":"화가 많이 나셨군요 . 어떻게 하면 화가 좀 가라앉을 수 있을까요 ?",
        "answer":"애인한테 다신 그러지 않겠다는 다짐을 받아야겠어 . 화가 좀 가라앉으면 얘기해 봐야지 ."
    },
    {
        "question":"화가 많이 나셨겠어요 . 어떻게 하면 화가 좀 누그러질 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구한테 애인 욕이나 실컷 해야지 ."
    },
    {
        "question":"애인이 이해할 수 없는 행동을 하니 기분이 많이 상하셨겠어요 . 어떻게 하면 기분이 좀 나아질까요 ?",
        "answer":"내 핸드폰 몰래 보지 말라고 다시 얘기해 봐야지 ."
    },
    {
        "question":"애인이 심한 말을 해서 속상하셨겠어요 . 속상한 마음이 어떻게 하면 좀 누그러질까요 ?",
        "answer":"도대체 왜 날 믿지 못하는지 애인이랑 얘기를 좀 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"애인이 연락을 피하는 것 같아 화가 많이 나시는군요 . 어떻게 하면 화가 좀 가라앉을까요 ?",
        "answer":"뭘 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"속상하셨겠어요 . 어떻게 하면 화가 좀 가라앉을까요 ?",
        "answer":"애인이랑 얘기를 좀 해봐야 할 것 같아 . 이렇게 그냥 넘어갈 순 없어 ."
    },
    {
        "question":"많이 화가 나셨겠네요 . 어떻게 하면 화가 좀 가라앉을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 지금은 화가 나서 뭘 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하시겠어요 . 어떻게 하면 속상한 마음이 좀 누그러질까요 ?",
        "answer":"친구들한테 애인 욕이나 실컷 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"화가 많이 나셨겠어요 . 어떻게 하면 화가 좀 가라앉을 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들 만나서 스트레스나 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"학교에 가고 싶지가 않군요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님께 도움을 요청하는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"밥도 혼자 먹고 학교 가기도 싫군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 내 마음을 알아줄 사람이 필요해 ."
    },
    {
        "question":"친구가 많이 힘들어 하는군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"앞으로도 내가 친구 곁에 있어줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 그냥 보고만 있을 수 있는지 생각했군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"보고만 있던 그 친구들 얼굴이 잊히지가 않아 ."
    },
    {
        "question":"친구가 발에 걸려 넘어져서 크게 다칠 뻔했군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 내 마음을 알아줄 사람이 있으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"민망한 친구를 위해 내가 일으켜 줬군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"나라도 친구를 챙겨주는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"놀리는 친구들을 혼내주고 싶군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"앞으로 놀리지 말라고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 힘들어해서 선생님께 얘기 드리려고 하는군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 내 이런 마음을 누가 알아주면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"앞으로 내 가방을 차지 말라고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"학교나 부모님 경찰서에 먼저 도움을 요청해야지 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"주변 사람들에게 도움을 요청해야지 ."
    },
    {
        "question":"열심히 일하실 거군요 . 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"열심히 일해야지 그래도 ."
    },
    {
        "question":"병원을 안 다닐까 고민 중이시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"그래도 병원을 다니는 게 좋을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"얘기를 안 할까 고민 중이시군요 . 어떡하실 건가요 ?",
        "answer":"그래도 얘기는 해야 되는 거지 ."
    },
    {
        "question":"그만 먹을까 고민 중이시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"그래도 챙겨 먹어야지 . 건강 잘 챙겨야 되니까 ."
    },
    {
        "question":"병원을 가야 할지 말지 고민이시군요 .",
        "answer":"병원을 그래도 계속 다니는 게 좋을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"약을 지어올지 말지 고민이시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아무래도 약을 지어와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"다른 보험을 들어야 할지 말지 고민이시군요 . 어떡하실 건가요 ?",
        "answer":"그냥 이제 보험은 그만 드는 게 좋을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"많이 화가 나셨을 것 같아요 . 어떻게 하면 일이 해결될 수 있을까요 ?",
        "answer":"재정을 도움 받을 수 있는 곳을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아들이 돈이 필요할 때마다 찾아올 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"화가 났지만 그래도 돈을 빌려줬었어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 해결해야 좋을까요 ?",
        "answer":"딸을 위해서라도 난 더 이상 딸에게 돈을 안 줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"병원비 생각만 하는 것 같군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편에게 지금 나의 상황을 잘 말해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 벗어날 수 있는 방법은 무엇일까요 ?",
        "answer":"인생의 활력이 될만한 요소를 찾아봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황에서 사용자님에게 필요한 것은 무엇일까요 ?",
        "answer":"부정적인 생각 때문에 더 힘든 것 같아 . 상황을 긍정적으로 바라봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"나는 이전만큼 돈이 없어도 충분히 행복한데 사람들은 나를 불쌍하게 취급하는군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"이전보다 돈이 없어도 난 행복하다는 것을 보여줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"간병인 구하는 것 외에 다른 방법을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들에게 내가 먼저 말을 꺼내봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 기분에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"사람을 많이 만날 수 있는 노인정에 방문해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"병 걸린 게 죄처럼 느껴지시는군요 . 가족들과 다시 관계 회복을 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"의사선생님의 말씀을 잘 들어서 병이 호전되게 노력할거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 병이 빨리 호전될까요 ?",
        "answer":"최대한 몸 관리를 열심히 해서 병을 호전시켜야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 사고를 무마할 수 있을까요 ?",
        "answer":"처음부터 다시 내가 점검하고 수정해야 해 ."
    },
    {
        "question":"어서 승진을 하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"지금 맡은 프로젝트만 잘 완수하면 가능할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 다른 가족들이 도와줄까요 ?",
        "answer":"나도 안 해버리고 될 대로 되라면서 나둬 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아무 이유없이 화가나는 지금 이 기분을 어떻게 해야 풀릴까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 그냥 화가 나서 친구들을 불러 수다나 떨어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"너무 힘드시겠어요 . 어떻게 해야 불편함이 좀 해결될까요 ?",
        "answer":"할 수 없지 . 완치 될 때까지 조금만 참아야지 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 병문안도 안 오셔서 속상하시겠어요 . 어떻게 해야 기분이 풀릴까요 ?",
        "answer":"자식들한테 서운하다고 화내봐야지 ."
    },
    {
        "question":"따님이 아픈 사용자님을 두고 외출해서 속상하시군요 . 어떻게 하면 마음이 풀리실까요 ?",
        "answer":"할 수 없지 . 속상해도 텔레비전이나 봐야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 손주들이 이해할 수 있도록 가르칠 수 있을까요 ?",
        "answer":"따끔하게 혼을 내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"화를 진정시키는 데 도움이 될 만한 것이 있을까요 ?",
        "answer":"같이 있는 노인들과 자식 험담이라도 한바탕 하고 나면 기분이 좀 낫지 ."
    },
    {
        "question":"이러한 상황에서 어떻게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"요양병원을 나와서 아들과 떨어져 살 거야 . 당분간 아들 얼굴을 보고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"자녀들 사이의 갈등을 중재할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"모아놓고 모두가 똑같은 금액을 부담할 수 있도록 이야기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 변화시킬 방법이 있으신가요 ?",
        "answer":"간호사에게 당장 이야기해서 병실을 바꿔 달라고 요청할 거야 ."
    },
    {
        "question":"손주들을 그리워하고 계시는군요 . 어떻게 하시고 싶으세요 ?",
        "answer":"방학 때라도 손주들이 한 번쯤은 올 수 있기를 기다려야지 ."
    },
    {
        "question":"이렇게 변화된 이유가 있다고 생각하세요 ?",
        "answer":"나이가 들수록 마음에 쌓아놨던 것이 터지는 것 같다는 생각은 들어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황을 어떻게 해결하고 싶으세요 ?",
        "answer":"계속 이런 식이면 이혼하겠다고 충격 요법을 써 볼까 ?"
    },
    {
        "question":"건강관리에 대해 생각하시는군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"젊은 친구들을 만날 때마다 건강을 미리 관리하라고 말해줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 건강하지만 맛있게 먹을 수 있을까요 ?",
        "answer":"당뇨 환자 카페에서 정보를 찾아보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"왜 걸렸다고 생각하세요 ?",
        "answer":"아버지가 애연가라서 간접 흡연을 많이 한 것이 원인이라고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"나를 방관하는 자식들의 모습을 보고 나는 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"요양원 비용을 죄책감 없이 받으려고 해 ."
    },
    {
        "question":"뭔가 좋은 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"야외 대신 실내에서 할 수 있는 취미활동을 찾아보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 대처해야 좋을까요 ?",
        "answer":"너무 열 받아서 그냥 사회에 기부하려고 마음먹었어 ."
    },
    {
        "question":"가사를 나눌 수 있는 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"몰라 . 이제 신경 끌 거야 ."
    },
    {
        "question":"조금이나마 즐겁게 식사할 수 있는 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"나트륨 없이 맛을 낼 수 있는 향신료를 찾아보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"친구하기가 싫은 친구가 있을 땐 어떻게 하는 것이 가장 좋은 선택일까요 ?",
        "answer":"한번 다른 친구들한테도 물어봐야겠어 . 걔네들도 나랑 똑같이 생각하는지 ."
    },
    {
        "question":"정말 부담스럽겠어요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"그 친구랑 연을 끊든가 해야겠어 . 너무 시간과 돈이 아까워 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 어떤 곳에 돈을 썼으면 좋겠어요 ?",
        "answer":"자기 개발이나 사회 모금 등에 돈을 썼으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 무엇을 해주셨으면 좋겠어요 ?",
        "answer":"이번 추석에는 생활비를 달라고 당당하게 요구해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"노화를 받아들이지 못하고 돈을 막쓰는 친구를 보고 어떻게 하는 것이 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"친구한테 이야기를 해 봐야겠어 . 노화는 자연스럽고 자기 나이에 맞는 것이 멋진 것이라고 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 서운함을 풀 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구한테 직접적으로 서운하고 짜증 난다고 말해 보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 기분이 좋아지고 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나도 이번 주말에는 친구들을 모아서 노래방도 가고 기분 전환해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"나에게 자꾸 자랑하는 친구의 모습을 어떻게 하면 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나도 아들한테 말해서 골프 교실에 한번 다녀 보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"남편이 멋대로 돈을 함부로 쓰신 이 상황을 어떻게 하실 생각이세요 ?",
        "answer":"원래도 사이가 안 좋아서 이번 기회에 이혼하자고 말하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"아직 화해를 하지 못한 상황이군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"그 친구에게 미안하다고 내가 먼저 화해를 요청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에는 먼저 연락도 잘하던 자식들이 이렇게 변하니 무척 혼란스럽고 화가 나시는군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 연락을 잘해달라고 당부하며 추가로 사랑한다는 말을 덧붙여야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이럴 때는 어떻게 하는 게 좋을 까요 ?",
        "answer":"김 씨에게 나도 참여할 수 있고 너무 힘이 들면 그 때 그만하겠다고 정확히 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 건강이 악화될까봐 너무 걱정되는군요 . 이럴 때는 어떻게 해야 될까요 ?",
        "answer":"저번 주에 검사한 결과를 보여주면서 그를 설득해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"또 다시 이런 일이 생길까 걱정이군요 . 이럴 때는 어떻게 해야 될까요 ?",
        "answer":"심각한 상황이었다는 것을 알리고 연락을 잘 받아달라고 당부해두어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자신이 필요할 때만 찾는 것 같아 괘씸하군요 . 이럴 때는 어떻게 해야 될까요 ?",
        "answer":"돈을 빌려줄 순 있지만 속상한 마음을 함께 전해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서는 어떻게 해야 해결될까요 ?",
        "answer":"아픈 사람을 먼저 치료하는 게 먼저라고 생각하니까 병원 측에 이 상황에 대해 민원을 넣어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이럴 때는 어떻게 상대에게 말을 해야 할까요 ?",
        "answer":"내가 가져왔다는 것을 분명히 알려주고 이런 일이 다시 생기지 않도록 주의해달라고 말을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"다음에도 이런 상황이 생기면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"못 들었을 수도 있으니 한 번 더 이유까지 설명하며 부탁해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이럴 때는 어떻게 얘기해야 자신의 생각을 정확히 전할 수 있을까요 ?",
        "answer":"혹시라도 갑자기 주사기를 다 써버려서 위험한 상황이 올 수 있으니 내 생각도 해달라고 말을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"배신을 당하니 너무 화가 나는군요 . 이럴 때는 어떻게 해야 될까요 ?",
        "answer":"나에게도 소중하고 필요한 물건이니 빨리 돌려주었으면 좋겠다고 정확히 표현해야지 ."
    },
    {
        "question":"나만 취직을 못하는 것 같아서 너무 속상하군요 . 지금의 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"취직 준비 열심히 해서 나도 회사에 꼭 들어가고 말겠어 ."
    },
    {
        "question":"결혼을 빨리하는 게 맞다면서 자꾸 강요하는군요 . 지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"친구들과 술자리에서 얘기로 스트레스 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 이해를 못해주셔서 화가 났군요 . 어떻게 하면 지금의 기분을 전환할 수 있을까요 ?",
        "answer":"엄마와 같이 나가서 이야기를 잘 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남자 친구의 마음이 중요하다고 생각하군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"부모님이랑 남자 친구랑 다 같이 식사 자리를 마련해서 남자 친구 어필을 좀 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"성인이었서도 남자 친구랑 여행을 떠나겠다는 걸 허락해주는 게 쉽지 않군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"딸이랑 대화를 다시 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"반에서 꼴등을 해서 화를 냈더니 이후로 전혀 말을 안 하는군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"아들과 대화를 해보고 좋은 방향으로 이끌어줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"안 먹도록 내버려 둘 수도 없고 곤란하군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"오늘 주방에 불러서 요리를 시켜봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사업을 하겠다고 완고하게 주장하니 막을 방도가 없군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"남편을 믿고 주변에서 조언을 해주는 수밖에 없지 ."
    },
    {
        "question":"아파트뿐만 아니라 집안에 있던 가구들까지 내놓게 생겼군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"새로운 집을 구하고 다시 시작해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"저녁에 푹 자야 학교 가서 공부도 잘 할 수 있는데 내 말을 전혀 듣지를 않군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"열한 시 이후로 인터넷을 차단해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"군것질 하면 칼로리가 더 높아서 살이 더 안 빠진다는 말을 듣지를 않는군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"딸에게 다이어트 음식 관련 유튜브를 시청하도록 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내를 죽인 남자가 정말 원망스럽고 복수하고 싶군요 . 지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"그 남자가 제대로 처벌받는 지 살펴봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"매일 아침 운동을 한 시간씩 하고 있는데 살이 빠지지 않는군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"저녁에도 한 시간씩 산책을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"다 같이 사용하는 기구인데 내가 늙었다고 무시하는 것 같군요 . 지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"헬스장 트레이너한테 얘기를 해서 이런 일이 없도록 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"억지로 술을 먹다보니까 집에 가서는 토를 하고 다음날 출근하는 것도 힘들군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"건강에 문제가 생겼다고 거짓말을 하고 술을 피해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"밀가루가 너무 먹고 싶은 나머지 집에 있는 빵을 나도 모르게 먹게 됐군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"집에 있는 군것질 거리들을 다 치워야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 분노를 조금이라도 삭일 수 있을까요 ?",
        "answer":"쉬는 날에 나가서 친구들과 남편 흉 좀 보고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 이 상황을 조금이라도 나아지게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 이 분노를 좀 식히게 친구랑 전화를 좀 할까 봐 ."
    },
    {
        "question":"월세같이 나갈 돈이 이것저것 많은데 대출금을 갚기에는 더 이상 나에게는 무리군요 . 어떻게 해야 이 상황을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편과 깊은 대화를 나누는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정에서 벗어날 수 있도록 도울 수 있는 것은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"나도 취미를 갖고 나의 삶을 살도록 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"전에도 돈을 달라고 해서 줬더니 다 쓸모없는 것에 투자해서 날렸군요 . 어떻게 해야 이 상황을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"어떻게든 찾긴 해야지 . 돈도 돈이지만 아들이랑 연락이 닿았으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것이 기분 전환을 하는 데에 가장 도움이 되는 방법일까요 ?",
        "answer":"퇴근하고 동네 한 바퀴를 돌면서 생각 정리 좀 해야 할까 봐 ."
    },
    {
        "question":"그렇다면 어떻게 해야 앞으로의 미래에 대비할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아깝지만 지금이라도 새로운 보험에 다시 가입해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"반복되는 이런 일을 해결하려면 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"단단히 혼쭐을 내야지 어쩌겠어 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 이 상황을 나아지게 만들 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편이랑 같이 나가서 할 수 있는 일이라도 찾아봐야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이런 기분이 풀릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편을 피해 집 밖으로 나가서 여기저기 돌아다녀야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 앞으로의 노후를 대비할 수 있을까요 ?",
        "answer":"지금보단 좀 더 돈을 많이 주는 곳으로 직장을 알아볼까 고민해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 좌절감에서 벗어날 수 있는 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"병원에서 항암치료를 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 화를 푸는 데에 도움이 될 수 있을까요 ?",
        "answer":"북적이는 지하철 말고 산에 가서 산책을 좀 하면서 시간을 보내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이러한 상황에서는 어떻게 대처해야 좋을까요 ?",
        "answer":"자식들한테 보란 듯이 잘 살고 있는 모습을 계속 보여줘야지 ."
    },
    {
        "question":"이해해주지 못하는 큰 아드님 때문에 화가 나셨군요 . 어떻게 하면 이해하도록 만들 수 있을까요 ?",
        "answer":"알아서 깨닫겠지 뭐 . 신경질만 안 내면 더 바랄 것도 없어 ."
    },
    {
        "question":"자식 분들 때문에 마음고생이시겠어요 . 어떻게 하면 아직 건강한 어머니를 알아차리도록 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"화나는 걸 숨길 수가 없으니 티내는 수밖에 . 그만 좀 얘기하라고 할까 봐 ."
    },
    {
        "question":"받아들이기 힘든 일을 겪으셔서 기분이 상하셨겠어요 . 어떻게 하면 기분을 좀 더 낫게 만들 수 있을까요 ?",
        "answer":"오늘 이 일을 동네 친구한테 좀 털어놔야 직성이 풀릴 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 기분을 푸는 데에 도움이 될 수 있을까요 ?",
        "answer":"잠시라도 책을 읽으면서 마음을 정화해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"불쾌한 강요 때문에 기분이 좋지 않은 하루셨겠어요 . 무엇이 마음을 안정시키는 데에 도움이 될까요 ?",
        "answer":"내일 노인정에 가서 다들 조심하라고 욕 좀 실컷 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 대처하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"그 양반이랑 연락을 끊어버려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"화나는 마음을 달래줄 무언가는 없을까요 ?",
        "answer":"별 수 없어 . 시간이 약이지 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 헤쳐 나갈 수 있는 가장 좋은 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"병원을 고소할 거야 . 어떻게든지 본때를 보여줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"과거 상사가 부당한 요청을 할 때 어떻게 했었나요 ?",
        "answer":"부당하다고 생각하지만 일단 출근 후 상사와 대화를 하고 조퇴를 하려고 해"
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황과 감정을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"근처에 볼거리 많은 곳 가서 맛있는 것도 먹고 재밌게 놀아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가해자들의 만행을 모든 사람이 알았으면 하고 바라시는군요 . 지금 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"요즘엔 대부분의 사람이 에스엔에스를 이용하니 에스엔에스의 순기능을 이용해 보려고 ."
    },
    {
        "question":"고민 중이시군요 . 어떻게 하는 것이 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"그래도 내가 화를 내야 친구들이 괴롭히지 않을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 할지 고민이시군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"부모님께 지금 내 상황을 말해야겠어 . 그게 가장 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 할지 고민 중이시군요 . 어떤 게 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"부모님께 내 상황을 말하는 게 가장 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 할까 고민 중이시군요 . 어떤 방법이 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"주변에 도움을 요청하는 것이 가장 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"뭐라고 해야 할지 고민 중이시군요 . 어떤 게 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"그 친구와 직접 얘기해보는 게 가장 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"스트레스를 덜 받기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"먼저 결혼한 친구한테 조언을 구해봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"남자친구가 잘 이해할 수 있게 할 수 있는 방법은 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"내가 천천히 얘기하고 인상 쓰지 않으면 잘 이해 할 수도 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이런 마찰부터 해결할 수 있는 구체적인 방법에는 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"통장에서 자동으로 이체가 되게 하는 방법도 괜찮을 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떨 때는 아이 키우는 게 너무 버겁고 힘들어서 내가 왜 이 결혼을 했나 싶군요 . 이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"글쎄 그 방법이 뭐가 있을까 ? 아무 것도 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편을 변화시키기 위해 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 좀 참아보고 침착하게 좋게 얘기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금이라도 다른 곳으로 가게 할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"안 바꾸면 신혼여행을 안 가겠다고 말할 거야 ."
    },
    {
        "question":"화를 가라앉히기 위해 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"남편한테 시어머니가 눈치 줬다고 이를 거야 . 한마디 해달라고 해야지 ."
    },
    {
        "question":"공부 말고도 다른 재능이 있어도 괜찮다고 보시는군요 . 사용자님이 좋아하거나 재능이 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"나는 그림 그리는 데에 소질이 있는 거 같아 . 미대에 진학해 보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금 선생님 때문에 화난 기분이 나아지려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"지금은 집이니까 자유롭게 책을 읽고 쉴 거야 ."
    },
    {
        "question":"갈등을 해결할 만한 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"일단 나를 무시하는 선생님 때문에라도 성적을 올려봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내의 계획성 없는 사용이 화가 나게 하는군요 . 어떻게 하면 지금 기분을 좋은 쪽으로 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구 녀석하고 술이나 하면서 풀고 와야지 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서 어떻게 행동을 하면 좋을 지 고민해본 적 있으신가요 ?",
        "answer":"이 직장에서 계속해서 일을 해서 그런 고민은 해본 적이 없는데 이제 해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"식당이 많이 어려워서 정말 힘드시겠어요 . 그래도 이렇게 화가 날 때 감정을 변화시킬 수 있는 경험이 있을까요 ?",
        "answer":"예전에도 다니던 회사가 부도나서 힘들 때 낚시를 가서 마음을 좀 정리하곤 했었지 ."
    },
    {
        "question":"언니를 따라잡을 수 없어서 화났군요 .",
        "answer":"그건 아니겠지만 엄마가 주로 비교를 하는 부분에서는 그래 ."
    },
    {
        "question":"자신의 취향을 확고하게 말해보는건 어떨까요 ?",
        "answer":"그래야겠어 . 그런다고 바뀔지는 의문이지만 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"엄마랑 잘 합의를 해봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"공부뿐 아니라 몸과 마음을 상쾌하게 할 시간이 필요하다고 진지하게 말해보는 건 어때요 ?",
        "answer":"말한다고 해서 달라질까 ?"
    },
    {
        "question":"그런말을 들으시다니 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"응 상처 받으니깐 그런 말 하지말라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그것을 언니에게 직접 표현하는 건 어때요 ?",
        "answer":"괜히 그랬다가 또 오랫동안 말도 안 걸까 봐 그러지 ."
    },
    {
        "question":"친구와 같이 사니 나를 가족으로 여기는 것 같군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"내 물건을 쓸 때마다 돈을 달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"다른 친구들도 뒤에서 욕할까 걱정되었군요 .",
        "answer":"지금껏 내가 쌓아온 관계들이 의미가 없어 보여 ."
    },
    {
        "question":"저런 그런일을 겪으시다니 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"응 무슨 수를 써야지 안되겠어 ."
    },
    {
        "question":"어쩔 수 없는 상황이었지만 그래도 힘들었겠어요 .",
        "answer":"면접관들은 내 옷이 왜 더러워졌는지 묻지도 않더라 ."
    },
    {
        "question":"갑작스러운 상황에 많이 당황스러우셨겠어요 .",
        "answer":"응 빨리 다른 방을 알아봐야지 그치만 이 방에 오래 살아서 정이 들어버렸어 ."
    },
    {
        "question":"가방을 잡은 사람이 사과도 건네지 않아 화가 났겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 덕분에 나는 직장에서 가방만 한 시간을 붙들고 있었지 ."
    },
    {
        "question":"한번 그 친구하고 진지하게 얘기해 보는 건 어떨까요 ?",
        "answer":"그래야겠어 . 만약 해결되지 않으면 다시 갈라져야지 ."
    },
    {
        "question":"사람들이 의견을 무시해서 속상하겠어요 .",
        "answer":"다음에도 똑같은 일이 일어나면 그 친구들과는 연을 끊겠어 ."
    },
    {
        "question":"노력했는데도 불구하고 인정받지 못해 속상하겠어요 .",
        "answer":"이번 일만 끝나면 다른 회사를 알아 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"같이 사는데에 점점 한계를 느끼는군요 . 이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구에게 언제 나갈 건지 물어보고 좀 더 신세지겠다고 하면 규칙을 정할거야 ."
    },
    {
        "question":"스트레스를 어떻게 해소할 수 있을까요 ?",
        "answer":"스트레스의 원인인 상사와 한번 이야기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"회사에 상황을 한 번 물어보는건 어떠세요 ?",
        "answer":"그래야겠다 . 회사한테 진실을 들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무시당하는 기분을 느끼시고 계시군요 .",
        "answer":"회사에 전화해서 왜 이력서도 읽어 보지 않고 탈락시켰냐고 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"저 같아도 기분 나빴을 거예요 . 다른 의미로 생각해 보는 게 어때요 ?",
        "answer":"이 상황을 어떤 다른 의미로 생각해 ?"
    },
    {
        "question":"막막한 생각을 가지는 것 보다는 다른 생각을 가지고 해보는 게 어때요 ?",
        "answer":"어떻게 하면 그렇게 할 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"답답한 기분을 느끼고 계시군요 . 이 상황을 어떻게 해결하실 건가요 ?",
        "answer":"이제부터 혼나면 상사한테 알려달라고 얘기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"면접에서 떨어진 이유를 알기보다는 좋은 방향으로 생각하는 게 어때요 ?",
        "answer":"어떻게 좋은 방향으로 생각해 ?"
    },
    {
        "question":"학벌주의 때문에 힘들지만 다른 방법으로 입사할 수 있지 않을까요 ?",
        "answer":"어떻게 하면 할 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"그런 상황이면 많이 억울할 것 같아요 . 혼날 때 사수에게 말해보면 앞으로 잘 알려주지 않을까요 ?",
        "answer":"그래야겠어 . 앞으로 사수에게 알려달라고 제대로 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"계속 화가 나는 것 보다 노력해서 증명하면 되지 않을까요 ?",
        "answer":"그래야겠어 . 내가 노력해서 꼭 이전보다 더 좋은 회사에 입사할거야 ."
    },
    {
        "question":"무급휴가 때 스스로 도움 되는 일을 하는 게 낫지 않을까요 ?",
        "answer":"어떤 도움 되는 일을 할 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"상사에게 부당한 대우를 말을 하지 않으면 앞으로 또 그러지 않을까요 ?",
        "answer":"그러겠지 . 상사에게 꼭 이번 일을 말할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 기분이 조금 풀리실까요 ?",
        "answer":"회사에서 너무 힘들어서 조금 쉬고 싶다고 이야기 해 볼까 ?"
    },
    {
        "question":"차가 막혀 못 오는 건 이해 하지만 외로운 기분이군요 . 어떻게 하면 기분이 풀리실까요 ?",
        "answer":"경로당에 가서 나 같은 친구들과 이야기하며 명절을 지내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하신 것 같아요 . 어떻게 하면 사용자님의 기분이 풀리실까요 ?",
        "answer":"다른 집안일은 조금 도울 테니 아침밥을 차려달라고 아내와 이야기 해 볼까 ?"
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 사용자님의 불안함이 해소될 수 있을까요 ?",
        "answer":"몇 시 이후로 들어올 때는 마중 나갈 수 있게 꼭 연락하라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"듣고 싶은 수업이 하나도 없어서 시간낭비에 돈 낭비군요 . 이런 상황에서 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"그냥 그 시간에 내가 하고 싶은 거나 더 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"정말 화도 나고 속상하시겠어요 . 지금의 감정에서 벗어나기 위해 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"조금 더 노력해보려고 . 다음에는 꼭 내가 친구보다 더 좋은 성적을 받을 거야 ."
    },
    {
        "question":"친구가 성적이 더 잘 나와서 속상하시겠어요 . 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"점수 차이가 많이 나는 것은 아니야 . 다음에는 꼭 내가 더 좋은 점수 받을 거야 ."
    },
    {
        "question":"많이 화났겠어요 . 이런 상황에서 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"반장한테 뭐라고 하기도 애매하기도 하고 그래서 그냥 말았어 ."
    },
    {
        "question":"험담을 하셨는데 그런 일을 당하셨군요 . 이런 상황에서 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"나도 잘못하긴 했지만 이건 용서할 수 없어 . 친구에게 가서 따져야겠어 ."
    },
    {
        "question":"수학 때문에 고민이 많으시군요 . 이런 상황에서 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"수학보다 국어나 영어에 더 집중하는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"억울하고 화난 지금의 감정에서 어떻게 하면 기분이 좀 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 공부를 할 필요가 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"살아가는데 필요한 과목은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"몰라 나도 . 그냥 답답하고 화나서 얘기해본 거야 ."
    },
    {
        "question":"공부가 잘 될 때도 있고 안 될 때도 있지요 . 너무 조급히 생각하지 말고 할 수 있는 데까지 노력해보는 게 어때요 ?",
        "answer":"응 . 집에서 잘 안돼서 어디라도 다녀야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사라진 노트 때문에 속상하시겠어요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"지금 교무실에 가서 선생님께 말씀 드려보려고 . 진짜 화나 ."
    },
    {
        "question":"속상하시겠어요 . 지금 이 기분을 좋아지게 할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"부모님께 솔직한 나의 마음을 말해야겠어 . 화나고 속상하고 서운하다고 말이야 ."
    },
    {
        "question":"그런 걸 느낄 때마다 속상하고 화가 나셨겠군요 . 그 감정에서 벗어나려면 어떡해야 할까요 ?",
        "answer":"우선 친구한테 전화해서 고민상담이나 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"억울하게 도둑으로 누명을 썼군요 . 정말 화가 많이 나셨겠어요 .",
        "answer":"이대로 있을 수 없어 . 선생님께 이야기해서 어떻게든 범인을 꼭 찾아달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그럼 당신은 어떻게 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"정중하게 거절하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 변화시키기 위해서 어떤 걸 시도해볼만한 게 있을까요 ?",
        "answer":"남들보다 더 열심히 해서 더 성장할 거야 ."
    },
    {
        "question":"OO님의 답답한 마음을 풀 방법에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"그동안 사귀느라 자주 못 만났던 친구들을 봐야겠어 . 노래방이라도 가자고 해야겠다 ."
    },
    {
        "question":"많이 화가 나시겠어요 . 지금 이 분노를 가라 앉히려면 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"회사 동료와 과장님 욕을 좀 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분이 나아지게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"운동을 좀 해야겠어 . 친구와 공원을 걷다 보면 기분이 나아질지도 몰라 ."
    },
    {
        "question":"정말 답답하실 것 같아요 . 지금 이 상황에서 내가 해볼 수 있는 게 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 회의 시간에 다시 업무분장을 정하자고 말해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"이런 일들을 해결하기 위해 어떤 방법들이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 기분 상하지 않게 대화를 한번 해봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 분노를 어떻게 하면 조금이라도 줄일 수 있을까요 ?",
        "answer":"선배님과 대화해보면서 해결 방법을 찾아보려고 ."
    },
    {
        "question":"사무실 업무환경을 개선하기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"다음 월례 회의시간에 건의해 볼 생각이야 . 나와 같은 의견을 가진 동료들이 있더라고 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 효과적으로 이 상황을 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"상사에게 가서 말해야겠어 . 나의 시간을 존중해 달라고 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황이 변할 수 있을까요 ?",
        "answer":"엄마에게 진지하게 내 상황에 대해서 말씀드릴 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 현명하게 대처할 수 있을까요 ?",
        "answer":"회사에 월급을 정해진 날에 지급하라고 정식으로 요구할래 ."
    },
    {
        "question":"그런 상황을 어떻게 하면 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단은 참고 서로 각자의 문제를 없던 일로 하기로 했어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하려면 어떤 방법이 좋을까요 ?",
        "answer":"보험사에 전화해서 해지하고 앞으로는 잘 알아보고 보험에 가입해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그 기분에서 벗어나려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"그 신입사원과 커피 마시면서 이야기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"컴플레인 때문에 일에 대한 자존감이 떨어지셨군요 . 이 상황에서 벗어날 방법이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"일 끝나고 친구를 불러서 술 한잔 하면서 스트레스를 풀어야 할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"예전엔 이런 비슷한 상황인 경우 어떻게 해결하셨나요 ?",
        "answer":"회사 상사에게 이유를 물어보고 행동했어 . 이번에도 회사 상사와 이야기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무시당하지 않을 방법에는 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 잘해도 무시할 사람은 무시해 . 그 사람의 인성 문제야 ."
    },
    {
        "question":"업무를 나눌 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"내일 부장님께 다시 말씀드려봐야겠어 . 시간도 없고 도저히 무리야 ."
    },
    {
        "question":"야근을 줄일 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"지금은 바쁠 때라 어쩔 수 없지 . 다 같이 힘든데 나만 빠질 수도 없고 말이야 ."
    },
    {
        "question":"주위에 비슷한 연배의 사람은 없나요 ?",
        "answer":"그 사람들과는 잘 지내고 있어 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결하기 위해선 무엇이 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"프로젝트에 참여해서 성과가 좋은 사람은 특별 보너스를 준다고 해야지 ."
    },
    {
        "question":"업무를 받고 하루하루가 힘드시겠어요 . 현재 상황을 개선하기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"인사팀에 감사 업무 경력자를 채용할 수 있는지 물어봐야겠어 . 인원이 늘면 수월해질 거야 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"당사자와 대화를 통해 해결했지 . 안 그래도 박 과장이랑 이야기하기로 했어 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드시겠어요 . 기분이 괜찮아지기 위해 어떤 걸 시도해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"잠깐 커피 한잔하고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 화나시겠어요 . 지금 이 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"딸한테 전화해서 하소연해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 기분에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"야근을 해서라도 마감하라고 해야지 . 어쩔 수 없어 ."
    },
    {
        "question":"무시당한 기분이 들어 속상하군요 . 지금의 기분을 바꾸는데 어떤 것이 도움이 될까요 ?",
        "answer":"옆 팀에 가서 조언도 얻고 김 팀장 욕도 좀 해야 속이 후련해지겠어 ."
    },
    {
        "question":"속상하겠어요 . 지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"다른 부장들에게 김 부장의 망언을 이야기하고 함께 욕 좀 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분을 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"공감해줄 또래 직장 동료에게 가서 속상함을 토로해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 업무를 조금이라도 줄일 수 있을까요 ?",
        "answer":"상사한테 조금 줄여달라고 여쭤봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 극복할 수 있도록 하는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"인사과에 요청해서 부서를 옮겨 달라고 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 상홍을 반전시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"부장님께 업무량을 조절해달라고 건의해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 김 부장 때문에 안 좋아진 기분이 전환될 수 있을까요 ?",
        "answer":"동료들과 김 부장 욕을 좀 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"현재의 기분에서 벗어날 수 있을 만한 무언가가 있나요 ?",
        "answer":"동료들과 만나서 술을 마셔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"직원이 무례하게 행동하는 이 상황을 해결할 수 있을 만한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"내일 그 직원에게 가서 한마디 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 무엇이 있나요 ?",
        "answer":"우선 내게 누명을 씌운 사람을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 변화시켜 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"더 열심히 일해서 그 직원들이 날 무시하지 못하게 만들 거야 ."
    },
    {
        "question":"상을 허과장이 아니라 팀원들이 받아야 한다고 생각하시는 군요 . 어떻게 하는 게 최선일까요 ?",
        "answer":"잘못 선정된 것이 틀림없어 . 정식으로 이의를 제기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하려면 어떤 방법이 필요할까요 ?",
        "answer":"일단 자식들에게 말해야지 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분이 나아지기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 지금은 이 일자리라도 있는걸 다행으로 여기며 살아야지 ."
    },
    {
        "question":"지금 감정에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"잘 모르겠어 . 지금은 그저 자식들에게 돈을 구걸해서 살아가는 나에게 화가 날 뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"너무 힘드시겠어요 . 이제 어떻게 하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"아내에게 다시는 도박을 하지 않겠다고 다짐을 받아내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"약값 때문에 많이 힘드시겠어요 . 부담을 덜기 위해 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"의사 선생님께 물어봐서 조금 저렴한 약을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말로 화가 많이 나시겠군요 . 현재의 감정을 해결하는 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"우선 경찰에 신고해서 도둑을 잡아달라고 이야기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"강아지가 싫은데 아내가 좋아해서 많이 힘드시겠군요 . 답답함을 푸는 방법엔 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"아내와 이야기해서 강아지에 드는 돈을 조금 절약하자고 이야기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님이 할 수 있는 일이 의외로 많지 않을까요 ?",
        "answer":"경력을 살려서 재취업을 하는 걸 알아보아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"한번 이유를 찾아보는 것은 어떨까요 ?",
        "answer":"그동안 관심이 없었는데 아내에게 가계와 관련된 것을 같이 보고 고민해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강을 위해 목돈을 만들던 중이라서 더 화가 많이 나셨나 봐요 .",
        "answer":"아무래도 경찰서에 가서 신고라도 해야 조금 마음이 편해질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"몸이 안 좋은 것을 알 정도로 오랫동안 알던 사이라서 더 화가 나셨군요 .",
        "answer":"꼭 내보려고 하는 것 같으니 자식들에게 말해서 집 좀 알아봐 달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"평소 이런 일이 있으면 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"화만 냈어 . 딸이다 보니까 안 줄 수가 없었어 ."
    },
    {
        "question":"친구를 믿어서 빌려주셨을 텐데 속상하시겠어요 . 무엇을 해야 마음이 풀릴까요 ?",
        "answer":"가족들이랑 드라이브하고 올까 봐 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분을 벗어나기 위해서 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"나가서 기분전환 좀 하고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 때는 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"대화로 풀었어 . 다시 한번 친구랑 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"분노를 다스릴 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"시원한 차 한 잔 마시고 클래식 음악 좀 들으면서 기분 좀 풀려고 ."
    },
    {
        "question":"아들이 사용자님을 부려먹었다 생각하시는군요 .",
        "answer":"내가 자기 식모인 줄 아나 봐 . 이런 대접을 받아야 하나 우울하네 ."
    },
    {
        "question":"성인병 증세 때문에 화가 나시는군요 . 어떻게 하면 화난 감정을 다스릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"성인병을 근본적으로 없애야지 . 내일부터 운동해야겠다 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 다른 일로 나를 보살펴주지 않아 화가 나시는군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"좀 더 나한테 신경을 써달라고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"공들인 삶의 탑이 허물어진다고 생각하시는 이유가 무엇일까요 ?",
        "answer":"건강도 나빠지고 곧 죽는다고 생각하니까 허무하고 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 나에게만 어려운 업무가 배당되는 것을 바꿀 수 있을까요 ?",
        "answer":"업무 배정에 대해 팀장님께 얘기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사기는 해결됐지만 지인에게 사기를 당했다는 사실에 화가 나시는군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"그래도 해결되었으니까 괜찮다고 생각하면서 살아야지 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있었군요 . 평소 스트레스를 해소하시는 방법이 있으신가요 ?",
        "answer":"산책하면 마음이 진정되는 편이라 산책을 좀 해야겠다 ."
    },
    {
        "question":"친구가 약속 시간을 제대로 안 지켜서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"제대로 말을 해서 다음에는 절대 이런 일이 발생하지 않게 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 화가 많이 나셨겠어요 .",
        "answer":"당장 따지고 싶었지만 너무 어이없어서 아무것도 할 수가 없더라고 . "
    },
    {
        "question":"친구분이 자기 말만 해서 화가 나시는군요 . 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"친구한테 내가 느낀 감정을 솔직히 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 배신해서 화가 나셨군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"이제 그 친구랑 더 이상 안 놀 거야 ."
    },
    {
        "question":"혼자만 노력하는 것 같아 화가 나셨군요 .",
        "answer":"지금 이 사람과 결혼을 하는 게 맞는지 회의감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"배신감에 분노가 차오르시군요 . 이럴 때 기분이 조금 나아질 방법이 혹시 있을까요 ?",
        "answer":"친구한테 욕이라도 하면서 기분을 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"대표님께 많이 화나셨겠어요 . 어떻게 하면 그 상황에서 벗어나 성장할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 우리 회사에서 나가는 게 나에게 가장 좋은 방법일 거야 ."
    },
    {
        "question":"믿었던 동료가 나를 배신했네요 .",
        "answer":"화가 나서 복수하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"여럿이 의견을 모으는 일이 쉽지 않죠 ? 여행지는 결국 잘 고르셨나요 ?",
        "answer":"결국 친구 한 명이 마음대로 다 정해버렸어 . 다음부터는 이 친구들과 절대 만나지 말아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"흡연 구역이 따로 있나요 ?",
        "answer":"그런 것 같아 최대한 그쪽으로 가지 말아야지 ."
    },
    {
        "question":"무슨 뜻인지 더 자세히 말씀해 주세요 .",
        "answer":"그 돈은 주로 치료비나 생활비로 쓰지 . 아내는 아내대로 힘들 것도 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금 취할 수 있는 행동은 무엇일까요 ?",
        "answer":"주변에 씨씨티비가 있는 것 같았어 . 확인해볼게 ."
    },
    {
        "question":"어떤 이유로 거부당하셨나요 ?",
        "answer":"모르겠어 그냥 막무가내로 안 된다 해 . 다시 한 번 알아듣게 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일로 들어왔냐고 물어보셨나요 ?",
        "answer":"아직 못 물어봤어 ."
    },
    {
        "question":"우울증에 걸린 걸 말해 보셨나요 .",
        "answer":"아니 아직 어떻게 말을 시작해야 될지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"왜 오진이 발생했는지 물어봤거나 그에 따른 사과를 받았나요 ?",
        "answer":"사과는 받았는데 왜 오진이 발생했는지는 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족들 의사와 상담을 받은 적이 있나요 ?",
        "answer":"아직 받지 않았어 . 이번 기회로 병원에 데려 가서 확실하게 진단을 해 달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들에게 간경화에 대해서 얘기한 적 있나요 .",
        "answer":"없어 그냥 강경 하라고 이야기 했더니 심각한 건 줄 모르나 봐 진지하게 이야기를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"병원에 가야할지 고민되는 상황에서 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"병원을 가보는 게 좋지 않을까 ."
    },
    {
        "question":"병원을 가실지 말지 고민이시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"하루 더 버텨보다가 안 되면 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"옮길지 말지 고민이시군요 . 어떡하실 건가요 ?",
        "answer":"병원을 아무래도 옮기는 게 나을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"병원을 가는 대신 운동으로 건강 관리를 하려고 하시는군요 .",
        "answer":"이때까지 내가 어떤 프로젝트를 어떻게 완수했는지 포트폴리오를 만들어서 보여드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"학교가 거짓현수막을 걸어 구역질이 나시는군요 .",
        "answer":"아들한테 잘못했던 점을 묻고 선생님이 잘못한 거면 학교에 항의할 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"더 놀고 싶은데 내신준비를 해야해서 환멸을 느끼시는군요 .",
        "answer":"학교 선생님한테 전화해서 항의하려고 ."
    },
    {
        "question":"시험스트레스를 매운음식을 먹어서 해소하시는군요 .",
        "answer":"너무 심해지면 병원을 한번 가보는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 공부말고 일 만 시키시는군요 .",
        "answer":"가족들한테 솔직하게 말해야지 . 적당히 좀 하라고 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황이 반복되지 않도록 하려면 어떻게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"문화시설에 서로의 소지품을 안전하게 보관할 수 있는 캐비닛을 요청하는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어디를 가야 좋은 정보를 얻을 수 있을까요 ?",
        "answer":"동창 중에 법조 회사에서 일하는 친구가 있는데 그 친구한테 시간 되면 물어볼꺼야 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황이면 그런 생각이 드실 수 있죠 . 어떻게 대처하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"생각 중이야 . 그냥 하라는 대로 하는 건 아닌 것 같고 . 정식으로 문제를 제기해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"조원들이 협조하지 않아서 기분이 안 좋으시겠어요 . 결과도 좋지 않으니 더욱 억울하실 것 같네요 .",
        "answer":"나도 조장 하고 싶지 않았는데 ."
    },
    {
        "question":"세상을 참 편하고 행복하게 사신 것 같네요 .",
        "answer":"아니지요 . 한 치앞도 생각 못 하고 그저 물 흘러가듯이 아무 생각 없이 살았지 ."
    },
    {
        "question":"맞아요 . 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"이해는 하지만 하루 종일 같은 일을 하다 보면 짜증이 많이 나 . "
    },
    {
        "question":"그럼 힘이 드시죠 . 만일 내일이라도 돈이 생긴다면 뭘 가장 먼저 하고 싶으신데요 ? ",
        "answer":"다른 건 관두고 택시 타고 달려가서 아들부터 야단칠 거야 . 며느리가 모자간 사이를 더 멀게 만드는 게 틀림없다 싶기도 하고 . "
    },
    {
        "question":"버림의 두려움은 크죠 .",
        "answer":"아이를 낳아 버리 려면 왜 낳는지 이해할 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"후배의 모습을 보고 대표님께 많이 화나셨겠어요 . 어떻게 하면 그 상황에서 벗어나 성장할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 우리 회사에서 나가는 게 나에게 가장 좋은 방법일 거야 . 정 때문에 항상 나가지 못했지만 ."
    },
    {
        "question":"그 친구가 가장 좋아하는 음식이 뭐였나요 ?",
        "answer":"그 친구는 유독 회를 좋아했어 . 납골당에 들고 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"흡연 구역이 따로 있나요 ?",
        "answer":"그런 것 같아 최대한 그쪽으로 가지 않아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"돈을 받으면 주로 어디에 쓰나요 ?",
        "answer":"치료비나 생활비로 쓰지 . 아내는 아내대로 힘들 것도 같아 ."
    },
    {
        "question":"주변에 카메라가 있나요 ?",
        "answer":"주변에 시시티브이가 있는 것 같았어 . 확인해볼게 ."
    },
    {
        "question":"그 외에 다른 일도 찾아보셨나요 ?",
        "answer":"아직 . 다시 조사를 해봐야할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 이유로 거부당하셨나요 ?",
        "answer":"모르겠어 그냥 막무가내로 안 된다 해 . 다시 한 번 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일로 들어왔냐고 물어보셨나요 ?",
        "answer":"아직 물어보지 못했어 ."
    },
    {
        "question":"우울증에 걸린 걸 말해 보셨나요 .",
        "answer":"아니 아직 어떻게 말을 시작해야 될지 몰라서 아직 하지 못했어 ."
    },
    {
        "question":"자신감이 떨어지고 화가나는군요 .",
        "answer":"공부를 더 열심히 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황을 변화시키기 위해서는 어떻게 행동해야 할까요 ?",
        "answer":"일단은 열심히 일 해서 최대한 자금을 마련해야겠지 ."
    },
    {
        "question":"병원을 갈지 고민이시군요 . 어떻게 해야 화가 조금이라도 가라앉을까요 ?",
        "answer":"병원을 가보는 게 좋을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"돈 걱정으로 병원을 갈지 말지 고민이시군요 . 어떻게 해야 화가 조금이라도 가라앉을까요 ?",
        "answer":"하루 더 버텨 보다가 안 되면 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"병원을 옮길지 고민이시군요 . 어떻게 해야 화가 조금이라도 사라질까요 ?",
        "answer":"병원을 아무래도 옮기는 게 좋을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 대처하셨나요 ?",
        "answer":"장난인 척 바로 다시 일어났는데 수치스러웠어 . 다들 장난으로 받아들이겠지 ?"
    },
    {
        "question":"너무 속상하시겠어요 . 어떻게 하시게요 ?",
        "answer":"아들한테 잘못했던 점을 묻고 선생님이 잘못한 거면 학교에 항의할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해결 하시려고요 ?",
        "answer":"학교 선생님한테 전화해서 항의하게 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 해결될까요 ?",
        "answer":"가족들한테 솔직히 말해야지 . 적당히 하라고 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황이 반복되지 않도록 하려면 어떻게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"제대로 한번 이야기해야지 ."
    },
    {
        "question":"어디를 가야 좋은 정보를 얻을 수 있을까요 ?",
        "answer":"동창 중에 법조 회사에서 일하는 친구가 있는데 그 친구한테 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"해고당하신 이유가 있나요 ?",
        "answer":"내가 일을 못한대 ."
    },
    {
        "question":"자녀를 많이 혼내셨나요 ?",
        "answer":"많이 혼냈지 ."
    },
    {
        "question":"예전같지 않은 건강에 스스로에게 갑갑함을 느끼시는 군요 .",
        "answer":"도와줄 친구나 자식이 있다 한들 혼자 제 몸을 건사하지 못하면 그게 무슨 쓸모있는 사람인가 ."
    },
    {
        "question":"바람피운적이 있다보니 연락이 안되는 것이 걱정보다는 화가 먼저 나시는군요 . 또 비슷한 일이 있을 거라는 확신이 있으신가요 ?",
        "answer":"연락하는 시간이 늦으면 늦을수록 가만히 안 둘 거야 ."
    },
    {
        "question":"아이가 태어나니 오히려 신경써야 할 것도 많고 내 몸 관리에도 더 철저해야한다고 생각하는군요 . 기분을 전환할 만한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"아기를 재우고 난 뒤 무알콜 맥주라도 마시면 기분이 한결 나아지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 문제를 해결 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그래서 청원이나 좀 더 다른 사람들에게 안 좋은 마음을 많이 얘기하면서 풀었던 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이를 해결하기 위해 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"인사 팀에게 고발할 거야 ."
    },
    {
        "question":"친동생처럼 대해줬던 사람이 남에게 험담했다는 말을 들었군요 . 앞으로 어떻게 할 건가요 ?",
        "answer":"일단 이웃집 여자에게 사실 여부를 확인해봐야지 . "
    },
    {
        "question":"그런 사람들이 생명을 쉽게 생각해서 분노의 감정을 느꼈나 보군요 .",
        "answer":"그런 사람들은 벌을 크게 받아야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"연락하지 말라고 하는데도 집앞 까지 찾아왔군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"안 그래도 한 번 더 비슷한 일이 생기면 나에게 연락하라고 했어 ."
    },
    {
        "question":"자꾸 떨어져서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"진짜 열 번도 넘게 떨어졌어 . 진짜 이 사회에도 화가 난다 ."
    },
    {
        "question":"사장님께서 손님이 올 때마다 커피를 타 오라고 심부름을 시키는군요 .",
        "answer":"같은 팀 동료한테 너무 짜증 난다고 하면서 왜 내 할 일 하다가 커피 시중 들어야 하냐고 하소연했지 ."
    },
    {
        "question":"너무 화가 나서 정신이 없군요 . ",
        "answer":"경찰에 신고해서 꼭 잡을 거야 ."
    },
    {
        "question":"크게 실망했군요 . 어떻게 하면 평소처럼 사이가 좋아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 전화는 받고 만나서 얘기해야지 ."
    },
    {
        "question":"직장 문제로 참 속상하시겠어요 . 일어날 일은 일어났지만 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"당분간 실업 급여 받으면서 일자리 다시 알아봐야지 . "
    },
    {
        "question":"빚이 있는데 주식 투자도 손해가 커서 막막하시겠네요 .",
        "answer":"밤에 눈만 감으면 생각이 나서 잠도 안 와 . 하소연할 곳도 없고 ."
    },
    {
        "question":"부부간 대화는 가능한 상황일까요 ?",
        "answer":"대화한다고 우리 사이가 좋아질 것 같지 않아 ."
    },
    {
        "question":"병원의 오진으로 너무 놀라서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"그에 대한 마땅한 보상을 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구랑 같이 공부를 하고 싶으시군요 . 같이 어떻게 공부하실 건가요 ?",
        "answer":"오늘은 내가 먼저 친구한테 말을 걸어서 공부해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구한테 실망하셨군요 . 친구랑 어떻게 대화하실 건가요 ?",
        "answer":"친구한테 기분 나쁘다고 솔직하게 얘기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"유튜버가 훌륭한 사람이 아니라고 생각하시는군요 . 선생님 생각을 어떻게 변화시킬 건가요 ?",
        "answer":"선생님과 만나서 잘못된 생각이라는 걸 인지시켜 줄래 ."
    },
    {
        "question":"그런 말을 왜 하셨는지 궁금하시군요 ? 이 상황에서 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"선생님께 여쭤보면서 문제를 해결해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"저 같아도 화가 많이 날 거 같아요 . 어떻게 해야 책을 찾을 수 있을까요 ?",
        "answer":"같은 반 친구한테 물어보면서 찾아야 할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"이런 일을 어떻게 대처하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"친구에게 찾아가서 숙제 보지 말라고 얘기를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"진로를 찾는 건 힘든 일인 거 같아요 . 진로를 찾기 위해 무엇을 하시나요 ?",
        "answer":"우선 직업체험 교실에서 다양한 경험을 하면서 찾아보고 있어 ."
    },
    {
        "question":"친구를 괴롭히는 것은 나쁘다고 생각하시는군요 . 이 문제를 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"피해 학생 담임선생님한테 괴롭힘을 알려서 막아야 할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구와의 인연을 정리하려고 하시는군요 .",
        "answer":"만나야 계속 내 마음만 상하니까 안 만나는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"치킨을 시켜서 블랙 컨슈머처럼 컴플레인을 걸어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"고민이시겠어요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"업무를 잘해서 우수한 평가를 받도록 노력하는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"고민이시군요 . 어떻게 해결하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"회사에서는 최대한 사적인 부분에 대해서는 말을 아끼는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"고민이시겠어요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"사람들이 피하더라도 업무에 지장이 가지 않도록 더욱 더 업무에 집중하는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"고민이시겠어요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"동료들을 불러 내 상황을 자세히 설명하고 이해시키는 것이 가장 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"고민이시군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"회사에서는 최대한 업무에 집중하고 개인적인 감정을 표출하지 않는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"고민이시겠어요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"다른 점을 이해하고 인정해 줄 수 있도록 직장 동료들과 이야기를 많이 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"고민이시군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"사람은 모두 다를 수 있기 때문에 인정해 줄 수 있도록 사람들과 대화로 풀어가는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"고민이시군요 . 어떻게 하는 것이 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"상사에게 찾아가 대화를 통해 성적 지향이 다르다고 나쁜 게 아님을 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"고민이시겠어요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"서로의 다른 점을 인정하고 상대에게도 다른 부분이 있다고 대화로 인지시켜주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"고민이시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"팀장님께 솔직한 대화로 성 정체성이 다를 수 있다는 것을 말씀드리는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분을 나아지게 하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들한테 면접관 험담하면서 기분을 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 왜 그러는지 이유를 알고 싶어 하시는군요 . 어떻게 하면 이유를 알아볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"얼굴 보고 말하기 좀 그러니까 카톡으로 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가까운 친구가 그러셨다니 더 상심하고 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"내가 걔랑 같은 애는 되지 말아야지 . 일단 진정하고 무슨 일로 그랬는지 물어볼게 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 따돌림을 멈추게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"잘 모르겠지만 일단 내일 얘기를 해보려고 . 착한 친구였으니 틀림없이 대화가 될 수 있을 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 풀어야 좋을지 생각하셨나요 ?",
        "answer":"내 생각에는 우선 내가 언제나 친구랑 같이 다니고 선생님께 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머니와 대화를 나눌 수 있는 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"나는 무조건 엄마에 대항해서 내 꿈을 찾을 거야 ."
    },
    {
        "question":"성과가 노력에 비해 좋지 않아서 속상하셨군요 . 가고 싶은 진로 분야가 있으신가요 ?",
        "answer":"응 나는 선생님이 되고 싶어 . 불가능할수도 있지만 ."
    },
    {
        "question":"지금부터 어떻게하실 건가요 ?",
        "answer":"경찰에 신고해서 금전을 돌려받을 거야 ."
    },
    {
        "question":"화나시겠어요 .어찌 하면 설득을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들에게 나의 의사를 존중해달라고 말해야 될 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"매우 실망하셨겠네요 . 왕따 당하는 친구를 도와주셨다니 . 멋진 일 하셨네요 !",
        "answer":"당연한 일이지 .친구를 왜 괴롭히는지 알수없어 . 정말 화나"
    },
    {
        "question":"뭐라고 하실 의향이세요 .",
        "answer":"나중에 또 그러면 언니 옷도 내가 입고 외출한다고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"저런 .너무 짜증나시겠어요 그래서 가족관계를 회복하기 위해 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"고민해봤는데 엄마한테 먼저 간만에 가족외식을 하는게 어떤지 물어보려고 ."
    },
    {
        "question":"점수 때문에 부모님이 차별을 하시나요 ?",
        "answer":"응 아우는 학업을 잘하거든 . 그렇다고 내가 못하는 것도 아니야 ."
    },
    {
        "question":"속상하겠네요 . 기분이 조금이라도 좋아지셨으면 좋겠어요 .",
        "answer":"영어 성적이 너무 안올라서 속상해 ."
    },
    {
        "question":"성적을 높이기 위한 공부 방법은 무엇일까요 ?",
        "answer":"성적을 높이기 위해서는 학원을 다니는 방법이 좋을거같아 ."
    },
    {
        "question":"아우분과 진지한 대화를 나눠보는 것은 어떨까요 ?",
        "answer":"그래야겠다 . 다시 화목한 형제사이로 돌아가고싶어 ."
    },
    {
        "question":"뭐때문에 그런거라고 생각하세요 ?",
        "answer":"형이 아우보다 의젓해야 한다고 내 탓만하는데 신경질나 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"생각해 놓은 방안이 있으신가요 ?",
        "answer":"학교폭력 주모자들을 학교보다는 경찰에 직접 신고하고싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 엄마가 잔소리를 안 하실까요 ?",
        "answer":"매일 공부하는 모습 보면 잔소리 안 해 얘기를 한 번 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 심각한 수준인가요 ?",
        "answer":"상당히 오랫동안 당한모양인데 내일 바로 교무실에 찾아가려고 ."
    },
    {
        "question":"주위에 도움을 구해보시는 것은 어떨까요 ?",
        "answer":"부모님이 아시면 슬퍼하실거야 . 그런데 그게 맞겠지 ?"
    },
    {
        "question":"어떻게 얘기드릴 생각이신가요 ?",
        "answer":"나의 진로 계획을 구체적으로 말씀드릴 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"그럼 이제부터 어떻게 하실 계획인가요 ?",
        "answer":"어쩌겠어 . 자꾸 말려봐야지 ."
    },
    {
        "question":"화를 진정시킬 만한 것이 있을까요 ?",
        "answer":"노래방에서 노래를 할래 ."
    },
    {
        "question":"속상하겠네요 . 어떻게 하면 기분이 좋아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"앞으로는 쉬는 시간도 챙겨야겠어 ."
    },
    {
        "question":"화나실만 하네요 일단 더 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"날 괴롭히면서 희열감을 느끼는 그 인간들이 싫어 ."
    },
    {
        "question":"가족들로부터 비난을 받는 상황이시군요 . ",
        "answer":"단호하게 거절하지 못하고 의존하게 만든 내 탓이지 . 정말 내 자신이 싫다 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 싫었던 모습을 닮게 되셨군요 . 자녀들과 관계는 어떠신가요 ?",
        "answer":"딸과 사이가 좋지 않아 . 나에게 마음을 닫아버린 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"많이 놀라셨겠어요 . 남편과 충분한 대화를 나누어 보셨나요 ?",
        "answer":"헌신적인 내 모습이 이젠 부담스럽대 . 지난날이 후회스럽다 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 생각하시게 되셨나요 ?",
        "answer":"나이가 들수록 점점 꼰대가 되는 내가 싫더라고 . 그래서 노력하는 중이야 ."
    },
    {
        "question":"딸에게 화를 내고 마음이 좋지 않으시겠어요 .",
        "answer":"딸은 딸대로 매일 우울하다며 짜증 내는 엄마가 야속하다고 소리치더라 . 나도 내 자신이 싫다 ."
    },
    {
        "question":"몸이 많이 나빠졌군요 .",
        "answer":"그런데도 술을 끊지 못하는 내가 증오스럽다 ."
    },
    {
        "question":"퇴직 준비를 못 하셔서 자신이 증오스러우시군요 . ",
        "answer":"정신장애 문제로 퇴직하는 거라 다시 경제활동도 힘들고 어떻게 하면 좋지 ?"
    },
    {
        "question":"아내분과 사이가 가깝지는 않으셨군요 .",
        "answer":"특히 경제력에서 남과 비교가 되고는 이를 빌미로 아주 사람을 비난하며 못살게 구니 타개책도 없고 참나 ."
    },
    {
        "question":"사회 생활이 많이 힘드셨군요 .",
        "answer":"모든것이 내 책임인 걸 어쩌겠냐만은 ."
    },
    {
        "question":"그런 분들을 보면 어떤 생각이 드시나요 ?",
        "answer":"스스로의 자존감을 낮추고 피해의식에 사로 잡혀 일을 그르쳐서는 안 되지 않겠는가 ?"
    },
    {
        "question":"그럴 때는 어떤 기분이 드시나요 ?",
        "answer":"맨 처음에 드는 생각은 내가 뭘 잘못했나 ? 하는 거야 . 자신을 더 검열하게 되는 거 같아 . 내가 죄를 지은 게 있을까 ? 계속 탐구하게 돼 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으셨군요 . 어떻게 하면 이 위기를 극복하실 수 있는지 생각해 보셨어요 ?",
        "answer":"마음이 편치 않으니 나를 챙겨야한다는 것 보다 아들이 스포츠토토 도박을 딱 끊었으면 좋겠는데 ."
    },
    {
        "question":"이십 대이면 경제적 자립 욕구가 큰 시기인데 경제활동은 하나요 ?",
        "answer":"올해 대학교 사 학년 졸업했는데 구직활동은 안 하고 대학원 갈 거래 . 그래서 나도 지켜만 보고 있지 . 내가 자식을 잘못 키웠어 ."
    },
    {
        "question":"식구가 없으시니 외로우시겠네요 .",
        "answer":"젊을 때는 자유로워 좋았는데 결혼하여 정착하지 않은 것이 후회된다니 나라도 자주 가서 말동무해드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"노년이 되면서 주변에서 사회적 지지가 감소하니 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"정말 나 자신이 원망스러워 ."
    },
    {
        "question":"관심 분야가 아니라 작업에 어려움을 느끼시나 봐요 .",
        "answer":"진즉에 전공 살려 자리 잡았으면 성공했을 텐데 하는 생각도 하곤 해 . 왜 그렇게 하지 않았는지 몰라 ."
    },
    {
        "question":"무슨 이유로 자기 자신에게 잘못이 있다고 생각하시나요 ?",
        "answer":"내가 아들이 가고 싶어 하던 대학을 못 가게 하고 취직을 시켰어 . 가정형편이 너무 어려웠거든 . 그때 어떻게 해서든 대학에 보냈어야 하는데 너무 후회돼 ."
    },
    {
        "question":"만나실만한 주변 분들은 안 계신가요 ?",
        "answer":"만나기는 내가 맨날 만날 시간 없다고 밀어내기만 했는데 . 이제는 이렇게 사는 내가 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"그래요 ? 따님하고 진지한 대화는 해보셨어요 ?",
        "answer":"그럼 몇번이나 대화 좀 하자 그래도 콧방귀만 뀌지 뭐야 . 진작 내보냈어야 했는데 내가 멍청이지 ."
    },
    {
        "question":"따님이 혼자 보시는 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"며칠 전 늦게 들어왔다고 내가 야단쳐서 그럴까 ? 다 큰 딸아이를 몰아붙여서 후회하고 있는데 내가 먼저 사과를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 이를테면 어떤 일들이 가치 있게 느껴질 수 있는 일일까요 ?",
        "answer":"일산에 사는 친구가 유치원에서 어린이들에게 구연 동화를 읽어주는 일을 한다던데 그게 부럽게 느껴 졌어 ."
    },
    {
        "question":"과거에도 그런 적이 있으시군요 .",
        "answer":"안 그래도 몇 년만 더 참고 일하면 될 텐데 또 발작해서 집사람 보기 민망해 . 나는 한번 싫으면 안 하거든 살면서 그것이 큰 약점이었어 ."
    },
    {
        "question":"그러다 보면 남을 이해하고 포 할 겁니다 .",
        "answer":"더 좋은 관계가 될 수 있게 노력해야지 ."
    },
    {
        "question":"고생이 많으셨나 봐요 .",
        "answer":"늙어가는데 재산은 없고 목돈 들어갈 곳은 생기고 히스테리인지 스트레스인지 정신 장애가 오는 거야 다 ."
    },
    {
        "question":"정신적인 질환을 가지고 계시는군요 .",
        "answer":"내 정신이 아닐 때는 인지를 못 하다가 정신이 들어보면 학대받고 있다는 게 느껴져 . 못난 내가 증오스럽네 ."
    },
    {
        "question":"배우 속상하고 힘들어 보이시네요 .",
        "answer":"그냥 차라리 자식들 안 보고 살고 싶네 . 나약해진 내가 싫고 자식들이 무섭네 ."
    },
    {
        "question":"정신적으로 병을 얻은 자신이 미워지신 거군요 .",
        "answer":"그래서 직장에서도 쫓겨나고 사람 구실을 못 하게 되었어 . 건강을 챙기고 몸 관리를 해야 했는데 당해도 싸네 ."
    },
    {
        "question":"무시당하는 일들이 번번이 있으신가요 ?",
        "answer":"나약한 내가 너무 미워 . 무시당해도 어쩔 도리가 없어서 너무 힘들어"
    },
    {
        "question":"주위 사람 말을 듣지 않고 살아온 자신을 탓할 일이 있으셨나 봐요 .",
        "answer":"정신병을 얻어 떠밀려 퇴직을 하게 되고 말았어 . 독불장군처럼 살아온 내가 원망스럽고 너무나 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"치열하게 살아오시느라  미처 재취업  준비를 못 하신 분 많아요 . 너무 자책 마세요 .",
        "answer":"경력 단절하지 않고 잘 활용할 수 있으면 좋겠는데 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 병환을 이유로 퇴직하라고 해서 어찌할 바를 모르시는군요 .",
        "answer":"살 방도도 없으면서 병까지 얻은 내가 너무 밉고 증오스럽기까지 해 . 앞으로 어떻게 살아야 하지 ?"
    },
    {
        "question":"예기치 못한 상황이 닥치면 누구나 정신력이 흔들리겠지요 .",
        "answer":"내가 왜 이렇게 대접을 받아야 하는지 처한 상황을 탓하다가는 결국 나 자신을 증오하게 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"학대받는 느낌을 받으신다니 정말 견디기 힘드시겠어요 .",
        "answer":"아픈 내가 못나고 가치 없게 느껴져 . 왜 목숨 부지하고 살며 죽지도 못하는지 증오스럽기까지 해 ."
    },
    {
        "question":"안타깝네요 ! 학대를 받는다는 느낌이 드시나 봐요 .",
        "answer":"그동안 무절제한 생활을 해서 내 몸을 이 지경으로 만들었으니 나 자신이 한심하고 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 해결할 방안을 생각해보시진 않으셨나요 ?",
        "answer":"회사를 그만두는 것밖에 방법이 없지 않을까 ? 내가 잘 융화되지 못해서 그런 게 아닐까하는 생각이 들거든 ."
    },
    {
        "question":"아드님이랑 있을 때 불안하고 힘드신가 봐요 .",
        "answer":"어 . 그 아이는 나를 무시하고 싫어해 . 함께 있으면 숨이 막혀 ."
    },
    {
        "question":"컨디션이 안 좋으시군요 .　",
        "answer":"방 좀 치우라고 버럭 화를 내니 아들이 무안해하더라고 . 내가 너무 한 것 같아 . 사과하고 좀 쉬어야겠어 . 　"
    },
    {
        "question":"주식 투자에 실패해 어려움을 겪었던 적이 있으셨군요 .",
        "answer":"딸이 갖고 싶다는 옷을 사주지 못했을 때 얼마나 내가 밉던지 지금은 형편이 좋아져서 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"심하게 겪으셨네요 .　",
        "answer":"그때 내게 시달린 식구들 생각하면 아직도 미안해 . 앞으로 식구들에게 잘해줘야겠어 .　"
    },
    {
        "question":"친구분께 무슨 일이 있었는지 말씀해 주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"운전하다가 사고를 낸 후 벌을 받고도 스스로 용서가 안 된다며 칩거에 들어갔지 . 아직도 운전을 못 하겠다고 해 .　"
    },
    {
        "question":"친구분이 아들을 잃어 정말 슬퍼하시는 것처럼 들려요 .",
        "answer":"수영장에서 잠시 한눈을 판 사이 사고가 있었다고 해 . 친구는 평생 자신을 용서하지 않을 거야 . 친구가 마음의 평화를 얻으면 좋겠어 .　"
    },
    {
        "question":"그럴 때는 어떻게 하시나요 ?",
        "answer":"너무 속상해서 며칠 동안 대화도 거부한 채 지냈었다네 ."
    },
    {
        "question":"착한 성품을 가지셨군요 .",
        "answer":"자기 자신이 힘들면서까지 앞으론 좀 자제를 해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"큰돈을 날리고 집안에 대화가 없어졌군요 .",
        "answer":"내가 왜 그랬는지 나 자신이 증오스러워 ."
    },
    {
        "question":"어째서 사람들과 자꾸 다투게 되시나요 ?",
        "answer":"같은 모임의 사람들이 자기 말을 지지 안해 주고 동조 안해준다고 그렇지"
    },
    {
        "question":"기분이 많이 안좋으시겠어요 ?",
        "answer":"너무비참하고 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"투자를 잘못하셨나요 ?",
        "answer":"투자를 잘못해서 너무 괴롭고  한심스러워 ."
    },
    {
        "question":"자신이 쓸모없는 존재가 된 기분이 드시는군요 . 새로운 일을 시작하실 계획은 없으신가요 ?",
        "answer":"일은 하고 싶지만 나이가 많은데 내가 할 수 있는 일이 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"왜 초라하게 생각하는지요 ?",
        "answer":"은퇴했지 . 걔들은 전부 대학 나왔고 난 초등학교밖에 안 나왔거든 .  돈이라도 많이 벌걸 인제 와서 내가 원망스러워 ."
    },
    {
        "question":"사모님께서 앞날을 생각해서 절약하시는 거 아닌가요 ?",
        "answer":"글쎄 그렇지는 않은 거 같아 . 날 불신하는 거야 . 내가 원래 좀 낭비벽이 있어"
    },
    {
        "question":"퇴직 후의 생활을 걱정하시는군요 .",
        "answer":"더 일하고 싶지 않아 . 이런 나 자신이 싫다 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들이 어떤 부분에서 그러시나요 ?",
        "answer":"손주들에게 내 방식대로 편든다고 버릇 나빠진다고 뭐라 그러니 이젠 참견을 안 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사고로 인해 자신을 가두셨군요 . 치료는 받으셨어요 ?",
        "answer":"치료받다가 포기했어 . 도움 주던 사람들도 내가 다 끊어냈는데 그랬던 나 자신이 원망스러워 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람과 소통하기 힘드시군요 .",
        "answer":"나이 들어 외로워진 다음에야 노력을 시작했으니 안 한 거나 다름없지 뭐 . 나는 고독에 몸부림치다 혼자서 죽어도 싼 것 같아 . "
    },
    {
        "question":"듣는 저도 마음이 아프네요 . 힘을 내실만 한 일이 있지 않을까요 ?",
        "answer":"힘을 내야지 . 무엇에 힘을 내야 할지를 모르겠네 ."
    },
    {
        "question":"아픈 마음을 받아주지 않아 서운하셨나봐요 .",
        "answer":"독하게 마음먹고 독립적으로 살아야하는데 안되네 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각을 하시는데요",
        "answer":"외롭고 쓸쓸하게 지내는 내가 너무 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"너무 힘드시겠어요 .",
        "answer":"나 자신이 증오스럽네 . "
    },
    {
        "question":"우유부단하신 모습 때문에 중요한 결정에서 소외된다고 느끼시나요 ?",
        "answer":"어렵지 않은 문제도 쉽게 해결하지 못하니까 이제는 내가 바보 같고 다른 사람들도 나를 무시해 . "
    },
    {
        "question":"고독감을 떨치기 위해 해 볼 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"가족들도 나를 귀찮아하고 좋아하질 않는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"힘을 많이 들이지 않고 만족감을 느낄 만한 일이 있을까요 ?",
        "answer":"예전에 하던 닥종이 공예를 해 볼까 싶네 . "
    },
    {
        "question":"특정 주제에 대해 자제분들과 대화가 되지 않아 갑갑하시겠어요 . ",
        "answer":"뉴스 보면서 한마디만 해도 자식들이 듣기 싫다고 다들 피하고 결국은 싸우게 되더라고 . 애들이 싫다는데 자꾸 말을 꺼내게 되는지 나도 참 답이 없네 ."
    },
    {
        "question":"일을 할 능력이 있는데 정년퇴직을 해서 섭섭하셨군요 .  ",
        "answer":"정년퇴직이 없는 전문직을 가졌어야했어 . 그동안 전문직을 갖기 위한 노력을 하지 않았던 것이 후회스러워 ."
    },
    {
        "question":"말을 참지 못한 자신이 싫으신 것이네요 .",
        "answer":"내 성격 때문에 남편이 나하고 아무 말도 하지 않으려고 해 ."
    },
    {
        "question":"본인께서 힘들여 키운 생떼같은 자식을 데려간다니 억장이 무너지시겠습니다 . ",
        "answer":"내 편을 들어 주는 사람이 하나도 없으니 정말 살아서 뭐 하나 싶은 정도야 . "
    },
    {
        "question":"어떤 가치를 좇을 것인지 무척 갈등하셨겠어요 . ",
        "answer":"그때는 신입이라 딱히 터놓고 의논할 사람도 없었고 나서서 말할 용기가 없었는데 참 어렸었나봐 . "
    },
    {
        "question":"곧 퇴직하시는군요 . 왜 마음이 안 좋으신가요 ?",
        "answer":"퇴직하고도 일은 계속 해야 하는데 할 줄 아는 게 없어서 내가 멍청하고 싫어 ."
    },
    {
        "question":"본인을 싫어하는 사람이 주변에 많으신가요 ?",
        "answer":"다 그렇지 . 눈빛만 보면 날 싫어하는 게 딱 티가 나 ."
    },
    {
        "question":"그랬군요 . 처음에는 마음에 안 들었나 봐요 ?",
        "answer":"결혼을 너무 서두르길래 내가 천천히 시간을 두고 생각해 보자고 한 것이 그렇게 됐네 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편도 없어서 의지할 곳도 없어 . 병원에서 우울증 치료를 받아야겠지 ."
    },
    {
        "question":"이 기분이 나아지기 위해 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"회사 앞에 나가서 잠깐 산책 좀 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내 친구들과 대화 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"자신이 답답하고 싫으시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"모두가 행복해지도록 엄마와 새아빠와 진솔한 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 극복하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"다시 한번 남편한테 힘든 상황을 이겨내 보자고 진심으로 얘기할 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구에게 내 기분을 털어놓으면 괜찮아질 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 일이 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"자신감을 먼저 회복하고 우선 내가 잘 해낼 수 있는 일을 찾아서 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 없어 많이 외로우시겠군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"담임 선생님께 말씀드리고 도움을 청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족들의 방치로 더욱더 힘드시겠군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"가족들에게만 의지하지 않고 다른 곳에도 도움을 청하고 나 자신을 지켜야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자신의 미래가 걱정되고 불안하시군요 . 좋은 해결방법엔 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"마음을 먼저 진정하고 차근차근 계획을 세워봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 자신을 비난하는 행동을 멈출 수 있을까요 ?",
        "answer":"혼자서는 어려울 것 같아 . 병원에 가서 진료를 받아 보는 게 좋을 듯해  ."
    },
    {
        "question":"지금이 외롭고 슬픈 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"처음엔 힘들겠지만 밥부터 혼자 차려 먹으면서 자식들에게 점점 의존하는 습관을 줄여야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 부정적인 감정에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 그냥 자책이랑 나를 비난하는 것밖에 할 수 없어 ."
    },
    {
        "question":"가정형편 때문에 정말 어려움을 겪고 계시는군요 . 앞으로 이 상황에 도움이 될 만한 것이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 직접 아르바이트를 뛰면서 돈을 벌어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"금전적인 문제로 가족들과도 불화가 있으시군요 . 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"긍정적인 말들을 자주 해서 가족들의 기분을 좋게 해주어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"회사를 다니다 그만두고 다른 데 가려고 했는데 잘 안되셨군요 .",
        "answer":"경력이 조금 있으니 어떻게든 되겠지 했는데 불안해 미치겠어 . 어서 취업이 되었으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족을 챙기느라 어머님에게 신경을 많이 못쓴 것에 대해 마음이 아프신가 봐요 .",
        "answer":"당분간 나 자신을 용서할 수 없을 것 같아 . 많이 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"이런 감정에서 조금이라도 벗어나려면 무엇을 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"너무 이런 감정에 휩싸이지 말고 마음 정리하면서 열심히 살아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자녀들에게 건강 상태가 신경 쓰이지 않으려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"지금이라도 더 악화되기 전에 운동하고 건강하게 삶을 살아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"노년기의 인생을 스스로 학대하는 듯한 느낌이 들지 않으려면 어떤 노력이 필요할까요 ?",
        "answer":"앞으로 여생 동안 누워만 있지 않고 건강한 생활을 해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 결과를 초래한 원인을 해결하려는 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"난 할머니지만 젊은이들에게 자주 물어보면서 배워가는 마인드를 가져가야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 자신의 약속을 잘 지켜서 게임 중독에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"게임을 하는 시간을 제외하고는 휴대폰을 부모님께 맡겨야겠어 . 내 의지로는 안 되는 것 같으니 ."
    },
    {
        "question":"친구를 도와주면 괴롭힘을 당할까 두려우시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"나는 힘도 약하고 인기도 없어 . 이 상황에 내가 할 수 있는 건 아무것도 없어 ."
    },
    {
        "question":"친구들에게 민폐라는 생각 때문에 힘드셨겠어요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"친구들에게 고개 숙여 양해를 구하고 병을 고치기 위해 노력할 거야 ."
    },
    {
        "question":"자식을 잘 못 키운다는 생각에 사용자님이 증오스럽다고 생각하는군요 . 앞으로 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"전문 상담 기관에 가서 진지하게 상담을 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 상황이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 막막하고 그냥 이런 내가 원망스러울 뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"가족에 집중하기 위해서는 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"프리랜서인 내가 스스로 일을 좀 줄이고 아이들과도 놀아주고 부모님도 자주 찾아뵐 거야 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 나아지게 하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 부모님을 잘 모셔야겠어 . 그러면 애들도 할아버지 할머니께 잘하겠지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"잠깐 산책을 하면서 앞으로 어떻게 생활할지 생각해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 당장 할 수 있는 일에 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 기분부터 좋아져야 할 것 같아 . 영화라도 보러 가야지 ."
    },
    {
        "question":"행복하지 않아서 더 우울하시겠군요 . 지금 자신이 해야 하는 일이 무엇이라고 생각하나요 ?",
        "answer":"내가 돈도 없고 힘들어서 해야 하는 일이 없다고 생각해 그리고 내 고민을 들어줄 사람도 없고 ."
    },
    {
        "question":"주변 어른들에게 말씀드려도 되는지 고민하고 있군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님께 먼저 말씀드려봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 상황이 있을 때는 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"도저히 자제가 안 돼서 상담을 받는 게 어떨까 생각하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"회의감을 극복하기 위한 방법에는 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"같은 직종의 동기들과 선배님들과 얘기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 부모님과 자식들에게 더 잘할 수 있을까요 ?",
        "answer":"먼저 마음을 가다듬고 여유를 가져야겠어 . 가족의 평화를 찾아야지 !"
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 변화할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아이를 봐서라도 달라지겠어 . 죽은 아내를 생각하며 새로운 삶을 계획하는 것부터 시작하려 해 ."
    },
    {
        "question":"잘못이 없는 아버님께 화풀이한 것이라서 더 힘드셨군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"아빠에게 죄송하다고 한 뒤에 아빠의 조언대로 이성 친구와 잘 해결하겠다고 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"원인을 모르는 우울한 기분은 어떻게 바꿀 수 있을까요 ?",
        "answer":"원인을 모르니 여러 가지를 시도해보면 좋지 않을까 ? 그림 그리기라든지 말이야 ."
    },
    {
        "question":"반박을 못하는 자신이 싫으시군요 . 이 상황을 어떻게 풀어나가면 좋을까요 ?",
        "answer":"새아빠께 내 목표와 미래를 말씀드리고 공부하는 것을 허락받을 거야 . 꼭 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"혼자 산책하면서 기분전환을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇다면 지금 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"지금 상황을 긍정적으로 보고 앞으로 내 삶을 살아갈래 ."
    },
    {
        "question":"부정적인 감정에서 벗어나 해 볼 수 있는 일이 없을까요 ?",
        "answer":"친구를 만나볼래 . 이야기하다 보면 나아질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"안 좋은 상황에서 빠져나오기 위해 할 수 있는 행동이 없을까요 ?",
        "answer":"나 스스로가 밉다 . 내가 마음을 더 단단히 먹어야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"마음을 안정시키기 위해서 할 수 있는 일은 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"잠을 좀 자야겠어 . 지금은 모든 게 다 내 탓같이 느껴지니까 자면서 머리를 비울래 ."
    },
    {
        "question":"부모님과의 문제를 어떻게 해결하면 좋을까요 ?",
        "answer":"학교 상담 선생님이나 청소년 상담 센터에 상담을 받아보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 것은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"한 번 사과한다고 풀리진 않을 거 같아 좋은 가장이 되도록 노력해서 전처럼 화목해질 거야 ."
    },
    {
        "question":"홧김에 부모님께 심한 말을 해서 많이 힘드시군요 . 앞으로 이 상황을 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"가족끼리 대화를 많이 하고 서로를 이해하는 시간을 자주 가져야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아픈 부모님 수술까지 못 시켜 드려 힘드시군요 . 앞으로 어떻게 해야 힘든 상황이 나아질까요 ?",
        "answer":"자는 시간을 줄여서라도 일거리를 늘려 힘이 닿는 한 열심히 돈을 벌어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"일자리를 구하는데 어려움이 있을까 봐 걱정이 되는군요 . 앞으로 해야 할 일을 생각해보셨나요 ?",
        "answer":"일단은 가정을 이끌어 나갈 수 있는 일자리를 구하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"두 가지 역할을 모두 잘하기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 더 부지런해져야지 . 부모님과 자식들 모두에게 잘 할 수 있는 가장이 되고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"취업 스트레스 때문에 우울증까지 오실 것 같군요 . 극복할 수 있는 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"정신과 상담을 받아보려 해 . 내 자신을 증오하는 상황이 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"아들과 대화가 힘드시군요 . 아들과 대화 할 수 있는 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"아내에게 아들과의 관계를 개선 할 수 있는 방법을 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"외로우시겠어요 . 외로움을 느끼지 않을 좋은 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 고민을 말해볼까 해 . 일자리를 알아봐 주면 더 좋고 ."
    },
    {
        "question":"다행이네요 . 이 이제 상황에서 벗어나려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"선생님께 말씀드리고 싫은 건 싫다고 얘기할 거야 ."
    },
    {
        "question":"학원 문제가 가정불화로 번져 자책하고 계시는군요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"담임 선생님께 여쭤보고 어떻게 해야 할지 결정해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자신이 한심하게 느껴지시는군요 . 지금 기분에서 벗어나려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"혼자 차를 마시며 기분을 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이러한 기분에서 벗어나려면 어떤 행동을 해야 할까요 ?",
        "answer":"가족들 간의 진지한 대화가 필요한 것 같아 . 내가 적절하게 중재하면서 이야기 나눠보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 잘 지내고 싶었군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"친구들과 다시 잘 지내기 위해 친구들과 이야기하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"새엄마와 잘 지내고 싶으셨군요 . 앞으로 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"새엄마에게 내가 어떤 점이 눈치 없었냐고 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에는 이런 일이 있었을 때 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"아이들에게 나에게 부족한 점이 무엇인지 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 화나게 했으니까 진심으로 미안하다고 사과할래 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"날씨나 업무 이야기로 내가 먼저 다가가 볼까 ? 친해지려고 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"우울한 마음에 가족들과 대화를 더욱 꺼리고 있으시군요 . 이제부터 무엇을 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 지금의 우울한 상태로는 내가 할 수 있는 건 아무것도 없어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 호전시킬 방법은 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"딸이랑 깊은 대화를 해봐야겠어 . 내가 아주 밉겠지만 그래도 사과를 해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"한심한 사람이라는 생각이 드시는군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"여자친구에게 사과하고 다음부터 이런 일이 없게 해야지 ."
    },
    {
        "question":"지금의 어려움을 벗어날 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"엄마에게 솔직히 털어놓고 이사 가자고 말씀드려보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"공부를 못해서 친구로 인정받지 못하는 것이 속상하군요 .",
        "answer":"친구 같은 건 필요 없어 . 지금부터 열심히 노력하고 반드시 성공해서 모두에게 보여줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 좀 쉬면서 간단한 자격증이라도 취득해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"해야 할 일을 미루고 다른 일만 하는 자신이 미우시군요 .",
        "answer":"에스앤에스를 보다 보면 시간이 너무 금방 가 . 이제는 정말 학과를 정해야지 ."
    },
    {
        "question":"많이 후회하고 계신 것 같은데 지금 상황에서 할 수 있는 일에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 병원에 가서 코골이 치료를 받는 모습을 아내에게 보여주면서 내 미안함을 표현해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일은 무엇일까요 ?",
        "answer":"약물치료도 열심히 받고 혼자 조용한 곳으로 여행을 떠나야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편의 아픔으로 괴로워하시는군요 . 앞으로 어떻게 극복하면 좋을까요 ?",
        "answer":"먼저 떠난 남편을 생각해서라도 의사로서 아픈 사람들을 위해 더 열심히 치료할 거야 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결하기 위해 어떤 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"나를 정말 잘 아는 은사님께 조언을 구해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드시겠어요 . 이런 상황에서는 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님께 나의 비겁한 행동에 대해 용서를 구하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 자기 자신을 위해 할 수 있는 게 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"가족들을 생각하면서 긍정적인 마음으로 치료받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내가 전화를 해도 눈치채지 못했다는 사실에 힘드시겠어요 .",
        "answer":"평소랑 다르게 내가 관심이 없었던 거지 . 지금 아이한테 가도 내가 할 수 있는 건 없어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"나의 특성과 성향을 파악하여 나에게 맞는 직업을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무엇을 해야 이러한 마음이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"오늘부터 다이어트를 시작해서 자존감을 높여야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정이 나아지기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"위로해줄 사람이 필요해 . 친가에 가 있어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"친한 친구들한테 내 마음을 털어놔야겠어 . 그래야 내가 살지 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"아내랑 상의해서 어떻게 해야 할지 정해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"준비하고 계획했던 일이 코로나로 불가능해져서 많이 속상하겠어요 .",
        "answer":"그래도 준비해 온 과정이 아깝고 난 계획했던 꿈을 이루고 싶어 . 다른 방법을 찾아서라도 ."
    },
    {
        "question":"사용자님을 걱정하는 가족분들이시군요 . 이 상황이 나아지기 위해 어떤 행동을 하실 건가요 ?",
        "answer":"가족들에게 사실대로 털어놓을 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"그래서 더 힘드시겠네요 . 어떻게 하면 기분이 나아지실까요 ?",
        "answer":"아픈 곳부터 치료하면서 극복해보려고 노력해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 생각에서 벗어나기 위해서는 뭘 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"이렇게 울고만 있으면 안 되겠어 . 일단 밥 먹고 힘을 내보자 !"
    },
    {
        "question":"애꿎은 어머니께 화를 내 힘드시군요 . 어떻게 해결하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"엄마한테 죄송하다고 말해볼까 봐 ."
    },
    {
        "question":"그를 위해서 어떠한 일을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 아예 계정을 지우고 끊어볼까 ? 그렇게 하면 어떻게든 될 것 같기도 한데 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"마음에 평안을 줄 수 있는 것들을 찾아서 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"딸과 더 나은 삶을 살기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"무엇보다 분노를 다스리는 법도 배우고 서툴지만 아이에게 더 많은 사랑을 주도록 노력할 거야 !"
    },
    {
        "question":"친구들과 가까워지려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"우울증 치료를 꾸준히 받고 친구들에게 양해를 구해서 천천히 다가가면 될 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"지금이라도 제대로 배워서 무엇을 해야 하는지 알아보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점이 자신을 스스로 그렇게 생각하게 했나요 ?",
        "answer":"나는 자신감이 없어 . 그래서 내가 더 미운 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어머니와 딸 사이의 갈등이 내 탓 같이 느껴져 괴롭군요 . 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"각자 대화를 해보고 다른 형제들에게도 도움을 청할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 방법을 통하여 고민을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"차근차근 내가 할 수 있는 것부터 찾아가야겠어 . 점점 늘려가는 거야 ."
    },
    {
        "question":"그러한 생각을 변화시킬 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"조금 더 사회에 의미 있는 일을 해볼까 ? 기부라든가 ."
    },
    {
        "question":"스트레스와 불안을 조절하기 위해 할 수 있는 방법에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"글을 쓸 때 마음이 차분해지더라 . 오늘부터 일기를 써볼래 ."
    },
    {
        "question":"자신이 문제인 것 같아서 더 힘드시군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"수업 시간에 집중하고 공부 열심히 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"스스로 싫을 만큼 힘든 시간을 보내고 계시는군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 도움이 될까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 술이나 한잔 하고 싶다 ."
    },
    {
        "question":"걱정되는 마음이 들 때 환기시키기 위한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 좋아하는 음식을 먹으면 기분도 좋아질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분을 나아지게 할 다른 방도가 없나요 ?",
        "answer":"새로운 일을 하면서 기분을 전환시켜야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들 때문에 힘드시겠군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"먼저 부모님과 이야기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 가장으로써 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"열심히 일하는 것도 좋지만 가족과 보내는 시간도 가져야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"불안한 마음을 가라앉힐 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"이제 더 도망갈 곳이 없어 . 마주하고 결정할 것들에 대해 생각해야 돼 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 이 상황을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들한테 내 고민을 얘기해보고 위로를 들을래 ."
    },
    {
        "question":"취업 준비 열심히 하시느라 고생하셨어요 .",
        "answer":"지금까지 준비한 게 아까워서라도 몸이 다 나으면 다시 또 도전해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나도 정신적 피해를 받은 것이니 상담을 받아봐야겠어 . 여자 친구를 소중히 여기고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"학원을 빠지면서 성적이 떨어지셔서 부모님이 화가 나셨군요 . 앞으로는 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"다시 학원에 열심히 다니면서 성적을 올려볼 거야 . 그러면 이성교제를 이해해주시지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"후회하고 계시군요 . 후회스러운 감정이 들 때 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"글을 쓰며 생각을 정리해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 비슷한 고민이 생기면 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"그냥 꾹 참고 눈물만 흘렸어 ."
    },
    {
        "question":"지금 처한 일에서 벗어나기 위한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"뭘 해야 할지 모르겠어 . 병원에 가서 상담을 받아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 증오스러운 감정에서 벗어나기 위해 시도해 볼 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"나도 모르겠어 . 그냥 나도 싫고 세상도 싫고 전부 다 싫어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님의 자기 비난을 완화해줄 것이 있을까요 ?",
        "answer":"열심히 공부해서 성적이 오르면 아마도 그런 태도가 줄어들겠지 ."
    },
    {
        "question":"이 괴로움에서 벗어날 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"자식들을 잘 돌봐서 남편에게 부끄럽지 않은 아내가 되고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 상황을 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나중에 후회하지 말자고 생각하면서 동기부여를 하려고 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 걱정하셔서 더 힘드시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님께 사실대로 내 상황에 대해서 이야기를 해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각이 들어서 괴로우시겠어요 . 이 상황 속에서 할 수 있는 일이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"나를 잘 알고 있는 지인들에게 내가 잘하고 있는 게 맞는지 확인해 달라고 부탁해볼 거야 !"
    },
    {
        "question":"지금의 기분을 벗어나기 위해 할 수 있는 무언가가 있을까요 ?",
        "answer":"나가서 친구들과 대화를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"실망스러운 감정이 들었을 때 기분을 전환하기 위해 무엇이 좋을까요 ?",
        "answer":"가족들에게 어떤 생각을 하고 있는지 이야기를 들어보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"공부를 열심히 하지 않은 것을 후회하시나 봐요 .",
        "answer":"이대로 있기보다는 새엄마한테 솔직하게 내 마음을 털어놓고 같이 방법을 찾아볼래 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정이 조금이라도 풀리려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"남편도 저세상으로 간 지 오래고 이제 내 마음을 풀 곳은 아무 데도 없어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"오늘만큼은 친구들과 놀며 잊어버리고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"한심스러운 기분이 어떻게 하면 좋아질까요 ?",
        "answer":"지금이라도 친구들과 자주 연락해서 관계 개선을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"멈추기 힘들어서 더 힘드시군요 . 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"줄이는 시간을 조금씩 늘려가면서 중독 문제를 없애고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"직업 선택에 후회가 많으신 것 같아요 . 어떻게 하면 이 감정에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"사실 요즘 자존감이 낮아진 것 같아 . 나 자신을 더 돌봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 헤쳐나갈 수 있을까요 ?",
        "answer":"우선 재활 운동을 해서 몸을 건강하게 만들 거야 ."
    },
    {
        "question":"생각과 다른 행동과 대처에 속상하시겠어요 .",
        "answer":"다음부터는 차분히 생각하고 대처해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이러한 상황을 개선할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"내일 상담센터에 가서 상담을 받아보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금 그러한 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 책을 읽으면서 마음의 안정을 찾아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 괴로우실 것 같아요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"그래도 내가 힘내야 가족도 힘을 내니까 긍정적으로 생각해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 비슷한 일이 있을 때 어떻게 대처하셨나요 ?",
        "answer":"아내랑 얘기도 하고 했었는데 . 지금은 아내도 사별하고 말동무도 없어 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 사이좋게 지내기 위해서는 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"우선 공부를 열심히 해서 성적을 높인 다음 나를 무시하지 못하도록 하는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사용자님의 모습이 한심하시군요 . 우울증을 극복하기 위해서 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"혼자 있지 않고 즐겁게 일할 수 있는 곳을 찾아 우울증을 치료해볼래 ."
    },
    {
        "question":"우울증을 하루빨리 극복할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"정신과 상담을 예약했으니 다음 주부터 본격적으로 치료할 거야 ."
    },
    {
        "question":"정말 속상하시겠어요 . 지금 상황에서 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"약도 시간 맞춰 먹고 계속 머리 쓰는 공부를 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"조금씩 용기를 내서 친구들에게 다가가 볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"남편에 대한 죄책감으로 본인을 비난하시는군요 . 이 감정을 훌훌 털어버릴 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"더 이상 나 자신을 미워하지 않고 무엇이든 긍정적으로 생각하고 최선을 다해 살아보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 행동하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"병원에 가서 진료를 받아봐야겠어 . 나 자신이 더 증오스러워지기 전에 ."
    },
    {
        "question":"가족들에게 항상 미안하시군요 . 앞으로 어떻게 하시는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"가족들에게 도움이 되는 사람이 되고 싶어 . 말이라도 조금 더 따뜻하게 대처할 예정이야 ."
    },
    {
        "question":"예전에 그런 기분이 들었을 때는 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"가족들과 웃으면서 식사를 하며 외로움을 잊었어 . 그런데 이제 다 나를 떠나갔어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"혼자서는 도저히 못 이겨낼 거 같아서 부모님께 핸드폰을 맡기려고 ."
    },
    {
        "question":"공부를 잘하기 위해서는 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"학교에서 선생님 말씀 열심히 듣고 독서실에서 공부를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자녀분에게 돈 없으니 취업을 하라는 말을 하셨군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"심한 말 한 걸 후회해 . 이제 대리운전이라도 해서 돈을 더 벌어서 학원에 보내주려고 해 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 일은 무엇일까요 ?",
        "answer":"나도 나를 위한 시간이 필요한 것 같아 . 휴가를 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"혹시 예전에 이런 상황이 있었을 때에는 어떻게 대처하셨을까요 ?",
        "answer":"전엔 이렇게 폭력을 써본 적이 한 번도 없어서 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"정신적인 문제를 치료하기 위해서 사용자님은 무엇을 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"지금은 나 자신이 증오스러워서 아무것도 할 수가 없어 . 경제적으로도 너무 어려워 ."
    },
    {
        "question":"자녀들에게 짐이 되는 것 같아서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"자녀들에게 짐이 되지 않기 위해 병원도 열심히 다니고 치료도 잘 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"돈으로 자녀들에게 부담을 준다고 생각되어 마음이 괴로우시겠어요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"자녀들에게 내 솔직한 기분도 얘기해보고 보험 같은 혜택도 같이 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족을 오해하고 말을 심하게 하여 자신이 미우시군요 . 이럴 땐 어떻게 행동하면 좋을까요 ?",
        "answer":"가족들에게 솔직하게 사과해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이러한 부정적인 감정을 이겨내기 위해서는 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 더 열심히 공부해서 성적을 올려야겠지 . 그러면 두 분이 싸우실 일도 없겠지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 게임을 안 하고 공부에 집중할까요 ?",
        "answer":"지금부터 핸드폰 사용을 자제하고 공부에 집중해야겠지 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이러한 감정을 느꼈을 때는 어떻게 대처하셨나요 ?",
        "answer":"태어나지 말았어야 한다고 자책했어 ."
    },
    {
        "question":"아무것도 한 게 없는 것 같아서 속상하시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"서비스직을 오래 해왔으니 이번에는 알바 말고 정직원을 지원해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"이제 와서 내가 뭘 할 수 있겠어 . 자식들한테 속죄하면서 살아야지 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 극복할 방법에는 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 젊은 사람들에게 다가가 얘기를 먼저 해야지 . 잘 들어주고 말이야 ."
    },
    {
        "question":"이 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 것에는 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"새아빠와 진솔하게 내 흥미와 관심에 관해 이야기 해봐야 겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 일을 이겨내려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"나의 장점을 좀 더 개발해서 다른 사람이 따라오지 못하는 장점을 만들 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 조금이라도 벗어나기 위해 가장 자신 있게 해 볼 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"성형 수술을 알아봐야겠어 . 자신감을 얻고 다시 도전할 거야 ."
    },
    {
        "question":"그런 느낌이 들어서 아주 괴로우시겠어요 . 지금 상황에서 무엇을 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"내일은 간식거리를 사가서 동료들에게 나눠주며 대화를 해보려 해 ."
    },
    {
        "question":"지금 자신에 대한 증오감을 없애려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"내가 가진 부담감을 좀 버려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"쓸모없다는 생각에 괴로울 땐 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"그 어떤 것도 위로가 안 돼 . 그냥 내일이 없었으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"아픈데 외롭기까지 해서 힘드시군요 . 이 상황을 극복할 방법은 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"소일거리라도 하면 좋으련만 . 뭐라도 해야 좀 나아질 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 성형외과를 알아볼래 . 나도 새로운 얼굴로 업그레이드해서 대차게 살아볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것이 속상함을 덜 느끼는데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"일단 긍정적인 말로 희망을 줘야지 . 그리고 점자 책과 안마의 기술도 알려줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"난 그림 그리는 걸 좋아해 그냥 친구들 신경 쓰지 않고 그림 그리는 것에만 집중할 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분이 나아지게 할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"술이나 잔뜩 마셔야겠어 . 아는 동생을 불러야겠다 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 어떻게 대처하는 게 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 나는 할 수 있는 게 아무것도 없어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 해결해나가면 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 남편에게 더 이상 부끄럽지 않게 남은 인생을 잘 살아가는 수밖에 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"상황을 편하게 할 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"가족의 도움을 받지 않고 요양 병원에서 쉬려고 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨나요 ?",
        "answer":"직접 찾아가서 싹싹 빌었지 . 빨리 가서 사과해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 감정에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 뭘 할 수 있겠어 . 나를 탓하는 것밖에 할 수가 없네 ."
    },
    {
        "question":"미래에 대한 고민이 크시겠어요 . 어떻게 하면 문제가 해결될까요 ?",
        "answer":"청소년 상담 센터를 찾아가서 상담을 해볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 감정을 해소할 수 있을까요 ?",
        "answer":"창피하지만 동생들에게 내 사정을 말하고 도움을 청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"조금 힘들겠지만 어머니를 모시고 같이 사는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"공부를 열심히 하지 못한 것을 후회하고 있으시네요 .",
        "answer":"취미도 없으니 지금이라도 조금씩 공부도 하고 학교도 다녀보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아내와 잦은 다툼으로 힘드시겠어요 . 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"어떻게 하는 게 좋을지 모르겠어 . 그냥 내가 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"혹시 이전에 비슷한 상황에 처했을 때는 어떻게 대처 하셨나요 ?",
        "answer":"이전에는 병원에 가서 상담도 받고 약 처방을 받은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"허무한 마음을 환기하기 위한 방법이 있다면 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"오랜만에 친구들을 좀 만나고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 감정에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 뭘 할 수 있겠어 . 그냥 날 자책하는 것밖에 할 수 있는 게 없어 ."
    },
    {
        "question":"삶이 허탈하게 느껴져서 힘드시겠어요 . 지금 기분을 나아지게 하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"자식들이랑도 멀어졌는데 누구한테 털어놓을 수 있겠어 ."
    },
    {
        "question":"그럴 땐 어떻게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"정말 나한테 문제가 있는 건지 인터넷 게시판에 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"새아빠랑 단둘이 있을 때 용기 내어 아빠라고 불러야겠어 ."
    },
    {
        "question":"수치스런 감정을 느끼시는군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"이런 생각이 생겨버렸으니 다른 직업을 다시 찾아야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 해 볼 수 있는 일들에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"자식들과 진지하게 이 일에 대해 이야기를 해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"정신적인 문제가 있으셨다니 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"일단 마음을 편안히 하려고 . 운동이든 뭐든 해보고 다시 대안을 찾아볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"자녀분과의 문제까지 있어 많이 힘드셨겠어요 . 이 문제를 해결할 방안이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 내 명예가 떨어진 원인부터 고쳐나갈 생각이야 . 아들과는 대화도 해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어려운 마음이시겠어요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"앞으로 자식들에게 부끄럽지 않는 엄마가 되도록 열심히 노력할거야 ."
    },
    {
        "question":"건강관리를 하지 않은 자신이 증오스러우시군요 . 지금의 마음을 나아지게 하려면 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"이미 지나간 일은 어쩔 수 없으니까 앞으로 좋은 생각 하려고 노력할 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"주위에 털어놓을 사람도 없고 혼자 삭혀야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 미안한 마음이 좀 나아질까요 ?",
        "answer":"딸에게 정말 좋은 아빠가 될 거고 열심히 치료해 꼭 나을 거야 ."
    },
    {
        "question":"도움을 줄 수 없는 상황이 심란하시군요 . 지금 상황에서 할 수 있는 최선은 무엇일까요 ?",
        "answer":"해줄 수 있는 게 없으니 병원 치료라도 잘 받을 수 있게 더욱 열심히 돈을 벌어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족들에게 비난받으신다니 힘드시겠어요 .",
        "answer":"가족들에게 미안해서라도 신고하고 꼭 사기당한 돈을 찾아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"간단한 수술로 끝날 걸 참아왔던 자신이 증오스러우시군요 . 이젠 어떻게 지내야 할까요 ?",
        "answer":"언제든 후회하지 않도록 주변인들에게 잘하고 건강관리에 힘쓰고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아무것도 못 하는 자신이 증오스럽군요 . 앞으로 어떻게 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나와 비슷한 사람들과 함께 마음을 나누고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하기 위해 어떻게 하실 생각이세요 ?",
        "answer":"일단 가족들에게 솔직하게 이야기 하고 치료를 받으면서 짐이 되지 않기 위해 노력해야지 ."
    },
    {
        "question":"그럼 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 학급 회의 시간에 학교 폭력 예방에 대한 논의를 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그러면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"집에서는 아무 일도 없는 것처럼 지내야 하겠지 ."
    },
    {
        "question":"그러면 친구들이 어떻게 해주었으면 좋겠어요 ?",
        "answer":"처음부터 끝까지 관심을 꺼 줬으면 차라리 낫겠어 ."
    },
    {
        "question":"다음에 이런 상황일 때는 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"그냥 지금 학교에서 괴롭힘당하고 있어서 힘들다고 형한테만 살짝 얘기할까 ?"
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"속도 답답하니 나가서 학교 운동장 한 바퀴 뛰고 와야겠다 ."
    },
    {
        "question":"그 친구들을 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"오늘은 내가 먼저 괴롭히지 말라고 말해볼까 봐 ."
    },
    {
        "question":"그럼 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"담임은 일을 덮으려고 할 테니 아무래도 교육청 홈페이지에 신고해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"다음 주에 마니또 하니까 마니또  친구부터 잘 해줘서 친구를 만들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"아빠한테 화낸 거 사과하고 선생님이 끼면 더 힘들어질 것 같다고 내 생각을 이야기해 볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 땐 어떻게 했나요 ?",
        "answer":"괴롭히는 애들한테도 앞에서 똑같이 얘기하라고 충고해 줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 어떤 것을 하면 도움이 될까요 ?",
        "answer":"사과까지 한 마당에 뭘 더 할 수 있겠어 . 밖에 나가서 농구나 해야겠다 ."
    },
    {
        "question":"답답한 상황 때문에 힘들어하시는군요 .",
        "answer":"이제는 해결 방법을 찾는 것조차 지쳐 ."
    },
    {
        "question":"아르바이트가 도움이 못 되어서 화가 나실 것 같아요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 진지하게 아르바이트생과 이야기를 해보고 결정해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 어떤 일들을 해야 할까요 ?",
        "answer":"여행을 다녀올까 생각 중이야 . 머릿속이 너무 복잡해 ."
    },
    {
        "question":"공부를 해야 되나 고민이시겠어요 . 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"공부해서 나쁜 건 없으니까 한번 공부를 시도해보는 것도 좋은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"연예인이 되기 위해 어떤 걸 시도해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"오늘부터 운동이랑 식단을 짜서 관리를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"과외비를 구하려고 하시는군요 .",
        "answer":"과외비를 마련하는 건 무리고 공부 잘하는 친구랑 같이 공부하는 게 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사과를 친구한테 하고 싶군요 . 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"먼저 사과하고 사실대로 질투가 조금 났었다고 이야기하는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구에 화를 내셨군요 . 지금 이 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"짜증을 내기 전에 한 번 더 스스로 생각을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"스트레스를 받아 화가 나셨군요 . 지금 이 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"좋아하는 영화를 보면서 기분 전환을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"서운한 감정을 없애기 위해서 할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 남편과 같이 딸아이 흉이나 실컷 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머니한테 수시로 연락하실 거군요 . 지금의 감정과 기분에서 벗어나기 위해서 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 연락해보려고 ."
    },
    {
        "question":" 어린아이처럼 반찬 투정을 하는군요 . 지금의 안 좋은 기분을 털어내려면 무슨 일을 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"친구한테 전화해서 실컷 수다나 떨고 남편 욕이나 하면 좀 풀리겠지 ."
    },
    {
        "question":"걱정을 하면서도 술만 마시고 다니시는군요 . 남편이 건강도 안 좋은데 술을 계속 마셔서 걱정되시겠어요 .",
        "answer":"남편이 싫어해도 계속 잔소리를 해대면 남편도 술을 끊겠지 ."
    },
    {
        "question":"담배를 끊지 못하고 있군요 . 지금의 상황에서 할 수 있는 일들이 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"요즘 금연 보조제가 많이 나오던데 좋은 제품 하나 사줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 나를 챙기지 않아 서운하시겠어요 .",
        "answer":"내 건강은 내가 챙겨야지 . 나도 영양제 하나 사서 혼자 먹을 거야 ."
    },
    {
        "question":"남편이 서툴게 일하고 생색내서 짜증 나시겠어요 . ",
        "answer":"남편에게 말해야겠어 . 차라리 도와주지 않는 편이 좋겠다고 . "
    },
    {
        "question":"슬픈 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 이런 심정을 솔직하게 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"얼굴을 보고 싶은데 못 봐서 서운하시군요 . 서운함에서 벗어나기 위해 지금 내가 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"아내에게 한 번 얘기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분 나쁘지 않게 거절할 방법은 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"돈이 없어서 어쩔 수 없다고 말해야지 ."
    },
    {
        "question":"직원분에게 제대로 응대해달라는 것을 어떤 방법으로 전하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 민원을 좀 넣어야겠어 . 정신 좀 차리라고 ."
    },
    {
        "question":"애지중지 키운 자식들이 내 말을 들은 체 하지 않아 속상하시겠어요 .",
        "answer":"나도 앞으로 말도 안 할 거야 . 안 챙겨주면 뭔가 느끼는 게 있겠지 ."
    },
    {
        "question":"아내분만 보면 화가 나시는군요 . 어떻게 하면 지금의 기분에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내에게 왜 가기 싫은지 물어봐야겠어 . 그럼 기분도 좀 나아질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아무도 신경써주지 않아서 섭섭하시군요 . 칠순 잔치를 하기 위해 지금 내가 할 수 있는 일에 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"칠순 잔치만큼은 하고 싶다고 얘기해봐야겠어 . 안 해주면 이제 국물도 없어 ."
    },
    {
        "question":"이사를 가지 말라는 말을 무시해서 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"너무 외롭고 쓸쓸하다고 얘기해보려고 . 그럼 마음이 바뀌지 않을까 생각해 ."
    },
    {
        "question":"자식들과의 관계 개선을 위해 지금 내가 어떤 것을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"자식들과 오랜만에 여행을 제안해 볼까 해 . "
    },
    {
        "question":"미리 안 도와주고 이제 와서 챙겨 주니까 기분이 나쁘셨군요 . ",
        "answer":"따돌림을 당하고 있는 나를 제일 신경 썼어야 하는 게 아닌가 ? 불만이야 ."
    },
    {
        "question":"징계를 받지 않으려면 지금 내가 할 수 있는 행동에 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"친구들을 증인으로 세워서 진실을 밝힐래 ."
    },
    {
        "question":"여행 계획을 세우기 전에 친구분들과 어떤 여행을 원하는지 이야기 나눠보셨나요 ?",
        "answer":"아니 . 서로 바빠서 이야기해 보지는 못했고 나 혼자서 준비했어 ."
    },
    {
        "question":"새로운 분야라 힘들어하시는 거로 들리네요 . 물류 관련 업무로 바꿀 방법은 없나요 ?",
        "answer":"팀장님께 면담을 신청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어려운 요구사항을 들어서 당황스러우시겠어요 .",
        "answer":"우리 팀이 항상 저래 . 팀장부터가 명확한 방향성이 없으니 원 ."
    },
    {
        "question":"실력 있는 분께 지도를 받고 싶으시군요 .",
        "answer":"답답하지 않고 명쾌하게 배우고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"연애와 결혼을 하면 어떤 점이 좋을까요 ?",
        "answer":"빨리 결혼해서 아이를 갖는다면 행복할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"다들 남편 자식 자랑을 해서 거슬리셨군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"친목회 모임을 줄여야겠어 . 그 시간에 취미 생활을 하는 게 낫겠어 ."
    },
    {
        "question":"집에서 할 수 있는 운동 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"오늘부터 홈트레이닝을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"춤추면서 스트레스를 푸시는군요 .",
        "answer":"응 . 춤추러 가야겠다 ."
    },
    {
        "question":"떨어진 이유를 알 수 없어서 분하시겠어요 . 기분을 풀만 한 것이 있을까요 ?",
        "answer":"기분 전환이 필요한데 친구들이나 만날까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"자신의 모습과 친구가 닮은 것 같아 속상하시군요 .",
        "answer":"그래 . 그 친구와 언제 한번 그 부분에 대해서 대화를 해봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"가족분들에게 어떻게 말씀하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"지금의 내 상태를 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 안달 내지 않고 기회를 기다리시는 중이시군요 .",
        "answer":"남편도 좀 느긋하게 생각했으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"저번 모임에서 무엇에 대해 툴툴대셨나요 ?",
        "answer":"내가 호흡기가 안 좋다 보니 담배 피는 친구들한테 툴툴댔거든 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 남편의 건강으로 현재까지 마음고생을 하셨군요 . 앞으로는 남편과 어떻게 지내실까요 ?",
        "answer":"원래 약한 체질이라서 어쩔 수 없는 건 알지만 순간적으로 속상하긴 해 . 그렇지만 남편을 위해서 운동과 식습관 조절 잘할 수 있게 도울 거야 ."
    },
    {
        "question":"피곤하게 신경 쓰일 일을 만들지 않으신 것 같네요 .",
        "answer":"나에겐 지금 삶이 더 중요해 ."
    },
    {
        "question":"매번 그렇다면 기분이 언짢으시겠어요 .",
        "answer":"응 . 정말 짜증 나 . 한번 두번도 아니고 ."
    },
    {
        "question":"남편분은 어떠신가요 ? 많이 도와주시나요 ?",
        "answer":"하려고 하긴 하는데 출근도 해야 하니까 . 아기 돌보는 건 전적으로 내 몫인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그렇다면 건강관리를 위해서 어떤 것을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"병원에 한번 가보려고 . 진료를 받아야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"직장 일 때문에 힘드시군요 . 이럴 땐 어떻게 하시나요 ?",
        "answer":"참아야지 뭐 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 생기면 김빠질 거 같아요 . 그래서 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"평소에 도움 요청을 안 하는 분이라 거절할 수가 없더라고 ."
    },
    {
        "question":"조별 과제 하면서 아르바이트까지 병행하느라 피곤하시겠어요 .",
        "answer":"그러게 . 아 지긋지긋한 조별 과제 빨리 끝나버렸으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"일이 많아서 힘드시군요 . 가장 큰 고충이 무엇인가요 ?",
        "answer":"아침에 너무 피곤하고 회사 가자마자 시키니까 짜증이 나네 ."
    },
    {
        "question":"아내분과의 관계를 개선하고자 노력하시는군요 . 아내분에게 무엇을 해드리면 좋을까요 ?",
        "answer":"출산을 앞둔 아내에게 꽃을 선물해주고 싶어 . 꽃을 참 좋아하거든 ."
    },
    {
        "question":"어떤 상황인지 짐작이 가네요 . 마음이 서운하셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 내가 뭘 바라고 도와준 건 아니지만 그래도 인간의 도리란 게 있잖아 . 고마움을 어느 정도는 표시하는 성의를 보여야 하는 거 아냐 ?"
    },
    {
        "question":"자랑하는 친구 때문에 난감하셨겠군요 .",
        "answer":"그러게 말이야 . 아닌 척 자랑하니 듣기가 싫더라고 ."
    },
    {
        "question":"상사도 예민하고 고객도 이상하고 그러면 정말 기분이 안 좋아지겠어요 .",
        "answer":"그러니깐 . 왜 나만 가지고 다들 그러는지 모르겠네 . 어제는 고객 한 분이 갑자기 저한테 화를 내더라니까 ."
    },
    {
        "question":"몸무게가 빨리 줄지 않고 있네요 .",
        "answer":"상당히 조바심이 생겨서 다른 방법들을 찾아볼까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"그럼요 . 꾸준히 모은다는 건 쉬운 일이 아닌걸요 . ",
        "answer":"어디에 투자하면 좋을지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"조원이 본인에게 자꾸 자료 정리를 시켜서 짜증이 나신 거군요 . 조원들에게 역할을 바꿔 달라고 말씀은 해 보셨나요 ?",
        "answer":"아니 . 말도 하기 싫어 . 그냥 이런 조별 과제를 하는 것 자체가 다 싫어 ."
    },
    {
        "question":"모임에서 돈 얘기만 해서 어떤 기분이 드셨나요 ?",
        "answer":"마음에 안 들어서 동창회 모임에 계속 나갈지 말지 고민되더라 ."
    },
    {
        "question":"생각 못 했던 지출항목이 생겨서 속상하시겠네요 .",
        "answer":"안 그래도 빠듯한 살림에 돈 나올 곳도 없는데 어찌 갚으라는 건지 . 대책이 없다니까 ."
    },
    {
        "question":"매사 불만이 많은 사람이라 만나면 불편한 마음이 드나 보네요 .",
        "answer":"옆에서 장단 맞춰주느라 정말 진땀을 뺀다니까 . 정말 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"결혼을 안 해야겠다고 생각하신 계기가 있으셨나요 ?",
        "answer":"나는 하고 싶은 것을 하며 자유롭게 살고 싶어 . 가족들과 시간을 두고 더 이야기를 많이 해야겠지 ."
    },
    {
        "question":"가고 싶으신 곳이 어떻게 다르신가요 ?",
        "answer":"나는 휴양을 원하는데 친구는 관광하기를 원해 ."
    },
    {
        "question":"부부로서 서로 존중하고 가정의 일을 의논하는 게 중요하셨던 거군요 .",
        "answer":"나도 벌어온 돈 허투루 안 쓰고 잘 운용했으니까 아무것도 없이 시작해서 집 한 칸이라도 마련해서 사는 건데 다 남편 혼자 고생해서 한 줄 알지 ."
    },
    {
        "question":"주변에 그런 고민을 얘기해 볼 분은 안 계세요 ?",
        "answer":"일단 부모님께 먼저 말씀드려서 학원부터 그만둘래 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 요리와 관련된 과목이나 동아리가 있나요 ?",
        "answer":"응 . 그래서 학교 요리 동아리를 하고 있어 . 내 삶의 활력소야 ."
    },
    {
        "question":"정이 많은 이웃분인 거 같긴 한데 너무 자주 밤에도 그러는 게 불만이신 거군요 .",
        "answer":"처음에는 고맙다가 나중에는 짜증이 나더라고 ."
    },
    {
        "question":"혹시 외로운 감정이 들 때 이겨내는 방법이 있으신가요 ?",
        "answer":"난 운동을 해 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 어떤 문제가 있었나요 ?",
        "answer":"친구들이 나를 싫어하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"다른 때에는 어떻게 해결하셨나요 ?",
        "answer":"그냥 내 용돈으로 샀어 . 이번에도 내 용돈을 모아서 사려고 ."
    },
    {
        "question":"취업 준비 중이시군요 . 취업 준비를 하신 지는 오래되셨나요 ?",
        "answer":"이 년째야 . 벌써 이 년을 꼬박 취업 준비에 올인했는데도 내가 갈만한 직장은 없어 ."
    },
    {
        "question":"남자친구가 남들의 괴롭힘을 싫다는 말없이 가만히 받아주니까 기분이 나쁘시군요 .",
        "answer":"그냥 시원하게 한 방 먹여줬으면 좋을 텐데 그냥 답답해 !"
    },
    {
        "question":"오래 일했음에도 업무적으로 존중 받지 못한다는 느낌을 받아 화가 나셨군요 .",
        "answer":"정확해 . 신입이 하는 일을 시키는 건 나를 생각해 주는 게 아니라 무시하는 거잖아 ."
    },
    {
        "question":"결혼식도 불참하고 싶으실 만큼 많이 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"맞아 . 괜히 사람 화나게 모바일 청첩장만 보내고 그래 ."
    },
    {
        "question":"짜증을 받아주기가 힘들겠어요 . 아내에게 어떻게 말하고 싶으세요 ?",
        "answer":"대화가 어려운 것 같아서 편지를 써볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"아이들에게 먼저 마음을 열고 다가가실 생각이시네요 .",
        "answer":"아이들도 나에게 표현을 많이 해줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 결혼에 대한 언급 때문에 감정이 상하셨군요 .",
        "answer":"요즘 시대에 결혼 시기로 자녀를 압박하는 건 고리타분한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"데이트 장소로 초밥 식당에 가고 싶으셨군요 .",
        "answer":"그리고 얼마 전에는 여행을 가기로 했는데 바쁘다면서 일정도 연기했어 . 엄청나게 기대하고 있었는데 ."
    },
    {
        "question":"과거와 다른 몸 상태로 피곤함을 자주 느끼시는군요 .",
        "answer":"건강식품 및 영양제를 먹는데도 건강이 안 좋아지는 게 계속 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"몸이 이곳저곳 아파 걱정이 크시군요 .",
        "answer":" 이렇게 아픈데도 가족들은 신경도 안 쓰고 정말 서럽고 정이 확 떨어져 ."
    },
    {
        "question":"여자라는 이유로 취업이 더 어렵다는 사실이 나를 힘들게 하는군요 .",
        "answer":"육아다 뭐다 하면 취업이 어렵잖아 . 기업에서 남자를 더 선호하기도 하고 아무튼 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"누구보다 많은 고민을 하고 있으시군요 . 어떤 노력을 하고 계신가요 ?",
        "answer":"이력서도 넣고 있지만 면접까지 가는 곳도 있고 서류에서 떨어지는 곳도 있어서 속상해 ."
    },
    {
        "question":"일하는 사람도 줄어 더욱 힘이 드시겠어요 .",
        "answer":"어쩔 수 없다고 생각하며 하고는 있지만 너무 짜증 나네 ."
    },
    {
        "question":"상사로부터 잦은 스트레스를 받고 계시는군요 . 스트레스받으실 때는 어떤 걸 해야 기분이 나질 수 있을까요 ?",
        "answer":"게임을 주로 하지 . 게임이나 한 판 해야겠다 ."
    },
    {
        "question":"업무량이 몰려 많이 피곤하신 것 같아요 . 피로를 풀 만한 게 있나요 ?",
        "answer":"사우나에서 찜질이나 하면 좀 풀릴 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"동료보다 월급이 작아서 힘드시군요 . 이 문제를 해결할 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"좀 더 실적을 내야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"본인의 수고를 인정받지 못하셨으니 정말 속이 상하셨겠네요 . 이것에 대해 대화는 해보셨나요 ?",
        "answer":"물론 했지 . 하지만 같이 회의해서 한 거라고 잡아떼더라고 ."
    },
    {
        "question":"젊었을 때와 다르게 쉽게 살이 찌는 것 같아서 심적인 부담을 느끼는군요 . 부담감을 덜 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 운동강도를 늘리고 회식에서 술을 먹는 양을 더 줄여야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 가정의 금전적인 책임과 집안일을 신경 쓰질 않아서 짜증이 나신 상태군요 .",
        "answer":"그래도 엄마는 나한테 잘해주는 것 같아 . 앞으론 엄마의 긍정적인 모습에 더 집중해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"강의의 내용과 나의 노후 관리가 달라 후회가 생기셨군요 . 앞으로 어떻게 하실 생각이신가요 ? ",
        "answer":"강의에서 들은 내용을 토대로 은행에만 돈을 넣어두지 말고 다양한 방법으로 투자를 해보고자 해 ."
    },
    {
        "question":"반복적으로 업무와 관련 없는 일을 처리하다 퇴근 시간이 늦어지는 어려움을 겪고 계시는군요 . 이 문제를 어떻게 해결하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아무래도 사장님께 업무 외 일은 시키지 말아 달라고 말씀을 드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 그러셔서 아주 답답하셨겠어요 . 남편분에게 답답하신 마음을 차근하게 말씀해보시는 것은 어떠세요 ? ",
        "answer":"아무래도 한번 얘기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"집을 청소하시느라 많이 힘드시겠어요 . 남편분과 대화는 해보셨나요 ?",
        "answer":"남편이랑 얘기하면 더 싸울 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편이 하는 일을 보면 짜증이 나시는군요 . 남편분과 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"저번에 명절 때 싸운 이후로 계속 얄미워서 그런가 봐 ."
    },
    {
        "question":"기관지가 걱정되는데 남편이 도와주지 않으시는군요 . 병원에 같이 가보셨어요 ?",
        "answer":"조만간 건강검진 예약해서 같이 가보려고 해 . 건강이 좋지 않다는 걸 알아야 금연할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"따님이 그러시는 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"사춘기인 거 같아 . 그래도 그렇지 엄마 말에 공손히 대답하지 않는 자세가 기분이 나빠 ."
    },
    {
        "question":"아픈데 일하시느라 힘드시겠어요 . 그럴 땐 어떤 생각이 드세요 ?",
        "answer":"그냥 시간이 가는구나 싶지 . 이렇게 힘들어서 툴툴거리며 일하는 건 처음이야 ."
    },
    {
        "question":"잡곡밥도 드시면 좋을 텐데요 .",
        "answer":"그러게 말이야 당뇨 때문에 잡곡을 먹어야 몸에 더 좋을 텐데 말이지 ."
    },
    {
        "question":"상황이 많이 안 좋나 보군요 .",
        "answer":"지금 당장 살기가 빡빡하네 . 이 상황이 그냥 원망스러울 뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"밥도 못 드신다니 정말 바쁘신가 봐요 .",
        "answer":"업무량이 줄어들면 좋을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"짜증 나고 화나시겠어요 .",
        "answer":"김 과장에게 따끔하게 질책하고 직무를 다 하라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"함께 하자고 얘기해보셨어요 ?",
        "answer":"당번을 정해서 해보기로 했는데 지키질 않아 ."
    },
    {
        "question":"화내실 만해요 . 태도와 버릇이 없다니 저라도 그러겠어요 .",
        "answer":"그러게 개인적으로 그 인턴은 정규직이 되지 않았으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구도 나랑 비슷한데 놀리는 거 같아 기분이 언짢으셨군요 .",
        "answer":"맞아 . 자기 관리나 잘하라고 하지 ."
    },
    {
        "question":"집안일을 혼자 하려니 힘드셨겠어요 . 생각해둔 해결 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"집안일 목록을 만들어서 나눠보자고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"잦은 야근 때문에 지치셨군요 .",
        "answer":"응 . 빨리 다른 회사로 이직 준비를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"생각에 차이가 있으셨군요 .",
        "answer":"내 의견에 동의해주는 친구가 없어서 불만이야 ."
    },
    {
        "question":"변한 태도에 더 화가 나시겠어요 . ",
        "answer":"맞아 . 얼마나 됐다고 벌써 이러는지 ."
    },
    {
        "question":"정말 힘드시겠군요 . 특히 어떤 일이 힘드신가요 ?",
        "answer":"아무래도 상사분들과 소통하는 게 힘들어 . 회사에 적응을 못 해서 그런 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구가 계산적인 것 같아 화가 나시는군요 . ",
        "answer":"가치관 문제인데 생각해보니 별일 아닌 거 같아 . 고마워 . 위로가 됐어 ."
    },
    {
        "question":"그 친구의 태도로 기분이 많이 나쁘셨군요 . 그래서 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"오늘까지여서 내가 부랴부랴 했어 ."
    },
    {
        "question":"남자친구의 배려 없는 태도가 마음에 들지 않으시군요 .",
        "answer":"응 . 내 상황을 좀 알아주길 바라는 건 내 큰 욕심인가 ."
    },
    {
        "question":"같이 노는데 성적이 달라 불쾌하시군요 .",
        "answer":"응 . 나 몰래 공부하나 봐 . 재수 없게 ."
    },
    {
        "question":"친구가 너무 화를 내서 당황하셨군요 .",
        "answer":"나한테 그거 하나 못 줘 ? 정말 웃겨 ."
    },
    {
        "question":"부당한 일을 겪으셔서 화가 많이 나셨군요 . 이 일에 대해 다른 분과 의논해 보시면 어떨까요 ?",
        "answer":"한 번 회사 인사팀에 제보해 보려고 . 이제 도저히 못 참겠어 ."
    },
    {
        "question":"독박 가사와 독박 육아에 지치신 것처럼 보여요 .",
        "answer":"평생 이러고 살아야 하나 싶어 . 나도 이제 나가서 일할래 그냥 ."
    },
    {
        "question":"부모님과의 충돌로 힘드시겠군요 .",
        "answer":"응 . 그래도 난 내가 하고 싶은 일을 위해 노력할 거야 ."
    },
    {
        "question":"이 짜증 나는 감정을 가라앉히려면 남편에게 어떤 것을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"남편한테 직접 집안일을 도와달라고 불만을 얘기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"반려견을 챙기지 않는 무책임한 행동에 화가 나셨군요 . 어떻게 하면 이 화가 좀 누그러질까요 ?",
        "answer":"저 사람한테 똥 좀 치우라고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사람이 많아서 근태 관리하는 데 어려움이 있으시군요 . 어떻게 하면 이 상황이 조금 더 나아질까요 ?",
        "answer":"근태 관리 담당자를 한 명 더 늘려달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그러게요 . 짜증 나시겠어요 .",
        "answer":"믿었던 직장 상사가 나를 배신했어 ."
    },
    {
        "question":"남의 말을 안 듣는 친구분 때문에 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"이 친구와의 만남을 덜 갖는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"언니가 동생인 나에게 너무 막 대해서 기분이 나쁘셨군요 .",
        "answer":"언니와 얘기를 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"한국 사회생활이 안 맞아서 힘드시군요 .",
        "answer":"응 . 눈치 보는 것도 그렇고 비위 맞추는 것도 그렇고 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"그러면 어떻게 하시면 좋을까요 ?",
        "answer":"글쎄 어떻게 할지 생각해 봐야지 대화를 해 볼까 싶기도 해 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서는 어떻게 하시나요 ?",
        "answer":"돈 들어간 곳을 리스트 작성해서 보여줘야지 ."
    },
    {
        "question":"이런 힘드시겠어요 .",
        "answer":"매번 이런 식이야 그래서 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"상황이 많이 안 좋군요 .",
        "answer":"처자식을 위해 매일 노력하는데 그래도 너무 힘드네 ."
    },
    {
        "question":"안타까운 일이네요 . 아프다는 건 사람을 정말 힘들게 하죠 .",
        "answer":"살면서 아플 때도 있는 건데 참 인생이 쉽지만은 않아 ."
    },
    {
        "question":"그러다가 서로 접촉이 있었군요 .",
        "answer":"응 . 사람들은 왜 그렇게 자기중심으로만 생각하는지 모르겠어 . "
    },
    {
        "question":"대화가 잘 안 돼서 속상하시겠어요 . 데이트 때 하고 싶은 일을 이야기해 보셨어요 ?",
        "answer":"응 . 소풍도 가고 싶고 영화도 보고 싶다고 이야기는 했지만 안 통해 . 결국 내가 포기했어 ."
    },
    {
        "question":"상사에게 친근하게 대하려고 하시는군요 .",
        "answer":"상사가 평소에 운동을 좋아한다고 했으니 운동이나 함께 하러 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"속상하실 만한 일이었네요 . 평소에도 말이나 부탁을 잘 듣지 않는 편인가요 ?",
        "answer":"그렇지 않아 . 오늘 유독 그러더라고 ."
    },
    {
        "question":"가족분들 문제로 아주 힘드시군요 .",
        "answer":"어느 책에서 가족이란 남이 보지 않을 때 대형 쓰레기봉투에 담아서 버리고 싶은 존재라고 했는데 나도 그런 생각이 드네 ."
    },
    {
        "question":"원래 호흡기가 안 좋으셔서 조심스러우신 모양이에요 .",
        "answer":"목에는 이상이 없는데 폐에 힘이 부족한데 오랜 세월 전화 업무 한 탓에 그게 요즘 말썽인 듯해 ."
    },
    {
        "question":"본인도 하고 싶은 얘기가 많으신 듯해요 . 오늘 저한테는 마음껏 말씀하셔도 돼요 .",
        "answer":"남자친구랑은 대화해도 항상 도돌이표야 . 나는 조언을 하고 그 친구는 고민 여러 개를 돌아가면서 얘기하지 ."
    },
    {
        "question":"다른 생각으로 전환하면 좋죠 ! 어떤 일을 할 때 활력이 생기세요 ?",
        "answer":"강아지 키우는데 강아지랑 산책하면 활력이 생겨 ."
    },
    {
        "question":"마음이 아직 열리지 않은 것 같아요 . 어떻게 풀 수 있을까요 ?",
        "answer":"대화를 시도했는데 단단히 화가 나서 대화하려고 하지 않아 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으셨군요 . 남자친구가 마음을 알아주지 않는 것 같아 매우 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 나는 남자친구를 배려해서 몇 가지 선택지를 양보해 줬는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"취업이 힘든데 가점을 얻는 사람이 있다면 정말 화가 날 것 같아요 .",
        "answer":"가점 때문에 여자들이 더 열심히 준비해야 해 . 불공평한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남자친구의 태도 때문에 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 주변 사람은 그렇게 잘 챙기면서 정작 나는 잘 안 챙겨준단 말야 ."
    },
    {
        "question":"성적과 관련해서 엄마와 갈등이 있나 보네요 .",
        "answer":"이번 시험에 나는 만족하는데 엄마는 전혀 만족하지 못하는 것 같거든 ."
    },
    {
        "question":"마음에 드는 회사는 어떤 회사예요 ?",
        "answer":"내 적성에 맞고 내가 하고 싶어 하는 일을 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"매번 그렇다면 기운 빠질 것 같아요 .",
        "answer":"오 등이라도 돼서 기분이라도 내면 좋겠다 ."
    },
    {
        "question":"그러면 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"또 지적하면 기분 나쁘다고 알려줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 화를 내다니 기분 안 좋으셨겠군요 .",
        "answer":"별일 아닌 일인데 매번 그런 식이야 ."
    },
    {
        "question":"그 정도로 회사 생활이 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"이대로는 계속 못 다녀 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 잘 모르고 하는 소리라는 생각에 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"응 . 엄마가 말하는 과보다 내 전공이 훨씬 좋은지도 모르고 ."
    },
    {
        "question":"어머니께 어떻게 말씀드릴 생각인가요 ?",
        "answer":"내년부터 진지하게 고민해볼 테니까 재촉하지 말아 달라고 해야지 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 계속 놀려서 속상하셨군요 . 어떻게 해야 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"친구들에게 그만 하라고 얘기해 볼래 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 자꾸 밀치고 괴롭히시군요 . 어떻게 해결해야 될까요 ?",
        "answer":"친구들한테 하지 말라고 화를 내 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 일부러 나를 무시하고 있어 화가 나겠군요 . 이 상황을 해결하려면 어떻게 해야 될까요 ?",
        "answer":"선생님에게 도움을 요청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"공부가 잘되는 것 같지도 않고 자유롭게 돌아다니지도 못하고 불편하군요 . 지금 상황을 변화시키기 위해서 어떤 걸 시도해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"엄마에게 부탁해서 야간 자율을 빼 달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 때는 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"택시 타고 집에 가거나 가족한테 갖고 와달라고 했어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 더 나아지게 하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"아무래도 내가 회사를 옮기는 편이 낫겠지 ."
    },
    {
        "question":"복지가 없이 업무가 과도해서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"응 직원들의 복지를 신경 써주면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘들었겠어요 . 내가 지치지 않으려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"애인한테 내 얘기도 하면서 해결해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 어떻게 해결하면 좋을까요 ?",
        "answer":"솔직한 마음을 말해볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 문제를 해결하면 좋을까요 ?",
        "answer":"애인과 진지하게 대화해볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"경각심을 깨우칠 만한 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"나라도 남편 대신 노후 준비를 단단히 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"걱정을 덜어 줄 방법은 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"노후준비를 시작한 친구에게 고민 상담을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"짜증나는 기분을 달래려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"새로운 취미생활을 만들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 원만하게 풀기 위한 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"남편과 진지하게 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 극복하기 위해서 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"화가 가라앉길 기다려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분이 나아지기 위해 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"시골로 내려가서 혼자 사는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에 도움이 될 수 있는 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"나라에서 지원해 주는 정책을 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"밥 먹을 때 남편과 다시 얘기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 대처할 수 있는 방안이 있을까요 ?",
        "answer":"남편에게 내 입장을 분명히 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 잘 마무리 지을 수 있을까요 ?",
        "answer":"당분간 자식들 연락은 받지 않겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"최대한 절약하고 살아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 전환시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 미친 듯이 돈 버는 수밖에 없지 ."
    },
    {
        "question":"사용자님의 마음을 몰라주는 남편 때문에 속상하시군요 . 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"내 이 솔직한 마음을 털어놓을게 . 그럼 남편도 이해해주지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"약자 취급하는 세상이 싫으시군요 . 어떻게 하시고 싶으세요 ?",
        "answer":"내가 할 수 있다는 걸 세상에 보여줄 거야 . 그럼 나 같은 늙은 사람들도 자신감을 가지겠지"
    },
    {
        "question":"그 말을 듣고 화를 내고 나온 걸 후회하시고 계시군요 . 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"가족들에게 그런 말을 들어서 서운해서 화를 내고 나온 거라고 얘기할거야 ."
    },
    {
        "question":"남편 건강을 위해 챙겨주는 건데 남편이 귀찮아해서 괘씸해지시는군요 . 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"당신을 위해 나도 귀찮음을 참고 챙겨주는 건데 왜 이렇게 귀찮아하는 거냐고 물어볼래 ."
    },
    {
        "question":"건강을 위해 등산을 하는 사용자님을 보고 비아냥거리는 남편 분이 얄미우시군요 . 어떻게 해결을 해야 할까요 ?",
        "answer":"정색하고 하지 말라고 할거야 . 남편에게 내 건강을 위해 등산하는 걸 비아냥거리는 거냐고 따질래 ."
    },
    {
        "question":"직접 말씀하실지 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"아무래도 자존심 때문에 안 되겠어 . 이야기를 안 하고 그냥 알아줄 때까지 기다릴래 ."
    },
    {
        "question":"고민 해결 방법을 남편분께 여쭤보실지 고민이시군요 . 어떻게 하는 것이 나을까요 ?",
        "answer":"그냥 직접 물어볼래 . 그래야 둘의 관계도 잘 회복이 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"왜 과장님이 구박을 하는지가 고민이시겠어요 . 어떤 방법이 해결하기 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"잘못한 게 있으면 사과를 통해서 완만하게 하는 것이 좋은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"일 때문에 고민이시군요 . 어떤 방법이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"내가 좀 더 열심히 일을 해서 빨리 줄어들게 하는 것도 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"일을 왜 바라는지 고민이군요 . 어떤 방법이 가장 좋은 해결 방안일까요 ?",
        "answer":"그냥 맡긴 일을 하는 게 좋은 방법 같아 ."
    },
    {
        "question":"왜 예고 없이 일을 시켰는지가 의문이시군요 . 어떻게 해야지 상사가 예고하고 일을 시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"상사한테 예고하고 야근을 시켜달라고 직접 말을 하는 것이 좋은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"주말에도 일을 하는 게 의문이시군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 해결 방법일까요 ?",
        "answer":"그냥 열심히 하는 것이 좋은 해결 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"요구하는 서류가 많은 게 의문이시군요 . 어떻게 해야지 요구하는 서류가 많은지를 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"그 서류가 왜 필요한 것인지 알아보는 게 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"환경이 열악한 것이 의문이시군요 . 어떻게 하는 것이 이 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 받아들이는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"스트레스를 직장에서 푸는 상사가 이해가 안 가시는군요 . 이 문제에 관해 상사와 어떻게 대화해야 좋을까요 ?",
        "answer":"이제 화를 내면 진정하라고 하고 얘기하는 게 좋을 것 같네 ."
    },
    {
        "question":"왜 월급이 적은데도 일을 많이 시키는지가 의문이시군요 . 어떻게 해야지 그 의문을 해결할 수가 있을까요 ?",
        "answer":"왜 시키는 일이 많은 건지 원인을 파악해서 해결하는 것이 좋은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 운동을 할지 고민이시군요 . 수영과 등산 중 어느 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"아무래도 예전에도 자주 했었던 등산이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아내한테 어떻게 말해야 할지 고민이시군요 . 어떻게 말하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"아무래도 아내와 산책을 하며 천천히 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"챙겨야 한다는 스트레스를 안 받기 위해 알람을 설정해 놔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"금연과 금주를 계속 실패해서 혼란스러우시군요 . 이 문제에 누구의 도움을 받아야 좋을까요 ?",
        "answer":"전에는 나 혼자 끊어보려고 노력했었는데 이제는 병원에 도움을 요청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것이 답답함을 덜 느끼는 데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"취미생활을 좀 할까 봐 ."
    },
    {
        "question":"잔소리가 심해져서 화가 날 것 같으시군요 . 화난 마음을 조금이나마 가라앉히려면 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 솔직하게 이야기해서 덜 걱정하라고 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"더는 회식에 가기 힘드시군요 . 이 문제에 관해서 어떻게 전달할 수 있을까요 ?",
        "answer":"다음에는 아플 때는 아프다고 말하고 거절해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 극복할 만한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"찾을 수도 없으니 그저 여기서 다시 새로 시작할 수밖에 없어 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결할 방안이 있을까요 ?",
        "answer":"굳이 돈을 보태고 싶다 하면 다른 일을 찾아보라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결할 좋은 대책이 있을까요 ?",
        "answer":"다른 집을 다시 구해야지 . 아님 집주인과 상의를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머니에게 솔직하게 말할지 말지 고민중시군요 . 솔직히 말하는 것이 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"역시 스트레스 받을 바에 솔직히 말씀드리는 게 나을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 어떻게 하면 가족 여행을 갈 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들에게 여행가자고 먼저 제안해 봐야겠어 !"
    },
    {
        "question":"아버지가 어떻게 하셨으면 좋으시겠어요 ?",
        "answer":"아빠가 나에게 진심으로 사과하고 다음번에는 꼭 약속을 지켜줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 형이 그만 괴롭힐까요 ?",
        "answer":"형한테 그만 괴롭히라고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아버지의 차별로 인해 서운함을 느끼고 계시는군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"아버지에게 솔직히 서운한 마음을 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족관계의 문제로 인해 힘들어하시는군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"누나한테 너무 힘들다고 솔직히 말해야 되겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 화가 풀릴까요 ?",
        "answer":"누나랑 비슷한 선물을 줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 상황을 잘 모르셨군요 . 어떻게 하면 화가 풀리시겠어요 ?",
        "answer":"엄마가 상황을 제대로 알았으면 좋겠어 . 여태까지 열심히 공부했는데 !"
    },
    {
        "question":"지금 상황을 해결하기 위해서 어떻게 해야 될까요 ?",
        "answer":"아빠한테 솔직히 말할래 . 왜 나한테만 하라고 하는지 타당한 이유라도 들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내와 좀 더 진중한 대화를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 남편이 알아주고 힘들지 않으실 수 있을까요 ?",
        "answer":"시간을 내서 남편과 대화하고 약속 같은 걸 받아내 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"왜 그러한 일을 나에게 맡긴건지 의문이시군요 . 앞으로는 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"하지만 내가 계속 봐줄 수는 없으니 혹시 무슨 일이 생기면 내가 교육청에 직접 신고해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 기다린 만큼 상처가 크시겠어요 . 이제 어쩌실 생각이에요 ?",
        "answer":"이참에 일자리를 알아보고 더 늦기 전에 이직을 준비해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 황당해 하신 이유가 얼굴 때문인가 싶으시군요 . 문제를 해결하기 위해 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"그런 말씀을 하신 이유가 무엇인지 선생님께 직접 여쭤봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"돈을 안 쓰고 할 수 있는 운동을 하며 치료하려 하시는군요 .",
        "answer":"집 주변을 산책하거나 등산을 해서 당뇨를 이겨내도록 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그만 일하고 싶군요 . 이 문제를 어떻게 해결해야 할까요 ?",
        "answer":"지금은 내가 너무 힘드니까 자식들에게 말해보고 용돈을 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"일도 힘든데 경제적 책임까지 계속 갖고 있어서 힘들겠어요 . 어떻게 문제를 해결하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"회사 내에 자산 전문가가 있는데 그분에게 상담을 해서 해결해야 할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"일만 하면서 사는 것 같은 느낌이 들어 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"그래도 힘들다고 괜히 일확천금을 노리지는 말고살아야지 . 주식이라도 손댔다간 더 큰일이야 ."
    },
    {
        "question":"아내가 자기 건강만 중요시 하는 것 같아 기분이 좋지 않으시군요 . 이제 어떻게 하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"노년을 건강하게 보내려면 뭐든 못하겠어 . 아내가 골프를 하겠다면 나도 등산을 하겠다고 통보해야지 ."
    },
    {
        "question":"대화를 나누고 싶은데 그럴 수 없어 답답하시겠어요 . 어떻게 이 상황을 변화시킬 수 있을 것 같나요 ?",
        "answer":"귀만 들려도 좀 낫겠군 . 아들에게 보청기를 해달라고나 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"옆집 영감때문에 연습을 좀 더 하지 못한 탓인 것 같아 화가 나시는군요 . 어떻게 해야 문제 해결에 도움이 될까요 ?",
        "answer":"옆집 영감보다 연습장에 일찍 가서 연습을 더 많이 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"싫어하는 음식을 먹어야 한다니 속상하시겠어요 . 앞으로 어떻게 해야 상황에 도움이 될까요 ?",
        "answer":"다른 요리법을 연구해서 맛있게 먹을 수 있도록 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내의 잠 때문에 주말에 같이 등산을 가지 못해 서운하시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 도움이 될까요 ?",
        "answer":"평소에 내가 집안일을 많이 도와줘야겠어 . 일을 줄여 줘서 피곤하지 않도록 ."
    },
    {
        "question":"층간 소음때문에 스트레스가 크시겠어요 . 어떻게 해야 상황에 도움이 될 수 있을까요 ?",
        "answer":"위층 집에게 조용히 해달라고 좋게 얘기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 서운하시겠어요 . 그럴 때는 어떻게 대처하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"원래는 엄마한테 다 일러버리는데 그래서 더 그런가 . 다음에 숙제 물어볼 땐 간식으로 좀 꼬셔볼까 봐 ."
    },
    {
        "question":"생각이 꽉 막힌 친구를 보면서 답답함을 느끼실 것 같아요 .",
        "answer":"너무 답답해 . 조금 더 열린 마음으로 세상을 바라보라고 이야기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아직도 돈 관리에 대한 생각이 없는 친구의 모습에 안타까우시군요 . ",
        "answer":"그렇게 살면 안 된다고 진지하게 조언해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"한두 번이 아니었나 봐요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"다음 번 흡연하러 나가기 전에 담배를 들고 나가라고 이야기해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남을 돕지도 않고 자기 일만 끝났다고 쉬니 곱게 보이지 않겠네요 . 이 상황을 어떻게 대처해야 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 선임이니까 솔선수범해서 다른 후임 일도 돕는 식으로 보여줘야지 ."
    },
    {
        "question":"너무 피곤하시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"시험기간 동안 페이스 조절 잘 해서 참아보도록 노력할래 ."
    },
    {
        "question":"이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"다른 친구들하고 떡볶이나 먹으러 가야겠어 . 맛있는 걸 먹으면 기분이 좋아져 ."
    },
    {
        "question":"선생님의 제안으로 어려움이 있으시군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"선생님과 얘기를 다시 해서 내 상황을 잘 설명해볼래 ."
    },
    {
        "question":"토요일에도 학교를 가야해서 지루하시군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"토요일 저녁에 부모님이랑 외식하기로 했어 . 조금만 참으면 기분전환 할 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"댄스를 배우고 싶으시군요 . 무언가 할 수 있는 것은 없을까요 ?",
        "answer":"선생님께 댄스 동아리를 만들어도 될지 여쭤봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"운동신경이 없어 체육시간에 흥미가 없으시군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"억지로라도 흥미를 갖도록 노력해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"급식이 입에 맞지 않으시군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"건의함을 통해 내 의견을 전달해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 추천해준 고등학교가 마음에 들지 않으시군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"선생님과 상담을 다시 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예정이 틀어져서 많이 불쾌하시겠어요 . 어떻게 하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"친구들이랑 내일 하교 후에 가기로 했어 . 어쩔 수 없지 뭐 ."
    },
    {
        "question":"교장 선생님 이야기는 재미도 없고 지루하다고 느끼시는군요 . 예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"그냥 내가 좋아하는 아이돌 생각하면 기분이 좋아져 ."
    },
    {
        "question":"공부보다는 음악공부에 흥미가 있으시군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"부모님과 의논을 해봐야겠어 . 자퇴하고 음악공부 하고 싶다고 말해볼래 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각까지 하고 계시는군요 . 어떻게 하는 것이 현명한 방법일까요  ?",
        "answer":"아내와 진지하게 얘기를 나누는 시간을 갖는 것이 좋을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"대화를 시도하는 것을 망설이고 계시는군요 . 어떻게 하는 것이 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"그냥 말 안 할래 . 내가 좀 더 희생해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내에게 서운함을 느끼시는군요 .",
        "answer":"회사에서 하는 일을 잘 설명하고 아내한테 양해를 구해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 열심히 일했는데 마음고생이 있으시겠어요 .",
        "answer":"어떻게든 방법을 찾아봐야겠어 . 회사를 그만두어야 할지도 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"아이를 갖는 건 힘들다고 생각하시군요 .",
        "answer":"다시 한번 얘기해서 설득해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"걸으면 돈을 아낄 수 있어 좋다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"응 건강도 좋아지고 돈도 아껴 ."
    },
    {
        "question":"아내가 이를 갈아서 수면에 방해가 되시는군요 .",
        "answer":"아무래도 병원을 같이 한번 가봐야 할 거 같아  ."
    },
    {
        "question":"아내분이 배려를 못 해준다고 생각해서 속상하시겠네요 .",
        "answer":"제대로 조금 쉬게 해달라고 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"괜한 의심을 받아 기분이 좋지 않으시군요 .",
        "answer":"너무 힘들어서 언제 한 번 큰 소리가 날지도 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"번 돈을 맘대로 못 쓰게 해서 마음이 불편하시겠어요 .",
        "answer":"오늘 아내랑 그 건으로 다시 상의를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아이 때문에 소비가 너무 많다고 생각하시는 거 같네요 .",
        "answer":"그래 . 다시 한번 생각해볼 필요가 있을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"무언가 좋은 방안이 있을까요 ?",
        "answer":"오늘 다시 아내한테 가서 진지하게 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"속상하시겠네요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"내일 스터디장에게 연락해서 이 불쾌한 상황에 대해 얘기를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 화났겠어요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"내일 저녁에 친구들이랑 소주 한 잔 하면서 푸념 좀 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"난 평일에 내 할 일을 다 끝내놓는데 자꾸 주말에도 일을 시키려는군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"이 사실을 모르는 대표님께 한번 건의를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"내 미래는 언제 밝아질지 슬픈 생각이 드는군요 . 예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"맥주를 마시면서 통장잔고에 차곡차곡 쌓여가는 적금을 보고 위로했어 ."
    },
    {
        "question":"회사에서는 평소와 다른 모습에 고민이시군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"조금씩 용기를 내고 회사가 아니라 놀이터라 생각하고 편하게 생각해보는 노력을 해볼래 ."
    },
    {
        "question":"속상하시겠어요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"인스타그램이 아닌 다른 곳에 내 작품들을 올려봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"내가 준비한 정성은 무시하고 투덜거려 짜증이 났군요 . 지금의 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 무언가가 있을까요 ?",
        "answer":"친구한테 정성을 무시한 것에 대해 사과하라 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"도움 없이 나 혼자 이 세상을 헤쳐 나가야 한다는 생각에 막막하군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 도움을 주면 다른 사람들도 도움을 줄 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"팀장님이 팀을 제대로 이끌지 못하니깐 팀원들이 모두 힘들어 하는군요 . 지금의 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 무언가가 있을까요 ?",
        "answer":"내일 동료들끼리 회식할 때 뒷담을 해서 기분을 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"믿어주면 좋겠는데 자꾸 잔소리하니깐 내 스스로가 작아지게 되는군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"잔소리하기 전에 내가 먼저 보고를 하면 잔소리를 안 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"나처럼 가진 것 없는 사람들은 대체 어떡하라고 이렇게 살기가 어려운 지 생각했군요 . 지금의 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 무언가가 있을까요 ?",
        "answer":"맥주 한 캔 따서 혼자 스트레스를 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"과중한 업무가 줄어들기 위해선 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"상사랑 한번 상담을 해보고 해결이 안 되면 사장님과 담판을 지을 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 상황이 좋아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"김 부장이랑 얘기 좀 해봐야겠어 . 왜 만날 나한테 자꾸 밥을 사달라고 하는지 !"
    },
    {
        "question":"현재 상황에서 어떻게 해야 해결 될까요 ?",
        "answer":"이 팀장과 개별 상담을 가져서 한번 대화를 해봐야겠어 . 이대로는 안 되겠어 ."
    },
    {
        "question":"차별에 대한 분노를 해결하려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"지금 당장 치킨 주문하고 좋아하는 영화나 볼래 . 이 회사는 배울 것만 배우고 퇴사할 거야 !"
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 직원들이 마음을 알아줄까요 ?",
        "answer":"직원들에게 밥을 사주면서 한번 진지하게 속내를 서로 털어놓을 자리를 마련하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"박 과장이 업무를 매일 떠넘기지 않도록 하려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"이젠 확실히 거절할 거야 . 이젠 바보처럼 다 맡지 않을 거야 나도 똑같이 내 시간 중요하다고 ."
    },
    {
        "question":"직원들이 게을러서 계속 생기는 문제를 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"직원들한테 주의를 주고 고쳐지지 않으면 사장님께 다 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"김 대리의 게으름으로 인한 문제를 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"김 대리한테 한 소리 해야겠어 !"
    },
    {
        "question":"기분이 풀어지기 위한 방법이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"우리 강아지 뽀삐랑 같이 산책하러 나가서 기분 좀 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"회사에 불만이시겠어요 . 어떻게 하면 불합리함이 해결될 수 있을까요 ?",
        "answer":"상사한테 항의할 거야 앞으로도 나만 계속 출장을 보낸다면 가만히 있지 않을 거라고 !"
    },
    {
        "question":"직원들의 게으름을 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"사장님께 보고하겠어 . 사장님이 알아서 해결해 주시길 바라야지 ."
    },
    {
        "question":"직원들의 문제를 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"직원들에게 좀 조용히 해달라고 하던가 . 상사한테 보고해야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 팀원들이 잘 따라올 수 있도록 만들 수 있을까요 ?",
        "answer":"회식을 통해 팀 분위기를 바꿔봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 나아지게 하기 위해 할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"날을 잡고 진지하게 아직은 누굴 만나고 싶지 않다고 말해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 지금 기분에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"내 나름대로의 노력을 하고 있다는 것을 알리고 응원해 달라 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"연애했던 남자들 중에는 결혼을 하고 싶다는 생각을 들게 한 사람이 없어서 짜증나는군요 . 이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"결혼에 대한 기준이 너무 높나 봐 . 나의 기준을 현실적으로 조정해봐야 할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"회식에서도 일 하는 느낌이 들어 싫으셨군요 . 이런 상황을 변화시키기 위해 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 회식에서 눈치 보지 말고 먹고 싶은 것 먹고 즐기고 와야겠어 . 피할 수 없으면 즐겨야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 것이 친구들과의 대화가 원만하게 할까요 ?",
        "answer":"자랑만 하는 친구들에게 듣기 거북하다고 솔직하게 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"선생님의 공정하지 않은 처사에 언짢으셨군요 . 그렇다면 어떤 방법을 시도해 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"모두가 자율학습이 끝나면 핸드폰을 받는 게 맞는 거 같다고 건의해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"이미 따돌림 당하는 친구에게 그런 말을 해서 화가 나셨군요 . 이 상황에서 할 수 있는 일이 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 학급회의시간에 학교폭력 예방에 대한 논의를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그럼 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"담임은 일을 덮으려고 할 테니 아무래도 교육청 홈페이지에 신고해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아버지의 생각에 동의할 수 없어 화를 내셨군요 . 지금 상황에서 할 수 있는 일이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"아빠한테 화낸 거 사과하고 선생님이 끼면 더 힘들어질 것 같다고 내 생각을 말해 볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"술을 끊고 싶은데 친구들이 도와주질 않아 속상하셨군요 . 이 상황을 바꿔보기 위해 시도할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"알코올 중독이 완벽하게  치료 될 때 까지 친구들을 만나지 말아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정에서 조금 벗어나기 위해 해 보고 싶은 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"아들한테 전화해서 욕이나 실컷 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나 나아지려면 어떤 것들을 시도해 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"꼬박꼬박 안부를 물어 준 딸이랑 식사하면서 고맙다고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정에서 벗어나 나아지려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아무래도 화가 가라앉지를 않아 . 어쩜 나한테 그렇게 화를 내지 ?"
    },
    {
        "question":"손자가 당신을 싫어하는 것 같다는 생각이 들어 서운하시군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"방에 들어가서 용돈이라도 주면 좋아할 것 같아 . 손자가 좋아하면 좀 서운한 게 풀릴 거 같네 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 할 수 있는 일에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"지금이라도 전문가를 찾아 상담을 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"당신의 마음을 달래줄 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"나와 같은 상황을 먼저 밟고 지낸 선배와 술 한잔 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이 생활에 많이 지치셨군요 . 어떻게 하면 기분이 나아지실까요 ?",
        "answer":"누군가 그동안 수고했다고 조금이라도 위로해주면 다시 힘이 날 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 기분을 벗어나기 위해서 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"오늘 저녁에 매운 음식 먹고 스트레스 풀어야겠다 ."
    },
    {
        "question":"시험을 잘보고 싶군요 . 어떻게 하면 시험을 잘 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"계획표를 세워서 공부를 꾸준히 하는 것이 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정과 기분에서 벗어나기 위해서 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 연락을 자주 하면 아들도 바뀔까 ?"
    },
    {
        "question":"남편분의 금연에 대한 의지가 약하신가봐요 . 금연을 위해 남편에게 해줄 수 있는 것은 무엇일까요 ?",
        "answer":"요즘 금연보조제가 많이 나오던데 좋은 제품 하나사줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 감정을 자재할 수 있을까요 ?",
        "answer":"마음의 여유를 갖고 살아야겠어 . 스스로 노력해야겠지 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 상황에서 최선의 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 푯말을 세워야겠어 . 그러면 주차하지 않겠지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 기분에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내에게 왜 가기 싫은지 물어봐야겠어 . 무슨 이유가 있겠지 ."
    },
    {
        "question":"부장님께 면담을 신청하여 조심스레 말씀 드려 보면 어떨까요 ?",
        "answer":"면담 때 긴장돼서 한마디도 못하면 어떡하지 ?"
    },
    {
        "question":"사용자님의 입장에서 충분히 예민할 수 있었던 문제라고 생각되네요 . 어머니께서도 많이 속상해하실 거예요 .",
        "answer":"하긴 엄마도 많이 응원 해주셨는데 . 내가 엄마한테 화풀이를 한 것 같네 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 그럼 과중한 업무에 대해 상사 분께 말씀 드려보면 어떨까요 ?",
        "answer":"말씀 드렸다가 잘리면 어떡해 ? 두려운데 ."
    },
    {
        "question":"열심히 일 했는데 월급에 반영되지 않아 속상하시겠어요 .",
        "answer":"인정받지 못하는 기분이랄까 ? 다음 달에는 대충 일하던지 아니면 이 회사를 때려치우던지 고민해봐야겠어 !"
    },
    {
        "question":"기대하셨을 텐데 허무하시겠어요 . ",
        "answer":"이럴 줄 알았으면 여름 휴가비를 따로 남겨놨을 텐데 !"
    },
    {
        "question":"저런 ! 말이 달라져서 당혹스러우시겠어요 ! 인사담당자와 현재 부서 간 소통이 잘 안된 건 아닐까요 ?",
        "answer":"그런가 ? 그럼 어떻게 해야 하지 ? 지금 또 다른 회사 알아보는 중인데 ."
    },
    {
        "question":"너무 피곤하실 것 같아요 . 혹시 다른 직원 분들도 이번 주말에 출근해야 하나요 ?",
        "answer":"아니 . 격주로 돌아가면서 근무하는 걸로 알고 있어 ."
    },
    {
        "question":"옆 사람에게 그런 행동들에 대해 조심해달라고 말해보았나요 ?",
        "answer":"아니 . 나보다 선배라서 용기가 안 나 ."
    },
    {
        "question":"신입사원에게 조언을 해주는건 어떨까요 ?",
        "answer":"싫어 난 소심해서 아무 말도 못해 ."
    },
    {
        "question":"너무 안타까워요 . 다른 취업사이트도 마찬가지인가요 ?",
        "answer":"다 마찬가지야 . 내가 취업할 곳이 없어 !"
    },
    {
        "question":"중소기업에서 경력을 쌓고 다시 도전해보는 것도 좋을 것 같아요 .",
        "answer":"재도전 안 할 건데 ? 날 놓친 대기업에 보란 듯이 중소기업에서 성공하고 말 거야 !"
    },
    {
        "question":"지금 감정과 상황을 풀어나가기 위해 할 수 있는 게 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"형한테 가서 화내고 따져 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 반복되지 않으려먼 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"내가 마음을 좀 돌보고 차분하게 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"현재의 상황에서 벗어나기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"내 주변 사람들이 정말 소중한 사람이라는 것을 인식해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황을 변화시키기 위해 무엇을 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"엄마와 아빠한테 솔직하게 털어놓고 해결책을 찾는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있나요 ?",
        "answer":"가족한테 솔직하게 말하고 해결책을 찾아 보는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황을 변화시키기 위해 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"친구들과 화해하고 나만의 취미를 찾아 행복해지는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 감정을 해소할 수 있을까요 ?",
        "answer":"혼자 생각할 시간을 가져봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 감정에서 벗어나 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 너무 꼬인 것 같아 . 그 친구들과 터놓고 말해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"답답한 환절기 날씨에는 어떤 식으로 입으면 좋을까요 ?",
        "answer":"외투 대신에 가벼운 옷을 입고 목도리를 두르는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 그런 감정에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"노화에 따른 자연스러운 현상임을 자각하고 있어야겠지 . 힘들어도 아픈 것보다는 나으니 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 대처하는 것이 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"힘들겠지만 용돈을 더 달라고 부탁할 거야 ."
    },
    {
        "question":"기분이 좋아질 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"일하는 곳에 나이가 많아도 일을 잘할 수 있다는 것을 증명할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"쉽게 설명되어있는 곳을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 힘이 나시겠어요 ?",
        "answer":"한 번 가격 걱정 없이 장 보면서 스트레스를 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 상황을 반전할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내한테 내 상황을 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 해결하기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 고민 상담을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부당한 처사에 화가 나시겠어요 . 지금의 기분에서 벗어나려면 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"자식들과 회사 욕 좀 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들의 독립을 한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"나의 입장을 자식들에게 이야기 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"현재의 상황에서 벗어날 수 있는 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"친구에게 그만하라고 말을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"현재의 감정에서 벗어나기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"열심히 일해서 친구들의 코를 납작하게 만들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 상황을 해결 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"검진 비용을 아깝다고 생각하지 않고 긍정적인 마음을 가져야겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강도 안 좋으시고 식단도 힘드시겠어요 . 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"나이도 많고 너무 힘들어 . 그래도 가족들에게 민폐가 안 되도록 열심히 해야지 ."
    },
    {
        "question":"하나도 안 나아지셔서 속상하시겠어요 . 어떻게 하시겠어요 ?",
        "answer":"너무 화나서 다 포기해버리고 싶어 . 그래도 자식들 생각해서 다시 해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"하나뿐인 남편이 신경써주지 않아 우울하시군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"가족들한테 화내야 속이 풀릴 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"너무 속상하시겠어요 . 어떻게 하셔야 기분이 나아지겠어요 ?",
        "answer":"남편한테 화내야지 . 그래야 속이 좀 풀릴 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 속상하고 화나는 감정에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 솔직하게 섭섭하고 화가 난다고 말해 볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"간호사에게 너무했다고 생각하시는군요 . 어떻게 하면 이 감정에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"간호사에게 괜히 툴툴대서 미안하다고 사과하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"사진이 마음에 들지 않으시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"사진기사에게 다시 한 번 신경 써서 찍어달라고 말할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황에서 벗어나는 데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"남편에게 미안하다고 먼저 사과할 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 땐 어떻게 대처하셨나요 ?",
        "answer":"예전엔 그냥 묵묵히 투정을 듣기만 했었어 . 이제는 남편에게 말해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"딸에게 이 서운한 감정을 어떻게 표현하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아까처럼 뭐라 하기보다는 솔직하게 딸에게 말해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아들에게 어떻게 다시 말하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"불평한 건 사과하고 요즘 부정적인 감정이 든단 사실을 솔직하게 말할래 ."
    },
    {
        "question":"거절할 방법이 고민이 되시는군요 . 어떻게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"무릎이 아프다고 솔직하게 말하고 산책은 일주일에 한 번만 가자고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 기분이 나아지시려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"일단 의사가 다른 약 처방해줬으니까 그거 먹고 무릎이 나아지면 기분이 좋아질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"남편이랑 얘기나 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분이 풀리려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 손주들한테 전화해야지 . 그래도 전화하면 좀 풀리더라고 ."
    },
    {
        "question":"시어머니께서도 많이 걱정하시는군요 . 이 상황을 해결하려면 어떤 방법이 좋을까요 ?",
        "answer":"남편이 최대한 술을 안 마실 수 있도록 집에서 술병도 치워놓아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 어떤 방법을 취하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"며느리가 요리할 때 같이 요리하면서 음식을 만들어보려고 ."
    },
    {
        "question":"친한 사람들이라고 믿었는데 많이 속상하시겠어요 . 어떤 방법이 좋을까요 ?",
        "answer":"혼자서 끙끙 앓는 것 보단 조심스럽게 속마음을 털어보려고 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하시겠어요 . 이 상황을 벗어나기 위해 어떤 방법이 좋을까요 ?",
        "answer":"나중에 친구랑 밥 한 끼 먹으면서 그때 심정이랑 왜 짜증냈는지 이야기하면서 서로 풀어보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"마음이 안 좋으시겠어요 . 어떻게 하면 지금의 감정이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 자식들에게 연락해서 안부를 물어보는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 지금 상황을 좋게 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"아픈 이야기로만 대화가 흘러갈 때 내가 나서서 긍정적인 화제를 던져야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편분과의 상황을 어떻게 해결해나가면 좋을까요 ?",
        "answer":"남편이 운동을 열심히 해서 건강을 잘 챙길 수 있도록 도와주어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들과 어떻게 하면 상황이 더 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 솔직하게 내 감정을 이야기하고 명절이나 생일 때만이라도 연락을 잘 할 수 있게 독려할거야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 방법으로 오해를 풀 수 있을까요 ?",
        "answer":"내일 경로당에 가면 먼저 이야기를 꺼내 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"마음이 답답하시겠어요 . 어떻게 하면 기분을 전환할 수 있을까요 ?",
        "answer":"영상 통화라도 보여 달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"괴로움에서 벗어나기 위해 시도해 볼 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"경로당 사람들이 그 할머니한테 다들 쩔쩔매 . 할 수 있는 게 없는 것처럼 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정을 해소하기 위해 해 볼 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"다음에 만날 때는 단도직입적으로 밥을 사라고 말해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 귀 기울여 듣기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"못 알아듣는다고 화내지 말고 진지하게 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해서 무엇을 한 번 해 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"비 오는 날에 왜 가면 안 되는지 설득해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어려운 상황에 나를 돕는 딸이 걱정되는 이 상황을 해결하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"돈을 보낼 때마다 고스란히 다 모아서 돌려주면 안 보내겠지 ."
    },
    {
        "question":"힘드시겠어요 . 상황을 나아지게 하려면 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구한테 계속 말을 안 들으면 연을 끊는다고 말해야지 ."
    },
    {
        "question":"잔치가 별로였는데 예산이 많이 들어간게 이해가 안되시는군요 .",
        "answer":"지출 내역서를 공개하라고 해야겠어 . 이상한 곳에 썼으면 혼쭐을 내야지 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 내 돈만 바라보는 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"자꾸 도와주던 게 버릇이 된 것 같은데 . 자녀들과 단호하게 이야기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 적당한 일자리를 구할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 노인정에서 만난 김 씨에게 일자리 정보를 어디서 얻었는지 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 노인 일자리를 찾을 수 있을까요 ?",
        "answer":"노인 일자리를 알려주는 정부기관을 찾아가봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분 나쁘시겠어요 . 어떻게 하면 이 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"노인일자리 기관에 가서 상담을 받아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 경제적 지원을 받을 수 있을까요 ?",
        "answer":"정부기관 사회 복지사에게 전화해서 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 일을 겪으셨군요 . 그 일에 대해 좀 더 자세히 알려주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"친구랑 말다툼 했는데 으레 있는 일이면서도 이렇게 짜증이 나네 ."
    },
    {
        "question":"동생과 싸웠는데 어머니가 동생편만 들어주셨군요 . ",
        "answer":"언니가 돼서 동생한테 그 정도도 못 해주냐는데 ? 내 돈 주고 내가 산 건데 이런 거까지 동생한테 양보해야 하는 거야 ? "
    },
    {
        "question":"시댁에 잘하고 계시는데 연락을 더 드리라고 해서 기분이 상하셨군요 .",
        "answer":"나보다 자식의 연락이 더 반갑지 며느리인 내가 반갑겠어 ?"
    },
    {
        "question":"엄마가 언니만 편애하는 것 같아 불만이시군요 . 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"엄마한테 내가 느끼는 감정을 얘기할 거야 ."
    },
    {
        "question":"회사 부장님의 행동에 불만이시군요 . 좋은 해결책이 있을까요 ?",
        "answer":"인사팀에게 말해서 팀 옮겨달라고 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 느끼셨나요 ?",
        "answer":"나와 비슷한 수준의 동기가 일할 때는 칭찬을 하다가도 나만 보면 화를 내 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람들과 본인의 기대치가 서로 다른 것에 기인한 문제라고 생각을 하시는군요 . 주위 사람들이 어떻게 해줬으면 좋겠다고 생각하시나요 ?",
        "answer":"서로의 사생활을 터치하지 않고 각자 생활을 우선으로 생각해주면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 서운한 감정을 없애기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편이랑 같이 딸아이 흉이나 봐야지 ."
    },
    {
        "question":"아들의 연락을 기다리시는군요 . 어떻게 하면 상황이 나아질까요 ?",
        "answer":"아들에게 전화해서 섭섭하다고 말하려고 ."
    },
    {
        "question":"지금의 안좋은 기분을 털어내려면 무슨 일을 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"친구한테 전화해서 실컷 수다나 떨고 남편 욕이나 하면 좀 풀리겠지 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황에서 할 수 있는 일들이 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"요즘 금연 보조제가 많이 나오던데 좋은 제품 하나 사줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편의 생색에 기분이 안 좋아 보이시네요 . 어떻게 하실 생각이세요 ?",
        "answer":"그냥 도와주지 말라고 말해야겠어 . 차라리 혼자 하는 게 나아 ."
    },
    {
        "question":"서운함에서 벗어나기 위해 지금 내가 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"아내에게 한 번 얘기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분 나쁘지 않게 거절할 수 있는 방법은 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"돈이 없어서 어쩔 수 없다고 말해야지 ."
    },
    {
        "question":"지하철에서 젊은 사람이 자리를 안 비켜줘서 화가 나는군요 . 앞으로는 어떻게 하는 편이 좋을까요 ?",
        "answer":"앞으로는 그냥 경로석에 가서 앉으려고 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 감정을 자제할 수 있을가요 ?",
        "answer":"마음의 여유를 갖고 살아야겠어 . 스스로 노력해야겠지 ."
    },
    {
        "question":"칠순 잔치를 하기 위해 지금 내가 할 수 있는 일에 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"칠순 잔치만큼은 하고 싶다고 얘기해봐야겠어 . 안 해주면 이제 국물도 없어 ."
    },
    {
        "question":"이사를 가지 말라는 말을 무시하는 것이 속상하신 거로군요 .",
        "answer":"네가 이사를 가면 내가 외롭고 쓸쓸하다고 얘기하면 둘째의 마음이 바뀔까 ?"
    },
    {
        "question":"그런 일이 있었군요 . 자식들과 친근감을 키우려면 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"오랜만에 가족 다 같이 여행을 가볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"모든 걸 잃은 기분과 너무 당황해서 머릿속이 하얘지는 기분이시군요 . 어떻게 하시는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"혼자 사는 게 낫겠어 . 나 때문에 가족들이 피해 입는 것보다 나만 괴로운 게 더 나아 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들이 유산 때문에 그러는 것 같아서 괘씸하신가 봐요 . 어떻게 해결하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"당당하게 나갈 거야 . 내 돈 내가 쓰는데 왜 불만이냐고 . 그럼 자기들이 한 행동을 돌아보지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"사용자님으로 하겠다는 건데 가족들이 안 좋게 말해서 화가 나시는군요 . 어떻게 해야 해결이 될까요 ?",
        "answer":"왜 꿈 깨라는 건지 내 돈으로 하겠다는데 말리는 이유를 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"딸이 책임감 없이 사용자님께 떠넘기는 것 같아 많이 실망하셨군요 . 어떻게 해결해야 할까요 ?",
        "answer":"안 된다고 딱 잘라 말할 거야 . 딸의 책임감 있는 행동을 보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"건강하다는 것을 알면서도 노인 복지 시설로 보내려는 가족들이 괘씸하고 화나시겠어요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"나 아직 건강하다고 노인 복지 시설 직원들에게 티를 낼 거야 ."
    },
    {
        "question":"사용자님이 모아둔 돈을 유산으로 보는 가족들에게 화나셨나 봐요 . 이런 건 어떻게 해결 해야 할까요 ?",
        "answer":"내가 모아둔 돈이니 내 마음대로 쓸 거니까 못 마땅히 생각하지 말아달라고 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"해결책을 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 것이 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"내가 말투를 고치는 게 맞는 것 같아 . 나 때문에 너무 많은 사람들이 피해를 봐 ."
    },
    {
        "question":"아쉬우시겠어요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"일단은 기다리는 편이 맞는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"해결책을 고민중이시군요 . 어떻게 하는 편이 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 가족들 입맛을 조금 더 세심하게 파악하는 편이 좋을 것 같아 . 직접 물어보려고 ."
    },
    {
        "question":"직접 말씀하실지 고민 중이시군요 . 어떻게 말씀을 하는 게 좋을지 생각해 보셨나요 ?",
        "answer":"좋은 어투로 해야 좋을 것 같아 . 화를 내면 싸우는 길이니까 ."
    },
    {
        "question":"직접 말해도 잘 안 고쳐지시는군요 . 그래서 어떻게 하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"이번에는 단호하게 말해야겠어 . 화까지도 내보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"미안하다고 사과를 하실지 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 것이 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"아무래도 사과를 하고 다시 잘 풀어야겠어 . 내가 심했던 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"직접 말투에 대하여 말씀하실지 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 편이 나을까요 ?",
        "answer":"좋은 말투로 이야기를 해봐야겠어 . 그래야 내 마음도 편할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"집안일 분배를 말씀하실지 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"너무 힘들어서 말해야 할 것 같아 . 안 그러면 나도 살기가 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"왜 이야기를 말 안하고 사셨는지 여쭤볼지 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 편이 좋을까요 ?",
        "answer":"답답해서 안 되겠어 . 물어볼래 ."
    },
    {
        "question":"무언가 할 수 있는 게 있을까요 ?",
        "answer":"일찍 와서 같이 일을 하는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그러면 다른 무언가를 할 수 있는 게 있을까요 ?",
        "answer":"물어봐서 이유를 알아내는 것이 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자식들과 연락은 해 보셨어요 ?",
        "answer":"민간요법을 해보고 나아지지 않으면 병원에 가볼까 봐 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 생각하세요 ?",
        "answer":"말을 해도 듣질 않으니 . 돈 관리를 내가 해야 되겠어 ."
    },
    {
        "question":"나이가 제일 많으시군요 .",
        "answer":"아들에게 전화해서 이 서운함을 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"옆집이 많이 싸우는군요 .",
        "answer":"내 고향 친구가 채소장사를 하고 있는데 내가 할 수 있는 일이 있나 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 친구 분이 계시네요 ?",
        "answer":"아들이 보험을 들어놓긴 했다는데 한 번 적용이 되는지 물어봐야겠군 ."
    },
    {
        "question":" 김 씨에게 보답할까 고민 중이시군요 .",
        "answer":"자식들한테 내가 직접 말해야지 ."
    },
    {
        "question":"어디를 가야 좋은 정보를 얻을 수 있을까요 ?",
        "answer":"약값이 더 필요하니까 여기저기 물어봐서 아내한테 일을 다시 시작하라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아빠가 힘들어 보이셔서 속상했군요 . 어떻게 하면 상황이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"난 보태줄 돈도 없고 돈이 있어도 절대 보태주지 않았을 거라고 단호하게 말하겠어 ."
    },
    {
        "question":"고가의 물건이라 누나한테 조금 미안하시군요 .",
        "answer":"구청에 제대로 건의해 볼 생각이야 . 일을 하는 만큼은 받아야지 ."
    },
    {
        "question":"원하던 일이 안풀려서 메스껍고 화가 나시는군요 .",
        "answer":"아빠에게 솔직한 내 심정을 말하고 나중에 얘기하자고 말할거야 ."
    },
    {
        "question":"이면지에 써 가면서 하는 방법을 선택하셨군요 .",
        "answer":"말하지 않으면 할머니에게 화만 낼 것 같아 . 솔직히 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"동창모임 갔다가 기분만 망치셨군요 .",
        "answer":"먼저 연락해서 같이 기분전환 겸 나가자고 얘기해 보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"노인정 친구가 욕을 해서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"내가 아픈 걸 잘 모르는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"믿었던 친구가 속여 슬프고 마음이 아프시군요 .",
        "answer":"밖에 나가서 친구들도 만나고 남편 욕 좀 하고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"열심히 운동해서 친구처럼 멋진 몸매를 만들려고 하시는군요 .",
        "answer":"내가 일부로 간을 안 맞추는 것도 아닌데 남편이 그걸 이해못해줘 ."
    },
    {
        "question":"나에 대한 이상한 소문이 돌 수도 있을까봐 불안해 하시는군요 .",
        "answer":"가족들 앞에서 이야기했었는데 효과가 좋지 않았던 것 같아 . 따로 나가서 커피 한잔 해 볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"코로나 때문에 고민이 많으시군요 .",
        "answer":"오늘 밤에 시간 내서 한번 얘기해볼 필요가 있어 ."
    },
    {
        "question":"건강할 것으로 예상했는데 결과가 달라서 많이 배신감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"내가 할 수 있는 게 아무것도 없는 느낌이 들어서 화가 나고 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"무릎이 안 아픈 비법이 뭔지 물어보는 방법을 선택하셨군요 .",
        "answer":"다음엔 가족들과 좋은 곳에 나가서 기분전환 겸 외식을 할꺼야 ."
    },
    {
        "question":"노인정에서 친구한테 말 실수를 해서 죄책감이 드시는군요 .",
        "answer":"나가서 친구들과 함께 바람이나 쐴 겸 산책하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 공격적인 답변을 달지 않기 위해선 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"답변을 달기 전에 답변을 볼 상대방의 기분을 생각해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남에게 친절하기 위해 어떻게 해야 될까요 ?",
        "answer":"친절하게 대했을 때 상대방의 기분을 생각해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"아들에게 빌려줄 만한 여윳돈이 없다고 정확하게 이야기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"젊을 때 꼭 하고 싶은 게 어떤 게 있었나요 ?",
        "answer":"노후에 자식에게 의지하지 않고 내 능력으로 노후를 보내고 싶은데 ."
    },
    {
        "question":"날씨도 더운데 갔다가 오느라 고생이 많았네요 .",
        "answer":"근데 아까 버스에서 너무 더워서 급한 대로 책으로 부채질했거든 . 근데 앞에 앉은 사람이 엄청나게 째려봐서 기분이 나빴어 ."
    },
    {
        "question":"때로는 아무 일도 없는데 기분이 변할 때가 있다는 말 같아요 .",
        "answer":"삶에 힘든 일이 많아서 그런 것 같아 . 난 그럴 때마다 좋아하는 음악 들으면서 스트레스 풀어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정에서 조금 벗어나기 위해 해 보고 싶은 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"아들한테 전화해서 욕이나 실컷 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"큰 형의 아프다는 소리에 지친마음이 드시는군요 . 이 기분을 바꾸려면 어떻게하면 좋을까요 ?",
        "answer":"큰형 몰래 동생이랑 뒷담화를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"나를 제외하고 가족들끼리 웃는 소리가 들려 더욱 서러우시군요 . 서러울 때 어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"글쎄 . 누워있을 수밖에 없는데 무엇을 할 수 있을까 . 방 안에서 얘기하라고 해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 극복하기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"복지사에게 전화를 해야 할 것 같아 . 친절하게 도움을 주는 사람이라 전화하면 분명 기분 좋게 도와줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정에서 벗어나 나아지려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아무래도 화가 가라앉지를 않아 . 어쩜 나한테 화를 내지 ?"
    },
    {
        "question":"손자가 당신을 싫어하는 것 같다는 생각이 들어 서운하시군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"방에 들어가서 용돈이라도 주면 좋아할 것 같아 . 손자가 좋아하면 좀 서운한 게 풀릴 거 같네 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 조금이라도 벗어나기 위해 어떤 일을 해 보면 좋을까요 ?",
        "answer":"친구들 말고 가족들이랑 식사하면서 잊어 버려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"운동을 해도 나아지지 않아서 화가 나시는군요 . 화를 조금이라도 가라앉힐 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"아직 운동을 충분하게 안 했는지도 모르겠어 . 한 달만 더 해볼래 ."
    },
    {
        "question":"사용자님으로 하겠다는 건데 가족들이 안 좋게 말해서 화가 나시는군요 . 어떻게 해야 해결이 될까요 ?",
        "answer":"왜 꿈 깨라는 건지 왜 내 돈으로 하겠다는데 말리는 건지 물어볼래 ."
    },
    {
        "question":"사용자님이 모아둔 돈을 유산으로 보는 가족들에게 화나셨나 봐요 . 이런 건 어떻게 해결 해야 할까요 ?",
        "answer":"내가 모아둔 돈이니 내 마음대로 쓸 거니까 못 마땅히 생각하지 말라고 말할 거야 ."
    },
    {
        "question":"아들이 자꾸 신경질을 내서 힘드실 것 같아요 . 어떻게 하면 상황이 나아질까요 ?",
        "answer":"지금은 그래도 이해해 줘야겠지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 화가 나는 지금의 감정이 누그러질 수 있을까요 ?",
        "answer":"앞으로는 반찬투정하지 말라고 아들을 불러다 따끔하게 혼내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그럼 아버지에게 어떻게 말씀 드려야될까요 ?",
        "answer":"아빠에게 솔직히 내 심정을 말하면서 나중에 얘기해자고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"할머니가 상처받지 않고 말할 방법 없을까요 ?",
        "answer":"말하지 않으면 할머니에게 화만 내게 될 것 같아 . 솔직히 말하는 게 낫겠어 ."
    },
    {
        "question":"자식들과 연락은 해 보셨어요 ?",
        "answer":"전화도 잘 안 받아 . 남편이랑 가끔 기분전환 삼아 커피 마시러 나가기만 해 ."
    },
    {
        "question":"혀가 둔해지셔서 간 맞추기가 힘드시군요 .",
        "answer":"내가 일부로 간을 안 맞추는 것도 아닌데 남편은 이해를 해주지 않아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하시고 싶으세요 ?",
        "answer":"따로 나가서 커피 한잔 해 볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 화난 기분을 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"오늘 밤에 시간 내서 한번 얘기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 할 수 있는 건 아무것도 없는 느낌이라 더 화가 나고 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 속상한 감정을 덜 느낄까요 ?",
        "answer":"다음엔 가족들과 좋은 곳에 나가서 기분전환 겸 외식을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"화가 난 기분은 어떻게 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"나가서 친구들과 함께 바람이나 쐬러 다녀오려고 해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 자녀의 마음을 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"또래 애들의 관심사도 좀 더 살펴봐야겠어 . 요새 고민이 많을거야  ."
    },
    {
        "question":"노후 준비를 하려는데 퇴직금이 적어서 짜증 나시겠네요 .",
        "answer":"조금만 더 달라고 요청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족이 운동하라고 헬스장을 등록해서 짜증 나시는군요 . 운동을 싫어하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"체력이 좋아진다는데 힘만 들고 운동 갔다 오면 피곤하기만 해 ."
    },
    {
        "question":"엄마의 잔소리 때문에 신경 많이 쓰이시는군요 .",
        "answer":"나한테 아무 말도 안했으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"우선 이유가 뭔지 단도직입적으로 물어봐야지 ."
    },
    {
        "question":"업무 능력이 아닌 다른 요인으로 비교당하니 밉다고 생각드시는군요 . 어떻게 대처하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"사실 그 동기라고 상사가 좋아서 살갑게 대하는 건 아니라고 생각해야겠어 . "
    },
    {
        "question":"좋았던 관계가 후에 예상 가능한 변수로 깨지는 것이 싫은거군요 .",
        "answer":"성격 문제로 애정 다툼이 커져서 경찰서까지 가는 경우도 있다고 들었어 . "
    },
    {
        "question":"친구가 자꾸 방해하는군요 .",
        "answer":"응 . 모든 일마다 모든 것이 다 안 좋다고 이야기하니깐 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"상사분이 어떤 부분을 주로 트집 잡아 말씀하시나요 ?",
        "answer":"아마 내가 말대꾸하는 게 마음에 안 들어 하는 것 같아 . 지적에 수긍하고 대답을 상냥하게 하면 나을지도 몰라 ."
    },
    {
        "question":"바쁜 매장에 진상 고객들 때문에 힘드신 거로군요 .",
        "answer":"판매 사원한테 너무 갑질을 해대는데 인격적 모욕감에 스트레스가 심해 . 당장이라도 그만두고 싶은 순간이 많아 ."
    },
    {
        "question":"반복되는 가족들의 결혼 성화에 지치셨군요 . 가족들이 똑같은 이야기를 반복해서 꺼내지 않게 할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"가족으로써 나를 위하고 걱정하는 마음으로 하는 소리라는 건 알아 . 하지만 그런 마음도 지나치면 내가 너무 스트레스 때문에 힘들어지니 나를 믿고 느긋하게 기다려 달라고 얘기할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 어떻게 하길 바라세요 ?",
        "answer":"나를 존중해주고 의견을 물어봐 줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편의 잔소리를 듣기 싫군요 . 어떠한 이유로 그런 생각이 드셨나요 ?",
        "answer":"내가 알아서 아껴 쓰고 있는데 자꾸 잔소리하니까 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"남자 친구 주변 여자들 때문에 신경 쓰이는데 그 마음을 이해받지 못해서 속상하신 거군요 . 혹시 이런 이야기를 들어줄 다른 사람이 있을까요 ?",
        "answer":"이런 얘기는 친구한테 못 하지 ."
    },
    {
        "question":"그런 기분을 풀 수 있는 방법이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"직장 동료들과 상사 험담하면 기분이 조금 나아져 ."
    },
    {
        "question":"각자의 일을 잘 해야 한다고 생각하는데 그렇게 되지 않아 답답한가 봐요 .",
        "answer":"아내가 집에서 빈둥대면서 계속 일을 미루는거야 . 집은 계속 지저분해지고 있고 . 잔소리도 귀찮다 이제 ."
    },
    {
        "question":"몸과 마음이 지치고 개인적으로 뭔가 할 틈을 낼 수가 없군요 . 어떻게 하면 지친 마음이 좀 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"하루에 단 몇 시간 만이라도 대신 아기를 돌봐줄 사람이 있으면 좋겠어 . 잠깐이라도 나를 위한 휴식이 필요한 것 같아 . 엄마에게 부탁드려봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"혼자서 밥값을 부담하는 게 부당하다고 여겨지시나 보군요 .",
        "answer":"맞아 . 그리고 오늘 같은 경우엔 저 녀석이 먼저 저녁 먹자고 불러낸 것이거든 ."
    },
    {
        "question":"구직사이트에서 알아보셨나 봅니다 . 혹시 다른 방법도 있을까요 ?",
        "answer":"코로나 일구 때문에 마음 놓고 나가질 못해서 인터넷으로만 알아봤었어 . 일자리 프로그램에도 참여해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"서로 어떤 불만이 있었나요 ?",
        "answer":"나는 친구가 옷 가격을 자꾸만 묻고 사지는 않아서 불만이었어 . 그리고 친구는 내가 천천히 쇼핑하는 게 싫었나 봐 ."
    },
    {
        "question":"기분이 안 좋으시겠어요 . 어떤 면에서 부족하다고 들은 거예요 ?",
        "answer":"성적이 부족할 거래 . 열심히 해도 안 되면 어째야 하지 ?"
    },
    {
        "question":"친구들이 별명으로 계속 놀려서 속상하셨군요 . 지금 친구들이 부르는 별명은 나에게 어떤 느낌을 주나요 ?",
        "answer":"부끄럽고 듣기 싫어 . 그 별명은 안 불러줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 괴롭혀서 지치셨군요 . 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"학교를 그만두거나 선생님께 진지하게 말씀드리려고 ."
    },
    {
        "question":"정말 화나고 짜증나시겠어요 . 이 상황에서 어떻게 하는 것이 도움이 될까요 ?",
        "answer":"나한테 자꾸 가방 맡기지 말라고 화를 냈지만 걔들은 비웃기만 해 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 자꾸 밀치고 괴롭히시는군요 . 어떻게 대응하고 싶은 마음이 들었나요 ?",
        "answer":"친구들한테 하지 말라고 화내고 싶은 마음이야 . 하지만 막상 괴롭힘 당하는 상황에서 화내지 못해 ."
    },
    {
        "question":"본인한테도 그럴까 봐 너무 무서우시군요 . 어떻게 해야 될까요 ?",
        "answer":"친구를 설득시켜서 선생님한테 신고하자고 해 볼까 ?"
    },
    {
        "question":"친구들이 일부러 나를 무시하고 있어 화가 나겠군요 . 이 상황을 해결하려면 어떻게 해야 될까요 ?",
        "answer":"내가 무엇을 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"그럼 어떻게 해야 될까요 ?",
        "answer":"오늘 방과 후에 선생님께 말씀드려 보려고 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 계속 숙제해 달라고 하는군요 . 어떻게 해야 될까요 ?",
        "answer":"선생님께 말씀드리거나 친구들한테 이제 못 해준다고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 나만 괴롭히는 이유가 무엇이라고 생각하셨나요 ?",
        "answer":"나도 잘 모르겠어 . 어떻게 이 상황을 해결할 수 있을지 막막해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 해결 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들한테 왜 그러냐고 솔직히 말해 볼래 ."
    },
    {
        "question":"부족한 공부 시간을 효율적으로 쓰고 싶은데 고민 중이시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"집으로 가는 동안 요약 노트를 보면서 공부해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 그렇게 이야기해서 속이 많이 상했군요 . 기분이 나아지려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"친구랑 맛있는 걸 먹으러 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"좋은 말을 해주신 적이 별로 없고 강요를 했군요 . 기분이 나아지려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"아빠가 뭐라고 이야기하던 내가 하고 싶은 걸 열심히 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 지금 상황을 잘 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 원하는 과를 엄마한테 잘 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"친구들과 노래방에 가서 노래 부르면서 스트레스를 풀 거야 ."
    },
    {
        "question":"열심히 했는데 정말 속상하시겠어요 . 어떻게 해야 지금 상황을 잘 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나 정말 열심히 했다고 한번 보라고 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 현명하게 이 상황을 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"엄마가 약속을 지키지 않으면 앞으로는 나도 약속 안 지킨다고 제대로 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 비아냥대서 기분이 상했겠군요 . 어떻게 해야 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"이번 시험을 잘 봐서 친구의 코를 납작하게 눌러줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 무시해서 기분이 나쁘겠어요 . 어떻게 해야 이 상황을 잘 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나도 무시하면서 성공하는 모습을 보여주려 해 ."
    },
    {
        "question":"행복하게 할 수 있는 일을 무시해서 기분이 나쁘겠어요 . 어떻게 해야 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"선생님께 삶의 목표가 돈이 아닌 하고 싶은 일을 하면서 행복하게 사는 거라고 말하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"친구들한테 그런 말을 들어서 많이 속상하겠군요 . 어떻게 해야 더 나은 상황이 올까요 ?",
        "answer":"내성적이어도 무조건 반장 선거에 나가서 열심히 해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"무시를 당해서 속상하겠군요 . 어떻게 해야 친구들이 이야기를 잘 들어줄까요 ?",
        "answer":"친구들한테 대화로 말을 무시하지 말라고 말할까 봐 ."
    },
    {
        "question":"먼저 풀어주실지를 고민하시는군요 . 어떻게 하는 것이 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"그냥 먼저 가서 용돈을 올려준다고 해야겠어 . 그게 마음이 편할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"직접 말씀하실지를 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"아무래도 자존심 때문에 안 되겠어 . 이야기를 안 하고 그냥 알아줄 때까지 기다릴래 ."
    },
    {
        "question":"고민 해결방법을 남편분께 여쭤보실지 고민이시군요 . 어떻게 하는 것이 나을까요 ?",
        "answer":"그냥 직접 물어볼래 . 그래야 둘의 관계도 잘 회복이 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아내한테 어떻게 말해야 할지 고민이시군요 . 어떻게 말하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"아무래도 아내와 산책을 하며 천천히 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에는 어떻게 결정하셨나요 ? 주변에 도움을 구할 분이 있으면 좋겠어요 .",
        "answer":"예전에 친구가 어떤 치과에서 치료받고 나았다고 했었는데 물어봐서 병원을 옮겨야겠어 ."
    },
    {
        "question":"한의원에 가서 약효가 없다고 상담하고 싶으시군요 . 어떻게 해야 좋은 방법이 될까요 ?",
        "answer":"아무래도 내가 가서 다시 상담을 받아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"휴직할지 퇴사를 할지 고민하고 계시는군요 . 현재 상황에서 어떤 방법이 더 좋을까요 ?",
        "answer":"아내와 좀 더 상의해서 결정해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들을 모아놓고 따끔하게 한 마디 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"자식들을 모아놓고 따끔하게 한 마디 해야겠어 . 부모를 공경하라고 말이야 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 딸과의 관계를 위해 할 수 있는 일은 무엇이 잇을까요 ?",
        "answer":"요즘 그 애의 관심사가 뭔지 아내랑 얘기를 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 바꿀 수 있을까요 ?",
        "answer":"아들에게 부족하지 않게 내가 좀 더 좋은 아빠가 되도록 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"어쩔 수 없지 . 내가 좀 더 일찍 집에 돌아오도록 노력하는 수밖에 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"계속 싸울 순 없으니 둘만의 시간을 한 번 보내도록 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 극복하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"가족들과 한번 진중한 대화를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 극복하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"아내와 이 일에 대해서 이야기를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내와 좀 더 진중한 대화를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 하면 바꿀 수 있을까요 ?",
        "answer":"아이들에게 따끔하게 한 소리를 해야겠어 . 밥상에서는 스마트 폰을 들여다보지 말라고 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 이 상황보다 더 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"딸과 좀 더 진중한 대화를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"학교 폭력 관련해서 설문조사를 시행했군요 . ",
        "answer":"나랑 별로 관계 없는 일인데도 집에 늦게 보내줘서 불만이었어 . 그런 건 그냥 관련 있는 사람들끼리 해결하면 되잖아 ?"
    },
    {
        "question":"걱정이 많으시겠어요 .",
        "answer":"이게 다 게임 탓이야 . 게임하는 걸 줄이고 이제부터 공부하는 데에 더 집중해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머니의 말이 듣기 싫으신 모양이네요 . 그럼 이제부터 어떻게 하실 생각인가요 ?",
        "answer":"엄마한테 말 할거야 . 내가 알아서 하겠다고 . 공부하라는 얘기 좀 그만 했으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 모친에게 불편한 심정을 표현할 수 있을까요 ?",
        "answer":"시간 되면 내가 알아서 할 거니까 염려하지 말라고 이야기드릴래 ."
    },
    {
        "question":"진짜 그렇네요 . 이제 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"우선 오해를 풀어보려고 . 사과를 받고 싶은데 안 해주겠지 뭐 ."
    },
    {
        "question":"친구들에게 어떻게 접근하셨나요 ?",
        "answer":"다른 친구들과 말하고 있길래 가서 말을 한건데 부담스러웠나봐 . 다른 방법을 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"신뢰하고있어요 . 잘할 거예요 .",
        "answer":"그래 . 내가 더 열심히하는 모습을 보여줄래 ."
    },
    {
        "question":"지금 느끼는 심정을 부모님께 상담해보신적있나요 ?",
        "answer":"아니 말해봐야겠어 . 무슨 이유로 다르게 대우하는지 궁금해 ."
    },
    {
        "question":"언니가 몰래 옷을 가져가서 많이 화나셨겠어요 .",
        "answer":"언니가 내 의상을 안 입었으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 언니에게 잘 이야기할 수 있을까요 ?",
        "answer":"우선 전화해서 짜증 내야지 ."
    },
    {
        "question":"어찌 말하면 진정성있게 들릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"전과 다르게 진심을 표현하여 자세하게 말씀드려봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 무엇을 할 건가요 ?",
        "answer":"그냥 불만 가지고 있다고 얘기하고 싶은데 내가 너무 민감한 것 같아서 말을 못하겠어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 이유로 그런 지시를 받게 되셨나요 ?",
        "answer":"공기가 움직이도록 문을 열어두라는데 다른점도 못 느끼겠고 불편하기만 해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 누나가 달라질 수 있을까요 ?",
        "answer":"얼른 대학이나 가버렸으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"그럴때마다 엄마께 뭐라고 얘기하시나요 ?",
        "answer":"그냥 시간되면 전부 공부하게 되어있다고 얘기하지 . 신경 좀 꺼주지 ."
    },
    {
        "question":"남편분께 침착히 말을 해보는건 어떨까요 ?",
        "answer":"그래야겠다 . 오늘은 짜증내지말고 반드시 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"좋은 성과 얻으셨으면 좋겠네요 . 항상 응원할게요 .",
        "answer":"오늘 테스트에서 떨어졌어 ."
    },
    {
        "question":"스스로에 대해 부정적인 생각이시군요 . 어떻게 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"이제라도 돈을 모아 야간대학에 다니면 어떨까 ?"
    },
    {
        "question":"혼자 지내다 보니 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"어쩌다 이렇게 된 건지 나 자신에게 실망스러워 . 내가 원한 삶을 이런 게 아니었는데 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들에게 구박을 듣게 되어 많이 속상하셨군요 .",
        "answer":"자꾸만 위축되고 작아져 . "
    },
    {
        "question":"남편분과 사이가 소원하신가요 ?",
        "answer":"수십 년을 소원하게 지냈으니 바로 좋아질리 없는데 대화 한번 받아주지 않으니 너무 외로워 ."
    },
    {
        "question":"빨리 사과하고 화해하면 좋을 텐데요 .",
        "answer":"그걸 알면서도 하지 않고 스스로 실망했다나 뭐라나 ."
    },
    {
        "question":"친구분이 고집대로 하시다 투자에 실패하셨군요 .",
        "answer":"그 이후 자기만 옳다고 고집하던 태도를 버리게 되었으니 교훈은 얻은 셈이지 ."
    },
    {
        "question":"남편분의 행동으로 많이 속상하신 것 같네요 .",
        "answer":"나중에 남편 얘기를 들어보니 정말 형편이 딱한 친구였어 . 내가 너무 각박한 마음인가 하는 생각에 곧 반성하였지 ."
    },
    {
        "question":"주변에 도와주실 만한 분은 없나요 ?",
        "answer":"글쎄 . 도움을 받는다고 취직할 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"조금 도움이 될 수 있을 것 같아요 .",
        "answer":"근처 산책이라도 나가봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"예방 접종을 안 하셨군요 .",
        "answer":"어제부터 열이 나고 몸이 아파 . 독감이면 어쩌지 ? 공연히 고집을 부렸나 봐 . 몸이 괜찮아지면 꼭 주사를 맞을 테야 ."
    },
    {
        "question":"부부간에 의사소통이 안 되다 보니 서로의 입장을 알지 못한 것이군요 .",
        "answer":"남편에 대한 원망도 있지만 원만한 결혼생활을 위해 내가 좀 더 신경을 썼더라면 어땠을까 하고 스스로에 대해 비난을 하게 되네 ."
    },
    {
        "question":"소득도 없고 걱정이네요 ! 다른 계획은 있으신가요 ?",
        "answer":"특별한 계획도 없고 나 자신이 너무 한심스러워 죽고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"남편분과 의사소통이 잘 안 되시는군요 . 어떻게 대화를 시작하면 좋을지 생각해 보셨어요 ?",
        "answer":"내가 성질이 급해서 화가 나면 소리부터 지르게 되는 거 같아 . 나도 이런 내가 싫을 때가 많아 . 가끔은 미안한 생각도 들어 . 내가 사과하면 받아 줄까 ?"
    },
    {
        "question":"사람들의 대우가 불편하게 느껴지는군요 .",
        "answer":"그렇지 인간관계가 너무도 좁아져 버린 느낌이야 . 내가 못나서 그래 . 왜 이렇게 우물 안 개구리처럼 살았는지 나 자신이 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"저학력으로 실망스러우시군요 .",
        "answer":"고령이고 저학력이라서 나 자신이 너무 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"생각만큼 쉽지는 않으신 모양이네요 .",
        "answer":"선생님께 질문하면 왠지 귀찮아하며 대충 알려주는 느낌이야 . 그럴 때는 빨리 못 알아들은 나 자신에게 실망하곤 해 ."
    },
    {
        "question":"배우지 못했다는 이유로 남들로부터 학대를 당한다는 생각에 괴로우시군요 .",
        "answer":"더 나쁜 건 바로 나지 . 공부하기가 싫어서 도망 다녔던 거 후회스럽고 못났던 내가 너무 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"그러한 경우가 생기면 어떤 점이 가장 신경이 쓰이시나요 ?",
        "answer":"나로 인해 다른 사람이 피해를 보고 회사에 누를 끼치게 된다는 생각에 내자신이 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 더구나 아드님한테 그런 얘길 들으면 더 속상하시겠어요 .",
        "answer":"두고 보라지 . 나도 주민센터 컴퓨터 문화 교실에 가서 제대로 배워서 본때를 보여줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"돈을 못 벌면 한심스럽다고 여기시나요 ?",
        "answer":"그건 아니지만 경제력이 없으면 혼자 살 수가 없지 않은가 ."
    },
    {
        "question":"스스로가 불쌍하다고 생각이 드시는군요 .",
        "answer":"더큰 문제는 대화 상대가 줄어드니 더 살아야 한다는 희망이 없는것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구분이 많이 없으신가요 ?",
        "answer":"이런 날 술 한잔 함께 할 친구 하나 없네 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하시는군요 .",
        "answer":"나는 발이 넓지도 않아 . 지금까지 무엇을 하며 살았나 나 자신이 실망스럽네 ."
    },
    {
        "question":"노인이 되시니 배우자와 함께 생활하는 것도 어려우신 것 같네요 .",
        "answer":"나이가 들수록 의사소통이 단절되어서 정말 외로워 ."
    },
    {
        "question":"가족들에게 어떻게 이야기해 보는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"나 자신이 너무 초라해 보여 ."
    },
    {
        "question":"어떤 얘기였는지 궁금해요 .",
        "answer":"건강을 잃고 보니 세상에서 가장 행복한 일이 건강하게 살아가는 것이라는 생각이 들더라고 하더군 ."
    },
    {
        "question":"얼마나 마음이 아프면 그러시겠어요 .",
        "answer":"모든 것이 원망스럽고 세상이 귀찮을 때가 자주 있어 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 많은 어려움이 있겠네요 . 주변에서 도움을 받을 만한 사람은 없을까요 ?",
        "answer":"자식들도 형편이 넉넉하지 않고 도움을 받을 만한 사람이 있지도 않아 ."
    },
    {
        "question":"멋진 자녀분이네요 .",
        "answer":"혼자서 잘 헤쳐나가겠지만 미안한 건 어쩔 수 없네 . 돈을 조금이라도 아껴서 뭔가 대비를 했었어야 했는데 ."
    },
    {
        "question":"정신적인 장애로 사람들이 멀리한다는 생각에 자신이 원망스러운 거군요 .",
        "answer":"없어져 버릴 용기 없는 내가 밉고 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"그러시다니 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"그러니 대인관계의 폭도 너무 줄어들었어 . 잘못 산 내가 실망스러워 자꾸 나를 탓하게 되네 ."
    },
    {
        "question":"월급으로는 생활이 힘들군요 . 소득을 올리려면 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"젊을 때 무언가를 공부하고 더 준비했어야 하는데 . 지금의 나로는 더 높은 소득은 얻을 수 없어 ."
    },
    {
        "question":"이런 마음을 추스리고 기분전환을 하기 위해 하시는 방법에는 어떤 것들이 있나요 ?",
        "answer":"마음을 추수리고 기분전환을 위해 산보 하곤 하지 ."
    },
    {
        "question":"친구분이 대학 졸업을 하지 않으셨나 봐요 .",
        "answer":"결혼한다며 자퇴한 자신이 밉다는군 .　"
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으셨군요 .　",
        "answer":"남편은 자신을 감싸주어야 하는 것 아니냐고 하시며 아주 서운해하시던걸 .　"
    },
    {
        "question":"많이 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"늙은 내 모습에서 자책감과 실망감이 밀려오는 감정을 어쩌지 못했다네 ."
    },
    {
        "question":"여건상 쉽지 않으신가요 ?",
        "answer":"나 스스로 학대받는 느낌이라 여건이 쉽지 않아도 공부를 해야지 ."
    },
    {
        "question":"그러실 수도 있겟네요 .",
        "answer":"다른 사람들을 흉보면서도 나도 그러니 나에게 실망하게 돼 ."
    },
    {
        "question":"그래서 자신에게 실망하셨군요 . 다른 뭔가를 해보려 하시나요 ?",
        "answer":"그런건 아닌데 여태까지 뭘 잘한게 없는것 같애"
    },
    {
        "question":"일자리를 많이 알아보시나요 ?",
        "answer":"여기저기 찾아보고 알아보는데 별로 없어서 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"대화에 참여가 어려우셔 외로움을 느끼시는 것이군요 . 그들의 관심사를 알아보실 계획은 없으신가요 ?",
        "answer":"용어가 어려워 들어도 잊어버려 . 나 자신이 정말 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"속상하시겠어요 . 배운 것이 없어서 자녀분들이 무시하는 것 같은 느낌이 드시나요 ?",
        "answer":"부모를 공경하는 자세가 없고 내 말이라면 무조건 듣지 않으니 내가 못 배웠다고 무시하는 것이지 . 많이 공부하지 못한 것에 후회가 돼 ."
    },
    {
        "question":"왜 사람 만나기를 꺼리는지요 ?",
        "answer":"왠지 사람 만나기가 싫어 . 그러다 보니 내가 왜 이러지 하며 나 자신을 질책해보지만 잘 안돼 ."
    },
    {
        "question":"자신이 혼자된 기분을 느끼셨군요 .",
        "answer":"있던 친구들도 사라졌는데 새로운 친구를 사귈 수 있을까"
    },
    {
        "question":"친구분 연락처를 모르시나요 ?",
        "answer":"별로 아는 친구도 없고 막상 전화하려 하니 할만한 친구가 없네 ."
    },
    {
        "question":"소외당하는 느낌이신가 봐요 . 속상하시겠어요 .",
        "answer":"무식한 노인네라고 자기네끼리 말하고 웃다가 나를 보면 말을 멈춰버려 . 이럴 땐 정말 내가 한심해 ."
    },
    {
        "question":"여름에는 수입이 줄어드시나 봐요 .",
        "answer":"좀 더 기반을 닦아 놨으면 그 정도는 아닐 텐데 한심한 부분이 있지 ."
    },
    {
        "question":"남의 일이라도 가슴 아픈 사연이네요 .",
        "answer":"나중에 나 자신을 보는 것 같아 나도 혼자 외롭게 늙다가 혼자 살게 될 것 같아 겁이 나 ."
    },
    {
        "question":"그 힘든 상황을 어떻게 견디셨을까요 ?",
        "answer":"나 자신의 실망스러운 모습을 어떻게 미화시켜서 남편에게 보일까 하며 많이 생각했지 ."
    },
    {
        "question":"세상의 변화가 빨라서 힘드셨던가 보네요 .",
        "answer":"퇴직하고 연락하는 사람도 없고 모든 게 너무 빨리 변해서 적응이 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"현실이 매우 힘드신가 봐요 .",
        "answer":"지금의 현실은 내 과거가 만든 거라고 확신하네 . 후회되는 삶을 살았거든 . 어리석었지 ."
    },
    {
        "question":"예전과는 아주 다른 종류의 업무를 하게 되어 허탈감이 크신가 보네요 . ",
        "answer":"어딜 가도 하대받는 느낌이야 . "
    },
    {
        "question":"중요한 결정에서 소외되었다는 생각을 하시는군요 .",
        "answer":"내가 부족한 게 많아서 나를 무시하는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편분은 원래 대화가 없는 분이신가요 ?",
        "answer":"평생을 애들 키우는 얘기만 했는데 이젠 관심사도 다르고 애들이 크니 더 이상 할 말이 없어 나만 버려진 것 같네 ."
    },
    {
        "question":"경제활동을 하지 않은 것이 후회되시나요 ?",
        "answer":"나한테 돈이 있으면 이렇지 않을 거야 .    "
    },
    {
        "question":"삶에 대한 열정을 갖고 계시지 않는군요 . ",
        "answer":"어디 한 군데 마음을 쏟을 데가 있어야 말이지 ."
    },
    {
        "question":"부자라고 결혼했더니  부자도 아닌데다 친정갈때 벌꿀사가자는 말에 화를 낼 정도로 인색한 사람이어서 실망스러웠겠어요  상처도 많이 받으셨구요",
        "answer":"정말 깍쟁이에다 인색한 사람이라 지금 결혼생활이 너무 불행해 . "
    },
    {
        "question":"서로 존중하며 배려해도 결혼생활은 힘들다는데 한쪽만 잘 한다고 되는 것도 아닌 것 같아 .",
        "answer":"나이가 차서 조급하단 생각에 결혼했으니 누굴 탓할 수도 없고 내가 사람을 볼 줄 몰랐던 거지 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 해야할지 가족들과 상의해보셨나요 ? ",
        "answer":"가족의 반대를 무릅쓰고 개업을 했는데 이렇게 실패해버리니 내 자신이 한심스럽기 그지없어 ."
    },
    {
        "question":"사람들에게 소리를 지르시는군요 .",
        "answer":"내가 소리를 지르니 내 옆에 아무도 없어 ."
    },
    {
        "question":"남편분께서 어머니 마음을 몰라줘서 불만이시군요 . 남편에게 불만인 점을 이야기하면 어떻게 반응하시나요 ?",
        "answer":"내가 말을 하면 잘라 말도 제대로 못하게 해 . 외롭고 나 자신도 실망스럽고 ."
    },
    {
        "question":"자격지심 때문인가요 너무 예민하게 받아들이는 게 아니가 싶기도 한데 .",
        "answer":"그럴 거야 예전에도 가끔 남들을 피하는 경우가 있었거든 자신감을 회복하고 활달한 행동을 보여야 할 건데 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"어떻게 살아야 할지 나에게 조언해줄 사람이 있었으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"자기 자신을 너무 미워하시는군요 . 어떻게 해야 친구분들께서 당신을 멀리하지 않으실까요 ?",
        "answer":"나 자신을 되돌아보고 내 장점은 키우고 단점은 극복할 거야 ."
    },
    {
        "question":"자존감이 낮아질 때는 어떻게 해야 전처럼 다시 자신감을 가질 수 있을까요 ?",
        "answer":"나도 언젠가 좋은 사람을 만나 결혼할 때가 올 그거로 생각하고 자신감을 가져야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 생각만 해도 너무 스트레스받아 ."
    },
    {
        "question":"실망스러운 감정을 느낄 때 깊게 빠지지 않기 위한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"회사에서 일을 더 열심히 해서 올해는 경제적인 안정을 이뤄야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"좋아하는 노래를 들으면서 기분 전환을 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 나아지기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"노인정에 가서 이야기를 나눌 수 있는 사람들을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"실망스러운 감정이 지속되지 않도록 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"선생님께 도움을 요청하려 해 . 그리고 나도 용기 내서 먼저 다가가 말을 걸까 해 ."
    },
    {
        "question":"지금 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친정 식구들에게 도움을 청해야겠어 . 가족들과 의논하는 자리를 마련하려 해 ."
    },
    {
        "question":"이 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그래도 이게 나니까 ! 내 장애를 떳떳하게 사랑하며 이 상황을 이겨 낼 거야 !"
    },
    {
        "question":"자신을 자책하고 계시는군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"우리 남편에게 많은 대화를 시도해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하기 위해서는 무엇을 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 ! 지금은 그냥 모든 게 다 나 때문인 것 같아서 우울해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 지금의 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"말실수를 했다고 . 내 마음은 그런 게 아니라고 친구에게 사과를 해야 안심이 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금까지의 날들이 후회가 되시는군요 .",
        "answer":"아이들에게 솔직히 말하고 도움을 받아야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"잘할 수 있는 것을 찾기 위해서는 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"다양한 경험을 많이 하면 찾을 수 있지 않을까 ? 그럴 수 있도록 많이 도전해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자신과 가족 모두를 위한 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"앞으로 더는 건강이 나빠지지 않게 치료도 잘 받고 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머님이 새로 학원도 보내주셨는데 더 힘이 드시겠군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"다음 시험에는 정신 차리고 지금보다 더 열심히 공부할 거야 ."
    },
    {
        "question":"예전에 비슷한 일이 있었을 때는 어떻게 대처하셨나요 ?",
        "answer":"예전에도 아들한테 갑자기 짜증을 낸 날이면 아들이 좋아하는 음식을 해줬지 ."
    },
    {
        "question":"공부를 못하는 사용자님에게 실망하고 무시하는 형이 밉군요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"형에게 날 무시하지 말라고 말하고 학원이나 과외를 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"일에 집중할 수 없어 비난을 받으시는군요 . 어떻게 해결하면 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 왜 이 일을 해야 하는지 차근차근 정리해보아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 행동을 하셔서 자신을 원망하고 계시는군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"아들을 찾아가 차분한 목소리로 위로를 해주어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"딸이 좋아하는 디저트를 사다가 사과해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님에 대한 실망감을 줄이고 희망 있게 살아갈 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"직업 상담을 좀 받아봐야겠어 . 그리고 간식비 등 줄일 수 있는 소비를 최대한 줄여야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자신이 잘 돌보지 못하는 것 같아 자신이 실망스러우시군요 .",
        "answer":"이런 생각이 들지 않도록 앞으로는 내가 더 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"말을 잘못한 것 같아 자신에게 실망하셨군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"벌써 저녁이니 딸이 좋아하는 피자 사주고 다시 얘기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"약해진 자신이 실망스러우시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"이런 나를 인정하고 외로움을 이기기 위해 노력해야지 . 노인정에 가서 친구나 사귀어볼까 ?"
    },
    {
        "question":"변한 본인의 모습으로 힘드시군요 . 앞으로 이 상황을 어떻게 극복해 나가야 할까요 ?",
        "answer":"가족들에게 갱년기로 인한 변화라고 이해해달라고 부탁해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"스스로 바보 같이 느껴져 괴로우시겠어요 . 이런 기분이 나아질 방법은 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"학벌은 사람의 일부일 뿐임을 잊지 말아야겠어 . 앞으로 그런 모임도 그만둘 거야 ."
    },
    {
        "question":"스스로 실망감이 크군요 . 이 상황을 어떻게 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"장애인도 근무할 수 있는 근무지를 알아보고 지원해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님 반응이 걱정되시는군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"매도 먼저 맞는 게 낫다고 먼저 말씀드려야겠지 . 다음엔 더 열심히 한다고 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 자신에 대한 실망을 없앨 수 있을까요 ?",
        "answer":"엠비티아이 검사를 해서 나한테 어울리는 직업이 뭔지 알아보고 그걸 목표로 삼아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"뭐든지 적어야겠어 . 기억을 못 하더라도 정보가 있으면 사람들과 잘 지낼 수 있겠지 ."
    },
    {
        "question":"엉망진창이라고 생각되는 이 상황에서 벗어나기 위한 좋은 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"멍청한 내가 어떻게 좋은 방법을 찾겠어 . 아침드라마 한 편 보면서 아무 생각도 안 해야지 ."
    },
    {
        "question":"하고 싶은 일을 정하지 못한 자신이 실망스러우시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"선생님이랑 진로 상담을 해보고 싶어 .  그래도 선생님은 날 잘 이해해주시거든 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서는 어떻게 하는 것이 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"나 같은 어려움이 있는 사람들과 대화해보고 싶어 . 학교 가서 교수님과 진로 문제도 상담해야지 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"진로 상담이나 적성검사 같은 걸 받아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"취업해서 일하고 있는 친구들 이야기를 들어보는 것도 좋을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"그런 기분에서 벗어나기 위해서는 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"작은 일이라도 사소한 그것부터 도전해봐야겠어 . 해보지 않고서는 모르니까 ."
    },
    {
        "question":"지금 매우 우울한 기분이시군요 . 이 기분을 해소하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"뭘 해야 할지도 모르겠고 지금 뭔가를 시작하기도 늦은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 기분에서 벗어나기 위해 무얼 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"꾸준히 치료받아보고 이직을 준비하는 게 좋겠지 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"앞으로 나 스스로 할 수 있는 걸 만들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"몸도 아프시니까 마음이 더 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"딸이랑 얘기를 해보니까 그래도 날 이해해주는 것 같아서 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"실망스러운 감정이 지속되지 않도록 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"힘들더라도 내가 먼저 다가가 봐야겠지 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 해보면 좋을까요 ?",
        "answer":"나를 즐겁게 하고 잘할 수 있는 게 뭔지 더 깊이 생각도 하고 이거저거 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으시군요 . 어떻게 해야 상황이 좀 더 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"어머니 아버지랑 얘기를 해봐야겠어 . 내가 더 독립적으로 살 게 좀 도와달라고 ."
    },
    {
        "question":"본인뿐만 아니라 가족끼리의 마찰로 마음이 힘들었군요 .",
        "answer":"부모님과 대화해서 절충안을 찾고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"하고 싶은 일을 찾지 못한 자신이 실망스러우시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"졸업을 최대한 미뤄야 하나 고민돼 . 교수님이랑 상담해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 부모님이 싸우시면 어떻게 화해하셨나요 ?",
        "answer":"두 분이 진지하게 대화할 수 있는 시간이 필요할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구를 찾아가서 사과하고 작은 선물을 하나 사줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"원망스러운 감정을 없애기 위한 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"어머니 생활비를 좀 줄이고 아이들 학원을 그만 다니게 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나려면 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"다이어트를 해야 하는데 너무 힘들어서 자꾸 포기하게 돼 . 헬스클럽에 가봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"학원을 열심히 다니며 노력하셨군요 . 그럼 이제 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 부모님과 대화를 해보고 나서 잘못된 부분을 바로잡고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"인생을 잘못 살았다는 생각에 힘드시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 내 힘으로 할 수 있는 게 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아내의 부탁에도 일을 그르쳐서 더 마음이 불편하시군요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"처음부터 기죽지 말고 자신감을 가지고 열심히 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"중요한 약속을 자주 깜빡하시는군요 .",
        "answer":"중요한 일들은 잘 보이는 곳에 적어놔 기억해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자신감을 잃어버리셨나 봐요 . 전에 이런 슬럼프가 오면 어떻게 극복하셨나요 ?",
        "answer":"나 자신을 좀 더 사랑하고 아껴야겠어 . 그리고 내 삶의 원동력을 찾아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 아버지께 미안한 마음이 사라질 수 있을까요 ?",
        "answer":"아버지와 대화를 해서 아버지의 마음을 풀어드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 가족들과 더 잘 지낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"아들 녀석이 더 이상 나에게 실망하게 둘 순 없어 . 오늘 가족들에게 사과하겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"딸이 좋아하는 케이크 가게에 같이 가서 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 조금이라도 벗어나기 위해 가장 자신 있게 해 볼 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"친구들한테 내가 뭘 잘할 거 같은지 물어보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"후회만 늘어나시는군요 . 지금 할 수 있는 일에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"남아있는 사람들에게 잘해주고 노인정 같은 곳에서 새로운 좋은 친구들을 사귀어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자신을 비난하게 되시는군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"자녀들과 밖에 나가서 놀고 맛있는 것도 먹으면서 사이를 다시 좋게 만들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"뭐라도 해야겠어 . 그래도 두 손은 남아있으니까 컴퓨터 쪽이나 글 쓰는 쪽을 공부해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각이 드셨군요 . 그럼 어떻게 하면 기분전환이 되실까요 ?",
        "answer":"나를 위해서 할 수 있는 일을 찾아보려고 해 . 돈도 벌면서 즐거운 일을 찾아볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"감정을 다스리기 위해 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"앞으로는 한 번 더 생각하고 말하는 연습을 해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"하고 싶은 일이 없으시군요 . 뭘 해야 할까요 ?",
        "answer":"남들이 일하는 모습을 봐야 뭐라도 되고 싶지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"지금부터라도 노인학교에 찾아 가봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 부모님과의 갈등을 해결하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"부모님에게 미안하다고 사과해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 어떤 일을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"딸에게 미안하다고 말하고 싶어 . 그리고 다음에 잘 보면 된다고 위로해줄래 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황을 바꾸려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"이번 연도에도 취직을 못 하면 영영 기회는 없을 거야 . 이번에는 꼭 살을 뺄 거야 ."
    },
    {
        "question":"딸과의 관계를 회복하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"딸에게 용서를 구하고 다시는 같은 짓을 반복하지 말아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"성격을 바꾸면 될까 ? 하지만 이게 내 성격이라 바꾸기 쉽지 않아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 어떤 걸 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 나 자신이 너무 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"자신이 한심하게 느껴지시는군요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아르바이트라도 하면서 다시 진로에 대해 생각해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자격이 없다는 생각이 드신다니 힘드시겠어요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"스스로 조절하는 게 힘드니 딸에게도 이해시켜야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"예전에는 이런 기분이 들었을 때마다 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"좋아하는 노래를 듣고 차 한잔을 마시면서 마음을 가라앉혔어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 어떤 행동을 하지 못한 자신이 실망스러울 때는 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"지금이라도 그 행동을 해야 나중에 후회하지 않을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"걱정이 많으시겠어요 . 다른 경쟁력을 살릴 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"부족한 부분이 있는 만큼 더 스펙을 쌓아야지 ."
    },
    {
        "question":"자신에게 실망하셨군요 . 이 기분이 나아지려면 무엇을 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"아무 의미 없는 친구의 말을 무시해버리고 나의 일에 집중해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"못난 아들이라는 생각이 들어 힘드시겠어요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님께 용서를 구하고 반성의 자세를 보여드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자식과 손주 간 소통을 잘 하기 위한 방법이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 전통 윷놀이를 알려주면 관심을 좀 가져주려나 ? 한번 이야기 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무리하는 바람에 다치셔서 후회되시는군요 .",
        "answer":"난 이미 망해버렸어 . 재활도 하고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 것이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"다른 사람들과 차별화된 무언가를 찾아야 하는데 찾을 수 있을지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"마음만 다잡고 행동으로 옮기지 않은 것이 후회되는군요 . 앞으로 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"앞으로는 마음만 먹지 말고 행동하도록 해서 하고 싶은 일을 찾으려고 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어날 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"이제라도 공부를 해야겠어 . 조금씩 배우다 보면 괜찮아지겠지 ."
    },
    {
        "question":"현재 이러한 상황에서 할 수 있는 일이 어떤 것일까요 ?",
        "answer":"일단 일을 배우면서 나만의 기술을 터득해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황에서 최선의 방법은 무엇일까요 ?",
        "answer":"지금이라도 새로운 무언가를 배워서 나의 경쟁력을 높여야겠어 ."
    },
    {
        "question":"뜻대로 되지 않아 속상하신 것 같아요 . 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 더 힘내서 최선을 다해야겠지 . 포기할 수는 없으니까 ."
    },
    {
        "question":"지금 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"치매에 걸리더라도 가족들이 최대한 상처 받지 않고 떠나가지 않도록 노력하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 상황에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 나한테 도움을 줄 사람이 있었으면 좋겠다 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분이 나아지기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 같이 취업 준비하는 친구들이랑 만나서 이야기나 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 상황이 좋아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"나라에서 지원을 받을 수 있는지 복지정책을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 대인관계를 원만하게 만들 수 있을까요 ?",
        "answer":"치매 증상을 완화할 방법을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 진심 어린 마음을 전할 다른 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"전화로 하기엔 가벼울 것 같아서 말이지 ."
    },
    {
        "question":"이런 부정적인 감정에서 벗어나려면 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"친구와 얘기를 나누러 나갔다가 올래 ."
    },
    {
        "question":"몸이 불편하셔서 스스로 실망하셨군요 . 앞으로 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"몸이 아파도 할 수 있는 게 무엇인지 묻고 싶어 . 인터넷을 통해 사람들에게 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"직업을 잘못 고르신 거 같아서 많이 힘드시군요 . 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"남는 시간에 할 수 있는 일이 있는지 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 그 상황을 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나는 눈이 안 좋아도 잘할 수 있는 직업을 찾아서 그 직업에 최선을 다할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 그 기분을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 남편에게 먼저 말을 걸어서 사이가 다시 좋아지도록 노력할게 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 화를 냈던 것에 대해 아들의 기분을 풀어지게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아들에게 전화나 메시지를 보내서 구체적으로 이야기해서 사과의 뜻을 전달해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서 무엇을 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 그동안 한 가지 목표만 보고 달려와서 그런지 지금은 그냥 쉬고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"뚱뚱해서 진로를 결정할 폭이 좁아지는군요 .",
        "answer":"뚱뚱하다고 하고 싶은 일을 못 하진 않아 . 그리고 친구들에겐 놀리지 말라고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아빠한테 죄송하다고 사과드리고 대화하면 기분이 나아질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 벗어날 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"부족한 부분을 채우고 이겨내기 위해서 남들보다 조금 더 열심히 해야 할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편이 최선을 다하신 것도 있어 더 힘드시겠어요 .",
        "answer":"시간을 가지고 남편을 보내주어야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 조금이라도 벗어나기 위해 가장 자신 있게 해 볼 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"우선 좀 쉬면서 내가 무엇을 할 수 있을지 고민을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자녀의 생일에 약속한 것을 지키지 못하셨군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"지키지 못한 이유를 설명과 함께 진심으로 사과하고 지금이라도 약속을 지켜야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있었을 때는 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"아이가 좋아하는 걸 함께 했어 ."
    },
    {
        "question":"그 일이 여러 가지로 힘들게 하는군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"가족들과 이 문제에 대해 얘기를 해봐야겠어 . 내가 힘들다는 것도 같이 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"흔들리지 않고 나의 길을 묵묵히 걸어가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"잘 넘어갈 수 있을 줄 알았는데 실망하셨군요 . 어떻게 하면 어려운 시기를 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"혼자 삭히지 말고 병원에 다니면서 갱년기 약을 먹는 것이 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"의사가 되기 위해 할 수 있는 일이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"나 핸드폰을 꺼두고 맨날 독서실을 가서 공부할래 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"부모님께 진심으로 사과드리고 이야기를 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 관계 문제를 풀어나갈 수 있을까요 ?",
        "answer":"동기에게 진심으로 사과하고 맛있는 밥을 사야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 상황을 조금이라도 개선할 수 있는 방법에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"부모님께 사실대로 말씀드리고 빨리 재수 준비해서 좋은 대학 꼭 들어갈 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"아내에게 내 기분을 털어놓고 응원을 받을 거야 ."
    },
    {
        "question":"현재의 기분을 나아지게 하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"부모님께 진지하게 말씀드려봐야겠어 . 나도 노력할 테니 더 이상 싸우지 말라고 말이야 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"그때도 이렇게 불안에 떨며 지냈어 . 내가 할 수 있는 건 아무것도 없어 ."
    },
    {
        "question":"실망스럽고 괴로운 마음이 크시군요 . 앞으로 어떻게 하면 지금보다 발전할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나조차 내 인생을 실패했다고 생각하고 싶지 않아 . 다시 한번 도전해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"자신감을 잃으셔서 많이 힘드시겠어요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"운동도 하고 나를 사랑하고 가꾸고 모임 같은 곳에도 자주 나가봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 지금의 어려움을 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"듣자 하니 노인들한테 주는 일자리 정책이 있다니 내일 주민 센터에 가 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자신이 한심하고 실망스럽다 느끼시는군요 . 이 감정에서 빠져나오기 위해 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"기분 전환을 할 수 있는 노래를 들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 해결할 수 없는 문제인데도 심한 말을 하셔서 더 힘드시군요 .",
        "answer":"부모님께 진심으로 사과드리고 나에게 많이 실망하셨는지 얘기를 들어보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"몸이 불편해 세상을 어떻게 살아야 할지 고민이시군요 . 어떻게 헤쳐나가면 좋을까요 ?",
        "answer":"잘 살 수 있다고 위로받고 싶어 . 오늘 저녁에는 친구를 만나서 이야기를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각에서 벗어나길 위해서는 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"내가 진짜 하고 싶은 것과 잘하는 것을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"불안감을 해소하기 위한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"늦지 않았다면 내가 하고 싶은 게 뭔지 알아서 앞으로의 방향을 정하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"소중한 친구를 잃게 될까 봐 불안하시군요 . 앞으로 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"지금의 내 상황을 있는 그대로 사실대로 말하고 이해를 구해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이와 비슷한 일이 있었을 때는 어떻게 하셨어요 ?",
        "answer":"남편에게 솔직하게 감정을 털어놓았던 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 비교가 되어 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"이제 와서 후회하면 뭐 해 . 생각이 짧은 내 탓이지 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"나를 너무 싫어하지만 말고 더 열심히 취업에 도전해야겠다 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 자신에 대한 생각을 바꿀 수 있을까요 ?",
        "answer":"누구라도 나한테 열심히 잘 살았다고 얘기해주면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"공부를 잘하지 못한 자신에게 실망을 하고 계시는군요 .",
        "answer":"엄마 아빠가 더 이상 다투시지 않게 내가 갈 길을 정하고 정확하게 이야기를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"한심하다는 생각이 들 때 가장 자신 있게 해 볼 수 있는 일이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"다시 힘을 내서 다른 일자리를 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 속상한 기분이 조금이라도 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"시험 결과를 떠나서 과정 중에 최선을 다했으니 스스로 고생했다고 말해줄 순 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 벗어나기 위해 무엇을 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"사실 새로운 직장을 알아보고 있어 . 하지만 나이 든 사람을 좋아하는 곳이 없어 ."
    },
    {
        "question":"노력한 만큼 결과가 나오지 않아 속상하시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"이대로 좌절하지 말고 내가 취업을 위해 무엇이 부족한지 찾아서 더 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아이에게 진심으로 사과하고 다시 예전처럼 잘 지냈으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금부터라도 친구와 관계를 돈독히 할 수 있는 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"그동안 소원했던 친구들에게 밥 한 끼 같이 먹자고 해보는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 할 수 있는 일이 무엇일까요 ?",
        "answer":"일단 대학에 들어가서 열심히 해보는 수밖에 . 한 번 더 부모님을 설득해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"후회되는 마음을 나아지게 하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"딸에게 사과를 해야겠어 . 내가 얼마나 미안하고 자책하고 있는지 전해야지 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 어떻게 하는 것이 사용자님에게 도움이 될까요 ?",
        "answer":"남편과 함께 부부 상담을 받아보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들과 더 대화를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"불안감을 줄이려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"지금 실천할 수 있는 작은 것부터 하나하나 목표를 세워봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"스스로에게 실망감이 드셨군요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"동기에게 먼저 미안하다고 사과할 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"아들하고 이야기를 해서 게임을 하는 시간을 정해놓고 하자고 해볼까 봐 ."
    },
    {
        "question":"힘든 심정을 해결할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"저녁에 친구 녀석이랑 술이나 한잔해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"스스로에 대한 실망감이 크시군요 . 자존감 회복에 도움이 될 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"조금 쉬는 시간을 가지면서 인생에 중요한 것이 뭔지 다시 한번 생각해 보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"이제 어떻게 해결하면 좋을 것 같으세요 ?",
        "answer":"그래도 지금 이 상황을 이겨내고 자기소개서에 잘 녹여서 취업에 도전해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나 자신이 실망스럽지만 노력해서 취업해야지 . 계속 비난해서 뭐 하겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 폐경으로 인한 우울함을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"산부인과에 가서 여성호르몬 치료에 대해서 상담 받아볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"속상한 마음이 크시겠어요 . 그런 속상한 마음을 어떻게 하면 풀릴까요 ?",
        "answer":"일단 엄마 건강이 좋아지도록 옆에서 병간호를 해줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 같은 상황에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"지금 상황에서 나의 목표를 찾을 수 있게 책을 읽어보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 기분이 나아지려면 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"조금씩 남편과 함께하는 시간을 늘려 가까워지도록 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"비슷한 경우로 따돌림을 당해 더 힘드시군요 . 앞으로 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"잘 풀리지 않더라도 그 애들에게 왜 그랬냐고 묻고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 병원에 가서 상담을 받아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 할지 몰라 많이 우울하시군요 . 어떻게 하면 기분이 좀 나아질까요 ?",
        "answer":"그냥 앞으로 어떻게 해야 할지 생각해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"목표와 책임감 부재로 고민이 많으시군요 . 어떻게 하면 현재 고민을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"지금 나 자신을 잘 알아가는 것부터가 첫 시작이겠지 . 더 많은 생각을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자신의 장애로 부모님과 갈등이 일어났다고 생각하시는군요 . 어떻게 해야 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"이런 갈등에서는 대화만 한 방법이 없겠지 . 서로의 이야기를 듣는 시간을 가져야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 것이 지금이 기분을 나아지게 하는데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"손찌검을 한 것에 대해 딸에게 사과를 제대로 해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"스스로에게 많이 실망하셨군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"패배자가 된 기분이야 . 아무것도 하고 싶지가 않아 ."
    },
    {
        "question":"스스로에게 크게 실망하신 것 같아요 . 어떻게 하면 지금 이 상황을 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"늦었지만 자격증 시험에 도전해서 돈을 더 벌 수 있는 다른 직업에 도전해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"딸에게 막말한 것이 마음에 걸리시는군요 .",
        "answer":"내가 막말을 한 것도 있고 내가 엄마기도 하니까 먼저 사과를 해서 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각이 들어서 속상하시겠어요 . 앞으로는 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"갈등상황에서 화가 나더라도 일단 흥분을 가라앉히고 이성적으로 대화를 하려고 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 극복하기 위해 무엇을 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"자꾸만 나를 탓하게 되고 너무 힘들어서 병원에서 정신과 상담을 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 감정에서 벗어나기 위해서 할 수 있는 것은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"무언가 해야 할 일들을 찾아서 내가 더 열심히 살아봐야지 ."
    },
    {
        "question":"정말 속상하실 것 같아요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"스펙을 더 쌓아 좋은 직장이라도 구하도록 애써봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 일이 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"육아휴직을 제출하고 같이 아이를 돌봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"소극적인 성격이라 아직 말을 못 하고 계시네요 . 어떻게 하면 좋을지 생각해볼까요 ?",
        "answer":"유튜브나 다른 사람의 조언을 듣고 자신감을 갖고 여자 친구에게 고백해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"밖에 함께 나감으로써 이런 일이 생겼군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"돌이킬 수 없는 일이니 나에게 좀 더 생각할 시간을 주고 마음을 추스를래 ."
    },
    {
        "question":"챙겨주지 못한 거 같아 자존감이 낮아지셨군요 . 이전에 이런 일이 있었을 땐 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"밤새 대화로 서로를 위한 해결방법을 찾았어 . 이번에도 그런 시간을 만들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결할 수 있으려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"조금 미안하지만 과외를 받게  해달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"행복하지 않을 때는 어떻게 하면 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"나만의 휴식 시간을 가지면서 생각을 정리하는 시간이 필요할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"다른 학원으로 옮겼는데도 성적이 안 나오셨군요 . 어떻게 하실 생각이세요 ?",
        "answer":"부모님과 더 얘기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자신의 행동에 많이 실망스러우셨군요 . 지금 기분에서 어떻게 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편과 찍은 사진을 보면서 위로해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"핸드폰 사용이나 다른 취미생활 시간을 줄여서라도 다음 시험에서 성적을 꼭 올릴 거야 ."
    },
    {
        "question":"마음처럼 되지 않아 힘드시겠어요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"친한 친구를 만나서 마음을 좀 털어놓아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"게임하는 시간을 줄이고 앞으로 더 열심히 공부해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 벗어나기 위해서 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"사람이나 많이 만나고 다녀야지 . 속마음을 어디 가서 털어놓으면 한결 나아질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"엄마에게 이번 시험성적을 알려드리고 다음 시험엔 더 열심히 하겠다고 말씀드리고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금 감정에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"너무 힘들어서 나도 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 걱정을 덜 수 있을까요 ?",
        "answer":"나보다 공부 잘하는 친구에게 어떻게 공부했는지 물어봐야겠어 . 다시는 부모님을 실망하게 하고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황이 반복되게 하지 않기 위해 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 내 자존감을 키우기 위해 자기계발서를 읽어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"모든 게 당신 탓 같아서 실망스러우시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 너무 갑작스러워서 대책을 세울 틈도 없었어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 것이 지금의 기분이 나아지게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"선생님께 성적에 관한 상담을 요청해보아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황에서 어떻게 하는 것이 최선의 방법일까요 ?",
        "answer":"나의 아픔을 나눌 수 있고 내가 모든 것을 말할 수 있는 사람을 찾아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"옷 가지고 비교하였군요 . 어떻게 하면 상황이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"직장에 친한 동생이랑 카페 가서 김 과장 욕 좀 시원하게 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결할 만한 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"집안일을 적당히 나눠서 하는 게 좋을 것 같기는 해 ."
    },
    {
        "question":"이 문제에 대해 이야기를 나눌 다른 친구가 있나요 ?",
        "answer":"괜히 뒤에서 험담하는 꼴이 될까 봐 조심스럽네 . 차라리 직접 말하는 게 나을 수도 있겠다 ."
    },
    {
        "question":"안 좋은 기분을 전환하기 위해서 어떤 일을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아무 생각 없이 월차 내고 하루만 쉬고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"시어머니 세대는 아들로 대를 이어야 한다고 생각하던 세대인가 보군요 .",
        "answer":"내 딸들이 아들이 아니라 차별받는 것은 견딜 수 없어 ."
    },
    {
        "question":"속사정을 모르는 시누이의 말에 짜증이 나겠군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"날씨가 좋으니 산책을 해볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"이 문제에 대해 알고 있을 만한 사람이 있을까요 ?",
        "answer":"아내에게 혹시 치우지 않았냐고 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"진료를 받아도 계속 아파서 의사들을 믿지 못하시는군요 . 이 문제를 해결하기 위해 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"어떤 치료를 하고 있는지에 대해 의사에게 알기 쉽게 설명해 달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부끄러워 짜증이나 화가 나기도 하셨군요 . 이 어려움을 해결할 방법에 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"아내에게 솔직하게 말하고 간병인을 부르는 건 어떠냐고 물어봐야겠어 . 지금 아내도 힘들 테니 말이야 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 개선할 수 있는 다른 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"건강을 해치지 않을 만한 다른 취미를 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"오해받는 상황이 힘드시겠어요 . 이 상황을 변화시키기 위해 할 수 있는 일이 없을까요 ?",
        "answer":"만나는 사람들에게 내 어려움을 미리 말해야겠어 . 미리 알면 오해할 일이 줄어들겠지 ."
    },
    {
        "question":"지병 때문에 고기를 못 드셔서 짜증이 크시겠군요 . 기분을 나아지게 할 방법에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"고기와 함께 구운 버섯이라도 많이 먹어야겠어 . 고기 향이라도 느끼지 뭐 ."
    },
    {
        "question":"차도가 없는데 병원에 있으려니 답답하고 화가 나시겠군요 . 이 기분을 나아지게 할 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"병실에서 할 만할 일을 좀 찾아봐야겠어 . 마음을 다스릴 수 있는 책을 읽어 볼까 ."
    },
    {
        "question":"미래에 대한 걱정으로 화가 나고 짜증이 나시는군요 . 주변에 이 문제를 도와줄 만한 사람은 없을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 도와줄 수 없냐고 물어봐야겠군 . 나도 소일거리를 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"매일 현미밥만 먹어 질리고 짜증 나는군요 . 이 문제를 해결할 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"아내에게 현미밥도 좋지만 가끔씩은 다른 것도 해 줬으면 좋겠다고 부탁해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"몸은 아픈데 할 수 있는 것은 없는 것 같아서 화가 나시는군요 . 어떻게 하면 이 기분에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"나와 같은 환자들이 모여 있는 카페에 가입해서 다들 어떻게 극복하고 있는지 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"너무 아파서 화가 날 때 도움을 줄 수 있는 사람은 없을까요 ?",
        "answer":"내 친구 중 아주 웃긴 애가 한 명 있어 . 그 친구와 이야기하면 기분이 풀리려나 ?"
    },
    {
        "question":"주사를 맞기 전부터 맞을 때까지 화가 나는 상황이시군요 . 어떻게 하면 화를 가라앉힐 수 있을까요 ?",
        "answer":"친한 친구와 대화를 하며 아픔을 잊어 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결하기 위해 지금 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"조만간 인사팀에 전화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"취직해서 돈을 벌 생각이시군요 . 고민을 들어 줄 사람이 주변에 있을까요 ?",
        "answer":"공부를 잘하는 선배에게 도움을 청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"두 분 다 일하시는데 남편이 가사를 돌보지 않아 화가 나시는군요 . 어떻게 하면 이 기분을 풀 수 있을까요 ?",
        "answer":"솔직히 대놓고 남편에게 말해야지 . 제발 가사 좀 분담하자고 ."
    },
    {
        "question":"집안일을 혼자 다 하시는군요 . 지금의 그런 기분에서 벗어나기 위해서 해볼 수 있는 것이 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"다른 일은 몰라도 설거지만이라도 도와 달라고 설득하면 남편이나 애들도 달라지겠지 ."
    },
    {
        "question":"쌀밥만 고집하는 딸 아이 때문에 답답하시겠어요 .",
        "answer":"앞으로는 규칙적으로 잡곡밥을 계속해 주면 잡곡밥도 점점 좋아하게 되겠지 ."
    },
    {
        "question":"그런 행동을 할 때마다 화가 나시는군요 . 지금 상황을 해결하기 위해 어떤 시도를 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"회사 사수의 잘못된 행동에 대한 증거를 모아서 부장님께 말씀드릴 거야 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 그런 말 한 적 없다고 잡아떼서 기분이 나쁘셨군요 . 이 상황을 어떻게 진전시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"엄마한테 따져야겠어 ."
    },
    {
        "question":"복잡한 상황이네요 . 이전에도 이와 같은 상황 속에서 잘 헤쳐나가지 않았나요 ?",
        "answer":"이전에는 솔직하게 가족들에게 말을 했었어 . 이번에도 그렇게 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"결혼 문제로 다투셔서 걱정스러우시겠어요 . 이럴 때 고민 들어줄 친구 있을까요 ?",
        "answer":"글쎄 이런 걸 누구한테 말할 수 있을까 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람들을 배려하지 않는 모습에 화가 나시는군요 .",
        "answer":"응 . 그래도 앞으로는 화를 참아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드셨을 텐데 서운하셨겠어요 . 상대방은 어떻게 해주기를 원하나요 ?",
        "answer":"너무 성급하게 결정하지 말고 같이 상의 좀 하자고 하네 ."
    },
    {
        "question":"이처럼 반복되는 문제를 해결할 방법이 있지 않을까요 ?",
        "answer":"녹음이나 문서로 기록을 모아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"새로운 진로에 대해 고민이신 것 같아요 . 이럴 땐 누구와 이야기를 나눌 수 있나요 ?",
        "answer":"주위 선배들을 만나보려고 해 . 아무래도 경험이 쌓인 분들에게 조언을 구하면 나도 해결 방법이 떠오를 것 같거든 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각이 들 정도로 친구의 일방적인 행동이 반복되어서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"이유를 물어보면 내 생각은 해주지 않는 것 같고 미안하다는 말도 제대로 이야기하지 않아 ."
    },
    {
        "question":"시험 기간이 얼마 남지 않아 친구분들이 배려해주셨다는 이야기군요 .",
        "answer":"응 . 그래도 나는 여전히 서운하지만 나를 생각해주려고 한 건 고맙기도 해 ."
    },
    {
        "question":"불쾌한 감정 때문에 흥분하신 것 같아요 . 무엇을 하면 화가 누그러드나요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 지금은 너무 기분이 나빠서 뭘 하고 싶지가 않아 ."
    },
    {
        "question":"겉과 속이 다른 상대에 의해 피해를 보신 경험이 있나요 ?",
        "answer":"친하게 지내던 친구가 뒤에서 내 욕을 하고 다니더라고 . 너무 싫었어 ."
    },
    {
        "question":"남자친구가 트집을 잡으시는군요 . ",
        "answer":"내가 고른 숟가락도 마음에 안 든대 . 매사에 꼬투리를 잡는 것처럼 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"같은 문제가 반복돼서 지치신 것처럼 들려요 . 이 문제를 이야기할 사람이 있나요 ?",
        "answer":"팀장님께 말씀드려보는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"해야 할 일이 많은데 모든 걸 떠맡은 것 같은 기분이 드시는군요 .",
        "answer":"그냥 내버려 뒀더니 지금까지 나 혼자서 모든 걸 다 했어 . 오늘 상의해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"다른 연인들과 비교돼서 불만스럽게 느끼는군요 . 남자친구가 기념일을 잊지 않게 하는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"내년 새해에 달력이라도 선물해줘야 할까 봐 . 일 년 동안 모든 기념일을 달력에 다 표시해서 줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"잔소리 때문에 기분이 상하셨군요 .",
        "answer":"그래도 공연히 큰소리를 쳐서 기분이 좋지 않아 ."
    },
    {
        "question":"노후 준비를 위한 자금이라 더 신경이 쓰이시는군요 .",
        "answer":"맞아 . 그래도 차분히 기다려야지 ."
    },
    {
        "question":"친구가 결혼하는데 왜 짜증이 나시나요 ?",
        "answer":"그 친구에 비해서 나는 정말 안 예쁜 것 같아서 . 그래서 연애도 못 하고 있는 건가 ? 짜증 나고 우울해 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 서운한 감정이 생겼을 때 어떻게 해결하시나요 ?",
        "answer":"보통 대화로 풀었어 . 이번에도 직접 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"스트레스 해소 카페에서 소품을 부수면서 스트레스를 푸시는군요 .",
        "answer":"응 . 막혔던 가슴이 뚫리는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"결혼 강요에 많이 힘들어 하시는군요 . 짜증 나는 마음을 푸는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"여행을 한번 다녀올까 해 ."
    },
    {
        "question":"부하 직원이 일 처리를 잘못해서 힘드시겠어요 . 어떻게 해결하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"교육을 좀 더 철저히 시켜야겠어 ."
    },
    {
        "question":"심지어 생일날인데도 쉬지 못하고 등산을 해야 한다니  피곤하시겠어요 . ",
        "answer":"정말 짜증 나고 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"첫날이라 참고 배려해주셨군요 .  ",
        "answer":"며칠 더 두고 볼 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"친구분의 짜증으로 기분이 상하셨군요 . 짜증 낸 이유를 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"전혀 짐작이 안 가 ."
    },
    {
        "question":"스트레스가 많으시겠어요 .",
        "answer":"신경 쓰고 싶지 않은데 쉽지가 않네 ."
    },
    {
        "question":"실수를 줄이기 위해 신입사원에게 어떻게 얘기를 하는 게 좋다고 생각하시나요 ?",
        "answer":"늦어도 좋으니 꼼꼼히 일처리를 하라고 말하려고 ."
    },
    {
        "question":"가족들에게 불만이 많으시군요 .",
        "answer":"잘못된 점을 일일이 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님들과 생각이 달라 문제가 생겼군요 . 생각이 다른 경우 본인만의 해결 방법이 있으신가요 ?",
        "answer":"아무래도 자녀계획에 대한 이야기 듣는 것을 피하지만 말고 진지하게 대화를 나누어 봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"취업 준비에 많이 지치셨군요 .",
        "answer":"어떻게 하면 취업을 쉽게 할 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"어떻게 대인관계를 망치시는 것 같나요 ?",
        "answer":"다른 사람들 험담을 나한테 많이 하기도 하고 그러면서 남의 시선도 엄청 의식하는데 그것도 옆에서 보기가 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 준비라면 어떤 것부터 하면 좋을 것 같으세요 ?",
        "answer":"우선 적금 가입을 해서 목돈 만들 준비를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강에는 문제가 없으시죠 ?",
        "answer":"나는 없다고 생각하는데 몸무게가 빠지는 게 짜증이 나는 거지 ."
    },
    {
        "question":"어제 생일인데 축하받지도 못하고 연락 두절된 남편에게 많이 서운하셨군요 . 남편에게 어떤 이야기를 하고 싶을까요 ?",
        "answer":"직장생활을 바쁘게 살다 보면 내 생일도 잊어버릴 수는 있지만 전후 설명도 없이 먼저 짜증을 낸 내 잘못도 크다고 생각해 . 집에 돌아가면 남편이랑 따뜻한 대화를 해볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"너무 속상하시겠네요 . 부인과 얘기해 보셨나요 ?",
        "answer":"아이들 때문에 그랬다고 하는데 상의는 할 수 있는 거잖아 ."
    },
    {
        "question":"면접관의 말에 마음이 상하셨군요 . ",
        "answer":"진짜 다음번엔 제대로 준비해서 이런 질문이 나오지도 않도록 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"남편이 일로 인해 부인과 아이에게 충분히 신경을 못 쓰고 계시군요 . 마음이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"정말 짜증 나 . 어떻게든 이 마음 좀 식혀야겠는데 ."
    },
    {
        "question":"몽땅 날린 게 아니라서 정말 다행이군요 . 오늘 안에 마무리 지을 수 있을까요 ?",
        "answer":"메일로 보낸 부분을 잘 활용하면 오늘 안에 마무리가 가능할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"과중한 업무량 때문에 신경이 날카로워져 계셨군요 . 친구분은 그런 사정을 알고 계셨나요 ?",
        "answer":"아니 . 친구 만날 땐 일 얘기하기 싫어서 안 하거든 ."
    },
    {
        "question":"쉬는 날 늦잠도 안 주무시고 일찍 준비하실 정도로 친구와 만남을 기대하고 계셨군요 . 친구분께 급한 일이 있었나요 ?",
        "answer":"회사 일이라고만 하고 정확하게 설명을 안 해줘 . 그래서 나도 모르게 화가 나서 싸우고 말았어 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 자꾸 재촉하시니 힘드시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 부모님이 나의 판단을 존중해줬으면 하는 바람이 있어 ."
    },
    {
        "question":"퇴근하고 오면 집이 엉망이군요 . 이 상황을 해결하기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"와이프에게 한 번 진지하게 이야기를 해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"부정적인 말을 친구가 쏟아내서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"응 . 진짜 내 스트레스만으로도 힘든데 자꾸 남 험담하는 게 듣기가 싫더라고 ."
    },
    {
        "question":"건강은 괜찮으세요 ?",
        "answer":"갱년기 우울증인가 ?"
    },
    {
        "question":"가끔 있는 실수를 두고 그랬다니 너무 기분 나빴겠어요 .",
        "answer":"이렇게 망신당하고 있느니 차라리 그만두고 싶은 마음이 들더라고 ."
    },
    {
        "question":"일도 많은데 신입 사원 교육까지 맡게 돼서 정말 부담스럽겠군요 .",
        "answer":"신입이 눈치도 없고 일도 너무 못해서 정말 답답해 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"자제분들이 스스로 방 정리를 하지 않아서 언짢으신 것 같네요 .",
        "answer":"맞아 . 이제 스스로 할 때도 된 것 같은데 습관이 잘 못 형성된 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"여러 유형의 검사를 통해 본인의 적성을 찾으시는군요 .",
        "answer":"검사 결과 나는 친화력이 좋고 낯을 가리지 않아서 서비스직이 적합하다고 나왔어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 말씀해주실 수 있으세요 ?",
        "answer":"내가 산 물건이 있었는데 그 친구는 그 물건이 동나서 못 샀는데 내가 자랑해서 화가 난 거지 . 그래서 다퉜는데 내가 사과해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"공중도덕을 준수하지 않는 사람에게 말하고 싶지만 못했군요 . 지금은 마음이 풀리셨나요 ?",
        "answer":"달큰한 음료 한잔 마시니까 괜찮아 . 계속 짜증나는 마음으로 지내봤자 내 손해잖아 ."
    },
    {
        "question":"홀로 준비하는 상황 때문에 상당히 힘들어하시는군요 . 팀원들과는 대화를 해보셨나요 ?",
        "answer":"했어 . 자기들도 잘못한 걸 아는지 미안하다고는 하는데 과제 준비기한 동안 또 이러면 안 넘어간다 엄포를 놨어 ."
    },
    {
        "question":"좋은 생각이네요 !",
        "answer":"좋은 방법이긴 하지만 오래가지는 못할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"감정 기복도 심하시군요 . 어떤 점이 가장 힘드신가요 ?",
        "answer":"짜증을 주변 사람들에게 내 ."
    },
    {
        "question":"많이 짜증 나셨겠어요 . 혹시 여자친구분에게 이러한 감정을 드러낸 적이 있으신가요 ?",
        "answer":"아마 여자친구는 내가 내색하지 않아서 잘 모를 것 같아 . 내가 항상 이야기를 듣기만 하거든 ."
    },
    {
        "question":"동료의 잦은 자리 비움으로 업무에 방해를 받아 언짢았던 거군요 .",
        "answer":"맞아 . 이제는 도저히 못 참겠어 ."
    },
    {
        "question":"결혼이 선택사항이라고 생각하는 나와 다른 부모님의 생각에 힘드시겠어요 .",
        "answer":"부모님께 아무리 얘기해도 내 의견은 무시하고 듣지도 않아 ."
    },
    {
        "question":"예상치 못한 경기 침체 때문에 생각했던 노후 준비를 할 수 없어 많이 짜증 나시겠어요 . ",
        "answer":"여유자금을 노후준비로 저축 좀 하려 했는데 금리도 떨어지고 경제 사정도 안 좋아졌어 ."
    },
    {
        "question":"그럴 필요 없는데 자꾸 재촉해서 화나셨겠네요 .",
        "answer":"응 . 그 사람은 괜한 사람 괴롭히는 게 취미인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"말을 무시하는 룸메이트 때문에 자꾸 변기가 막혀 화나시는 거군요 .",
        "answer":"매번 변기 고치느라고 돈이 아주 많이 나가는데 말을 해도 절대 안 들어 ."
    },
    {
        "question":"그만하라는 경고에도 막내가 말을 듣지 않으니까 정말 화나셨겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 나도 참아보려고 했는데 계속 받아주려니 짜증 나더라고 ."
    },
    {
        "question":"생각보다 예산이 많이 들어가는 부분에 놀라셨군요 . 아드님과 어떤 논의를 하고 싶으신 건가요 ?",
        "answer":"아들이 건축한다는 친구를 알고 있다고 들었어 . 아는 사람이면 객관적으로 견적이 나오겠지 ."
    },
    {
        "question":"열심히 준비한 일이 잘 풀리지 않아 마음이 무거우시겠어요 . 어떻게 하면 마음이 가벼워질까요 ?",
        "answer":"나는 바다낚시를 가면 좋겠어 . 바다에서 고기 잡고 있으면 아무 생각이 없어지고 평온해지거든 ."
    },
    {
        "question":"아버지와 어떻게 이야기해야 할지 몰라 답답하신 것 같아요 .",
        "answer":"이제는 정말 지겨워 . 무슨 말만 하면 말대꾸한다고 하니까 ."
    },
    {
        "question":"동료가 약속을 지키지 않아 일정에 차질이 생겨 기분이 안 좋으셨던 거군요 .",
        "answer":"초코바를 먹으면 기분이 좋아지긴 해 . 이번에도 초코바랑 단 음식들을 많이 먹었어 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 많이 걱정되시는 것 같아요 . 아드님께서 어떤 성격이 되시길 바라시나요 ?",
        "answer":"더 담대해졌으면 좋겠어 . 보고 있으면 짜증이 치솟아 ."
    },
    {
        "question":"집에서 어떤 활동을 하면 기분이 좋아지시나요 ?",
        "answer":"그동안 바빠서 보지 못했던 책을 보거나 영화를 볼까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"남자친구와 의견충돌로 기분이 많이 상하시는군요 .",
        "answer":"남자친구는 꼭 자기 취향대로만 하려고 하는데 나는 그러기가 싫거든 ."
    },
    {
        "question":"여자친구가 사용자님의 마음을 이해해 주지 못하는군요 .",
        "answer":"서로 이해하려 노력한다고 하는데 관계가 회복되지 않아 ."
    },
    {
        "question":"건강에 문제는 없으세요 ?",
        "answer":"갱년기 우울증인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"서류전형에서 어려움을 겪고 계시군요 .",
        "answer":"그러니까 . 계속 떨어지니까 좀 지치네 ."
    },
    {
        "question":"여자친구가 무슨 거짓말을 했어요 ?",
        "answer":"어제 잔다고 하고 친구들하고 술을 마셨어 ."
    },
    {
        "question":"매일 야근을 피하는 동료 때문에 더 화가 나고 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"너무 짜증이 나는데 어떻게 해결해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"순간의 감정에 충실하셨군요 . 남자친구와 어떻게 화해할 생각인가요 ?",
        "answer":"나는 솔직하게 얘기하고 서로에 대해 더 존중해주면 좋겠어 . "
    },
    {
        "question":"내 잘못이 아닌 부분에 대해 혼나서 마음이 상하셨군요 .",
        "answer":"진짜 그 사람 때문에 기분이 망쳐진다는 건 억울해 ."
    },
    {
        "question":"사용자님은 직원들이 업무에 불평이 많아 화가 나셨군요 . 어떻게 하면 기분이 좀 나아지실까요 ?",
        "answer":"회사가 마음에 안 들면 그만두라고 시원하게 말해야겠어 . 답답해서 안 되겠네 ."
    },
    {
        "question":"신입 직원으로 인해 업무가 늦어져 많이 답답하시겠어요 .",
        "answer":"우선은 그 신입 직원한테 좀 더 효율적인 업무 지시를 하긴 했는데 어떻게 될지 잘 모르겠어 . 처음이라서 서툴러서 그런 거겠지 ."
    },
    {
        "question":"신경 써서 물건을 잘 챙겼어야 하는데 그러지 못한 것 같네요 .",
        "answer":"이렇게 잘 챙기지 못할 거라면 빌려주지 않았을 거야 ."
    },
    {
        "question":"똑같은 업무를 계속 가르쳐줘야 하니 답답하시군요 . 어떻게 하면 실수를 줄일 수 있을 것 같나요 ?",
        "answer":"메모를 하면 실수를 줄일 수 있을 것 같은데 ."
    },
    {
        "question":"잠을 포기하고 작성했는데 화나시겠어요 .",
        "answer":"부장님께서 서류를 가지고 오라는데 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편분의 반대로 좋은 기회를 놓쳐 기분이 좋지 않으시군요 .",
        "answer":"그때 내 말을 들었으면 우리도 행운을 잡을 수 있었는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"감정 소모와 체력 고갈로 이중고를 견뎌 내시려니 힘드시겠어요 . 상사와의 관계가 껄끄러워진 계기가 있나요 ?",
        "answer":"상사가 내게 커피 심부름을 시킨 적이 있는데 내가 실수로 잘못 주문해왔거든 . 그 이후로 나를 못살게 구는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 더치페이하자고 제안해 보실 생각이시군요 .",
        "answer":"응 매번 내가 음식값을 지불하게 되면 금전적으로 부담스럽거든 ."
    },
    {
        "question":"일이 반복되어 힘드시군요 . 이 문제를 함께 나눌 사람이 있을까요 ?",
        "answer":"선배에게 이 문제를 말해볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"나는 반말을 하면 안 된다고 생각하는데 동료가 달리 행동하고 있군요 . 적절한 해결방법이 있을까요 ?",
        "answer":"글쎄 동료에게 솔직하게 이야기해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"친구들과 진심 어린 소통이 되지 않아 답답하시군요 . 적절한 해결방법이 있을까요 ?",
        "answer":"친구들에게 내 얘기도 귀 기울여 달라고 진지하게 말해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"노후에 자금이 부족할까 봐 마음이 불안한 상태 시군요 . 어떤 해결책이 있을까요 ?",
        "answer":"노후에도 일할 수 있는 몇 가지 자격증을 알아보고 있어 ."
    },
    {
        "question":"결혼에 대해 생각이 없는데 자꾸 친척들이 간섭해서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"심지어 옆에서 그걸 보며 말리지도 않는 부모님이 더 미워서 그 자리를 뛰쳐나오고 싶었어 ."
    },
    {
        "question":"친구의 뻔한 거짓말에 어이가 없는 상황이군요 . 이 문제를 어떻게 해결하실 생각이세요 ?",
        "answer":"화가 나지만 친구에게 차분히 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 화가 나셨겠어요 . 어떻게 대처하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"일단 좋은 말로 부탁을 해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"건강을 챙겼는데 나아진 점이 없어서 짜증이 나셨군요 . 요즘 건강은 어떻게 챙기세요 ?",
        "answer":"건강 계획을 혼자 짜봤는데 잘못 짠 것인가 싶어 ."
    },
    {
        "question":"남편과 원하는 대화가 되지 않아 속상하시겠어요 . 남편이 왜 그러신 것 같아요 ?",
        "answer":"직업이 그래서 그런지 집에 오면 조용히 쉬고 싶어 해 ."
    },
    {
        "question":"아픈 곳이 많아 짜증이 나시겠어요 . 앞으로는 어떻게 하실 생각이세요 ?",
        "answer":"앞으로 치료만 받는 게 아니라 운동을 좀 더 해보려고 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 한 가지를 해 내면 다른 것을 또 시키니까 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"나만 그리 느끼는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"갱년기라 불편한 점이 있으신가요 ?",
        "answer":"몸도 피곤하고 우울하지 . 모든 일에 짜증이 나서 가족들한테 성질을 부릴 때가 많아 ."
    },
    {
        "question":"자녀분이 게임을 많이 해서 걱정이 많으시겠어요 .",
        "answer":"게임 그만하라고 하면 짜증만 내지 . 어떻게 다그쳐야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"네 . 적절한 자외선은 신체 리듬에 도움이 됩니다 .",
        "answer":"응 그리고 이제 퇴근하면 운동도 시작하려고 ."
    },
    {
        "question":"왜 늦으신 것인지는 물어보셨어요 ?",
        "answer":"늦잠을 자서 늦게 나왔대 ."
    },
    {
        "question":"토익 점수가 낮아 추천서를 받지 못하셨군요 .",
        "answer":"토익 점수로 써준다고 했으면 진작에 공지할 것이지 헛걸음했어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 친구가 늦지 않을까요 ?",
        "answer":"앞으로 늦으면 밥 사게 할 거야 . 이렇게라도 해야 늦지 않겠지 ."
    },
    {
        "question":"지속적인 강요 때문에 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"그래 맞아 . 짜증 나게 계속 출산을 강요하지 않았으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머님께서 빨리 결혼하길 원하는 거 같아 부담되시는군요 .",
        "answer":"그래 . 이쯤 되니 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"안 친한 후배가 그런 부탁을 해서 짜증이 나셨겠군요 .",
        "answer":"최악이야 . 다음부턴 아는 척하고 싶지도 않아 ."
    },
    {
        "question":"자기 일은 자기가 해야죠 . 너무 하네요 .",
        "answer":"그러니까 자기 일은 자기가 해야지 . 너무 짜증 난다 ."
    },
    {
        "question":"계속 친구가 지각한다면 어떻게 할 건가요 ?",
        "answer":"다음에도 늦으면 확실하게 화를 낼 거야 !"
    },
    {
        "question":"그 상황을 피하기 위해 무얼 하시나요 ?",
        "answer":"피할 수 없어서 가끔 다른 생각을 하곤 해 ."
    },
    {
        "question":"친구의 말에 화가 나셨군요 . 화가 날 때는 주로 뭘 하셨어요 ?",
        "answer":"친구랑 진지하게 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 갈등을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"빨리 오라고 하든 말든 이제 못 들은 척할 거야 !"
    },
    {
        "question":"짜증 나실 만하네요 . 어떻게 하실 생각이세요 ?",
        "answer":"몰라 . 짜증 나서 생각하기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"본인의 탓으로 돌리는 것 같아 더 화가 나시는군요 . 그래서 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"안 간다고 했지 . 머릿수 채우려고 그냥 부르는 거야 ."
    },
    {
        "question":"주변에서 계속 훈수를 하니 짜증 나시는군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"다음에 훈수 두면 직접 말하려고 ."
    },
    {
        "question":"직장 동료가 협력하지 않아서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"내일 가서 제대로 말하려고 ."
    },
    {
        "question":"퇴근도 늦어져서 짜증이 나셨군요 . 기분을 풀 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"집에 가서 맥주 한 캔 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 연애에 간섭을 많이 하셔서 짜증이 나셨군요 . 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"부모님께 간섭하지 말라고 제대로 얘기할 거야 ."
    },
    {
        "question":"전 여자친구 때문에 연애에 대해 짜증이 나셨군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 시간을 가지고 연애의 상처를 회복해 봐야지 ."
    },
    {
        "question":"남자친구가 연락을 자주 안 해서 짜증이 나시는군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"남자친구한테 얘기해 볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"생각해 둔 해결책이 있을까요 ?",
        "answer":"인사팀에 얘기해서 팀을 옮겨달라고 할까 해 ."
    },
    {
        "question":"아내가 불만이 많아져서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"아내한테 나도 힘들다고 얘기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"약속을 까먹어서 짜증이 나셨군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"남자친구한테 맛있는 것 사달라고 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"남자친구가 기념일을 안 챙겨서 짜증이 나시는군요 . 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"남자친구랑 헤어질 거야 ."
    },
    {
        "question":"기분이 많이 나쁘셨겠어요 . 친구에게 내 의사를 잘 표현할 수 있는 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"그래서 다음에 그 친구한테 . 내가 그 장난으로 얼마나 속상했는지 진지하게 말해보려고 ."
    },
    {
        "question":"결혼 후에 말을 바꾸시다니 정말 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"응 정말 내 말은 귓등으로도 안 들었나 봐 . 자기 생각만 강요하시네 ."
    },
    {
        "question":"힘든 상황 때문에 나도 모르게 날카로운 반응이 나오는군요 . 어떻게 하면 괜찮아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"당분간은 친구들을 만나지 않는 게 나을 것 같아 . 만나봤자 친구들한테 미안해지기만 해 ."
    },
    {
        "question":"다음부터 사용자님의 의견을 솔직하게 밝히고자 하시는군요 .",
        "answer":"점심 먹을 때 나를 두고 가더라고 ."
    },
    {
        "question":"감정 기복이 심하군요 .",
        "answer":"응 . 그래도 이게 엄마가 되어가는 과정이라고 믿어 ."
    },
    {
        "question":"결혼을 안 해도 상관없다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"다음에는 결혼 얘기 꺼내지 말라고 단단히 쐐기를 박아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"여러 가지 상황에서 짜증이 날 것 같아요 . 이 상황에서 벗어나려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"남자친구랑 진지하게 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친한 친구분들이 같은 편을 들어주지 않아 짜증이 많이 나셨겠어요 .",
        "answer":"다음부터는 얘네들한테 고민 상담 안 하려고 ."
    },
    {
        "question":"남편이 챙겨주지도 않고 자기 할 일만 해서 짜증 나시겠네요 .",
        "answer":"결혼은 꼭 해야 하는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"임신하셔서 예민하시군요 .",
        "answer":"당분간은 계속 예민하고 짜증 날 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"퇴근이 매일 늦으세요 ?",
        "answer":"이번 주는 내내 그래서 아내도 힘들었을 거야 . 맥주라도 한 캔같이 하며 이야기를 좀 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 노후를 준비하실 건가요 ?",
        "answer":"잘 모르겠어 . 일단 소자본으로 내가 잘 할 수 있는 걸 찾아봐야겠지 ."
    },
    {
        "question":"식단 조절도 병행하고 계시나요 ?",
        "answer":"이제 닭가슴살 식단을 시도해볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"답답한 마음 이해가 가요 . 이해하려는 노력이라도 하면 좋을 텐데요 .",
        "answer":"내 말이 그 말이야 . 노력도 하지 않아 . 도대체 왜 그러는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"그거 말고 더 화나게 하는 일은 무엇일지 궁금합니다 .",
        "answer":"애들 교육 관련된 것도 나와 의견이 달라 ."
    },
    {
        "question":"그럼 어떻게 되는 거예요 ?",
        "answer":"어떻게 되긴 ! 애들이 안 버니 내가 더 벌든지 안 쓰든지 해야지 ."
    },
    {
        "question":"많이 화나셨겠어요 ? 건강 검진은 잘하던가요 ?",
        "answer":"응 의외로 꼼꼼하게 잘 보긴 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"어머니께서 많이 의지하시나 보네요 . 스스로 하실 수 있게 도와드리는 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"아버지는 스스로 해보려고 하시는데 엄마는 못 하겠다고 하시네 . 엄마랑 얘기해 볼까 ?"
    },
    {
        "question":"거절하는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"자기는 직장 다니는 거 말고 다른 거 하고 싶대 ."
    },
    {
        "question":"그래서 그러시군요 .",
        "answer":"나이 드는 것도 서러운데 아픈 데가 늘어나니 너무 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으셨군요 . 화가 많이 나셨겠어요 .",
        "answer":"짜증이 많이 났지 . 알고 보니 그 사람 실수였더라고 . "
    },
    {
        "question":"남편이 제때 빨래를 널지 않아서 빨래에서 냄새가 나는군요 . 정말 불쾌한 감정이 들 것 같아요 . ",
        "answer":"바쁜 것도 아니고 게임을 하다가 제대로 안 했다는 것이 더 짜증이 나더라고 !"
    },
    {
        "question":"힘드시겠어요 . 원만한 해결 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"일단 하는 일은 하면서 회사에 정식적으로 건의를 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"매우 속상하셨겠어요 . 직원분들과 대화는 해 보셨어요 ?",
        "answer":"그러려고도 해 봤지만 말이 안 통해 ."
    },
    {
        "question":"아주 속상하시겠어요 . 이 문제에 대해서 남편분과 진지하게 대화를 나눠 보셨나요 ?",
        "answer":"대화하려고 하면 자꾸 피하려고 해 . 내가 힘든 건 안중에도 없어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 약속 시각을 지키지 못했군요 . 그래서 친구와 다시 푸셨나요 ?",
        "answer":"응 . 친구가 미안하다고 하면서 점심 맛있는 거 사 줘서 풀려서 재밌게 놀았어 ."
    },
    {
        "question":"말할 기회를 얻지 못해서 무척 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"동료의 잘못을 고자질하는 것 같아 변명할 수도 없었어 ."
    },
    {
        "question":"주변에 마음에 드는 사람이 없어서 고민이겠어요 .",
        "answer":"잘 모르는 사람을 만난다는 건 어려운 일이니까 ."
    },
    {
        "question":"자녀분께서 아직 취업을 못 하셨군요 .",
        "answer":"젊은 애가 의욕도 없고 . 정말 답답해 ."
    },
    {
        "question":"일과 사랑을 둘 다 포기할 수 없어서 괴로우신 것처럼 보여요 .",
        "answer":"나이도 있으니 일이나 사랑에 대해 섣불리 정할 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"때로는 방송이나 인터넷에 나오는 건강 수칙이 서로 달라서 헷갈리신 듯하네요 .",
        "answer":"그렇지 . 내 기준대로 꾸준히 운동하면서 체중 유지 건강 유지를 위해 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"운전면허와 같은 부분에 제한이 있군요 .",
        "answer":"나이 먹으면 빨리 죽으라는 얘기인지 점점 세상이 각박해진다는 생각이 드는구먼 ."
    },
    {
        "question":"모두 동의하는 내용이지만 그렇다고 해도 무리에서 소외시키는 건 맞지 않는다고 생각하고 계시네요 .",
        "answer":"맞아 . 그래도 다행히 그 친구 성격상 뭔가를 말하면 잘 수용해 ."
    },
    {
        "question":"억울한 마음이 드시는군요 . 상사에게 어떻게 말하고 싶으세요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 상사니 따질 수도 없고 너무 짜증 나네 ."
    },
    {
        "question":"음악을 들으시면서 스스로 마음의 안정을 찾는군요 .",
        "answer":"맞아 . 그렇게 하면 스트레스가 좀 해소되는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"대화가 통하지 않아서 더 짜증 나시겠어요 .",
        "answer":"그래 놓고선 자기는 청소 당번 때 아무것도 정리를 안 해 ."
    },
    {
        "question":"그래서 어떻게 하기로 하셨나요 ?",
        "answer":"난 아직 준비하지 못했어 . 친구가 기다려야 될 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"이유를 알 수 없어 답답하시겠군요 .",
        "answer":"말마다 짜증을 내니까 나도 같이 짜증이 나더라고 ."
    },
    {
        "question":"계속되는 층간 소음 문제로 스트레스가 많군요 . 어떻게 해결해 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"몇 번을 말해도 소용없어 ."
    },
    {
        "question":"남편의 태도에 화가 나시는군요 .",
        "answer":"지금 벼르고 있어 . 언제 한번 결판을 지어야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 짜증나는 상황에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"그 애들에게 한 번 단호하게 말해 봐야지 ."
    },
    {
        "question":"지금의 화나는 기분에서 벗어나기 위해 뭔가 할 수 있는 게 있을까요 ?",
        "answer":"다음 번에도 그러면 화를 내겠어 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 내 말을 안 믿을까 봐 걱정이시군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 좋게 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"나랑 친한 선생님께 말씀 드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 절망적인 상황을 좀 더 진전시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"피아노를 치면서 기분을 전환할래 ."
    },
    {
        "question":"그랬군요 . 지금의 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 무언가가 있을까요 ?",
        "answer":"내일 친구들한테 선생님 욕을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"회사에 가기 싫은 정도로 스트레스 받는군요 . 이 상황을 나아지게 할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"버티는 게 이기는 거라고 하니 최선을 다하면서 버틸 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에는 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"팀장님한테 말씀 드려서 이번에는 다른 사람이 갈 수 있도록 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 좋게 해결할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"부장님께 말씀 드려서 야근수당 없으면 마감을 더 늘려달라고 부탁해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"고민이 많으시겠어요 . 어떻게 하면 상황이 나아질까요 ?",
        "answer":"아무래도 가고자 했던데 다시 넣어 볼래 될 때까지 해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"다 그만두고 싶은 마음이군요 . 어떻게 하는 게 상황을 나아지게 할까요 ?",
        "answer":"그래도 내일은 휴무니까 친구들 만나서 맛있는 거 먹고 스트레스 풀래 ."
    },
    {
        "question":"일 때문에 스트레스가 많으시겠어요 . 상황이 나아지려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"운동하고 땀 흘리면 그나마 상쾌하겠지 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하시겠어요 . 상황을 나아지게 하기 위해서 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 집에 가서 반신욕하고 스트레스나 풀어야지 쌓아두기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"첫 프레젠테이션이라 더 걱정되시겠어요 . 어떻게 해야 상황이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"어차피 이미 엎질러진 물이니까 어떻게든 통과시켜볼래 . 악으로 깡으로 해본다 ."
    },
    {
        "question":"요즘 지치는 기분이시군요 . 기운이 날 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"어차피 몇 달만 버티면 일 년이니까 복지 좋은 회사로 이직할 거야 ."
    },
    {
        "question":"평가 기준이 불공정하다고 생각하는군요 . 지금 상황을 나아지게 할 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"역시 전문직이 답인 것 같아 자격증 공부 중인데 이번엔 합격하고야 만다 ."
    },
    {
        "question":"정말 마음이 좋지 않으시겠어요 . 상황이 나아질 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"팀장님한테 면담 신청 해놨어 대화해서 잘 해결되었으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"나의 기분이 좋아지려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"일단 시험 때문에 못한 게임 좀 하고 엄마한테 전교 일등이 중요한 거냐고 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분이 좋아지시려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"친구들에게 환경미화원이라는 직업이 얼마나 좋은 건지 설명해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 해결이 될지 생각해 보셨어요 ?",
        "answer":"부모님한테 도움을 요청해 보면 될거 같은데 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 이야기하면 나의 기분이 풀릴까요 ?",
        "answer":"아빠한테 공부하라는 말이 얼마나 스트레스 받는 일인지 이야기해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 원망스러움이 해소될 수 있을까요 ?",
        "answer":"글쎄 . 연기된 기간 동안 공부나 열심히 해야지 뭐 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 속상함이 풀리실까요 ?",
        "answer":"전교 일등을 해서 엄마에게 보여주면 기분이 풀릴 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 창피함을 해소할 수 있을까요 ?",
        "answer":"다음번에는 적어도 평균 오십 점은 되도록 노력 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 나의 기분이 풀릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구가 왜 그랬는지 이야기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 나의 기분이 풀리실 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족회의를 소집해서 중간고사 후에 여행가자고 말해봐야겠어 . 이번 여행은 못가 . 진짜 못 가 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 나의 기분이 풀리실까요 ?",
        "answer":"일단 지금 아빠가 술에 취하셨으니 내일 저녁 아빠와 이야기 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"억울함을 해소하려면 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"친구들이 섭섭한 것일 수도 있으니 일단 식당에서 조금이라도 같이 밥을 먹으면 오해가 풀릴 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 너무한 것 같아 화가 나셨군요 .",
        "answer":"선생이라면서 어떻게 그런 말을 하는지 ."
    },
    {
        "question":"애인이 어떤 식으로 대해주길 원하나요 ?",
        "answer":"그냥 내 말에 잘못된 것이 있더라도 친절하게 받아줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"연인이 집착하는 상황에서 벗어나고 싶으시군요 . 상황을 변화시키기 위해서 어떻게 하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"이제는 결판을 내야겠어 . 내가 헤어지던지 연인이 그 집착을 버리던지 ."
    },
    {
        "question":"애인의 집착으로 인한 스트레스를 안 받기 위해서는 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"연애가 처음이라 잘 모르겠어 . 연애가 되게 고되다는 거는 깨달은 것 같아"
    },
    {
        "question":"애인이 나의 탓으로 돌릴 때 논리적으로 설명 해본 적 있나요 ?",
        "answer":"응 . 근데 막 억지로 우기는 거 있지 . 내 애인이여도 이건 좀 아닌 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하기 위해서 어떻게 대처해야할까요 ?",
        "answer":"대처방안이라 하기는 애매하지만 요즘은 내가 전부 사과하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"나를 도구로 생각하는 친구의 행동에 화가 나신 것 같아요 .",
        "answer":"일단 친구에게 진지하게 얘기를 해보고 계속 그러면 절교해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 변화시키기 위해서 어떤 걸 시도해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 뭘 어떻게 해야 할지도 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 짜증이 많이 났나 봐요 . 어떻게 하면 기분이 조금 풀리실까요 ?",
        "answer":"나랑 만나면 남자친구 얘기 못하게 솔직히 이야기 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구와의 사이가 멀어진 것 같이 느껴지는군요 . 지금 어떻게 하는 것이 더 도움이 될까요 ?",
        "answer":"친구와 이 상황을 풀자고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"슬퍼하는데 나도 짜증낼 수는 없고 우선 달래준 다음에 솔직하게 이야기했지 ."
    },
    {
        "question":"차별을 받는 것 같아서 속이 많이 상했겠어요 . 예전에 이런 일이 있을 때에는 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"나중에 엄마한테 달려가서 투정을 부렸어 . 그러면 어느 정도 풀리긴 했거든 ."
    },
    {
        "question":"돈을 벌 생각이 없는 동생이 한심해 보이셨군요 . 지금부터 뭘 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"그래도 대학교를 나왔으니까 무슨 생각이 있겠지 . 한 번 이야기 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 이유가 있었을지 모르겠지만 어떻게 대처하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"새벽에 자다가 깨서 짜증나는 게 크니 낮에 연락을 달라고 해볼까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"성의를 무시하는 느낌이 들어 기분이 안 좋으셨군요 . 그러면 이제 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"내일 차에서 넌지시 물어봐야겠어 . 어떻게 생각을 하고 있는 건지 ."
    },
    {
        "question":"비 흡연자라서 더 화가 나셨던 것 같네요 . 어떻게 해야 기분이 좀 나아지실까요 ?",
        "answer":"담배 냄새가 더 화를 내게 하니 차에 타기 전에 담배를 피우고 타라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"노력을 무시한 것 같아 더 화가 나셨던 거군요 . 지금 이 기분이 어떻게 해야 풀어질까요 ?",
        "answer":"같이 자격증 공부를 했던 친구와 술이나 한 잔 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 섭섭한 것 같은데 어떻게 해야 이 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"엄마한테 싸우게 된 이유에 대해서 말씀드리고 많이 섭섭했다고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 해결하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"지금 굉장히 짜증나지만 엄마한테 차분하게 내가 서운했던 점에 대해 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 변화시키기 위해서 어떤 행동을 취하면 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님께 그만 싸워달라고 진심으로 부탁드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머님이 잘 들어주시질 않아서 화가 났나 봐요 . 어머님께 나의 솔직한 심정을 얘기해보셨나요 ?",
        "answer":"엄마랑 얘기하기도 싫어 . 대화가 안 되고 싸움만 커져"
    },
    {
        "question":"아버지가 사소한 부분까지 잔소리와 눈치를 줘서 스트레스 받고 있네요 .아버지와 진지하게 얘기해보셨나요 ?",
        "answer":"대화를 해보면 좋아질까 ?"
    },
    {
        "question":"동생의 계속되는 반말에 화가 나실 것 같아요 .부모님께 얘기 해보신 적은 없으세요 ?",
        "answer":"아직 안해봤지 .부모님한테 얘기하는 건 창피해서 하기 싫었는데 말해봐야겠다 . 내 말은 통하질 않으니 ."
    },
    {
        "question":"오빠의 간섭으로 기분이 좋지 않아 보이네요 .아무래도 오빠가 동생을 많이 아껴서 그런게 아닐까요 ?",
        "answer":"아끼긴 무슨 . 내가 만만하니깐 트집 잡는 것 같아 . 잔소리 엄청나 ."
    },
    {
        "question":"누가 허락도 없이 나의 물건을 버렸을까요 ?",
        "answer":"엄마가 내 물건이 너무 지저분하고 낡았다고 버렸다고 하는데 나한텐 다 너무 소중한 건데 ."
    },
    {
        "question":"방에 노크 없이 들어오지 말아달라고 가족 분들께 얘기해보셨나요 ?",
        "answer":"얘기해봤는데 그때뿐이지 또 그래 . 스트레스 쌓여 ."
    },
    {
        "question":"어머니의 큰 관심으로 인해 공부에 좀 더 집중을 할 수 있지 않을까요 ?",
        "answer":"엄마가 나에 대한 관심이 크다는 것을 잘 아는데 너무 그러니 오히려 하기 싫어져 . 적당히 얘기해야지 ."
    },
    {
        "question":"얘기를 했는데도 변함이 없었군요 .기억에 오래 남을 수 있게 하는 방법이 있지 않을까요 ?",
        "answer":"노크하고 들어오라는 문구를 문앞에 붙이는 건 어떨까 ?"
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 벗어날 수 있는 것 중에 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"오늘은 친구들과 술을 마셔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"앞으로 먹고 설거지를 안 하면 용돈을 안 줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"오랜만에 잡은 약속인데 술을 먹으러 나간 게 너무 화가 나고 이해할 수가 없군요 . 지금의 기분에서 벗어날 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"남편과 이야기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 방법이 좋은 방법이라 생각하세요 ?",
        "answer":"아들이 평소에 키우고 싶어 하던 강아지를 선물하면서 대화해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편 분이 거절을 잘 못해 화가 나셨군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 해결책일까요 ?",
        "answer":"남편에게 소심한 성격을 고쳐보라고 이야기 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 대화해야 딸과의 사이가 나아질까요 ?",
        "answer":"딸과 오랜만에 쇼핑하러 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 지금의 기분을 완화 시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들과 나가서 바람 좀 쐬고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"고객센터에 전화해서 물어봐야지 ."
    },
    {
        "question":"이해하시기가 어렵군요 . 지금 상황에서 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"자식한테 물어봐야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구랑 같이 민원을 넣어보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 기분이 조금 더 나아질까요 ?",
        "answer":"지금이라도 일을 구해봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 지금 상황에서 최선의 방법은 무엇일까요 ?",
        "answer":"노동 말고 내가 할 수 있는 다른 일을 찾아볼래 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 그럼 보이스피싱을 당하지 않기 위해 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"모르는 번호는 무조건 안 받으려고 해 ."
    },
    {
        "question":"할머니가 아무 옷이나 입히려고 해서 짜증이 나셨군요 . 짜증을 조금이나마 해소하려면 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"할머니한테 이제부터 사 오지 말라고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"할머니만 온 게 속상하셨군요 . 속상한 마음이 조금이라도 나아지려면 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"다음 졸업식 때는 부모님께 꼭 와달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"공부하다 잠깐 본 건데 오해를 사서 억울하시군요 . 이 문제에 관해 어떻게 대화해야 좋을까요 ?",
        "answer":"엄마한테 가서 말씀드려야겠어 !"
    },
    {
        "question":"할머니가 씀씀이를 지적해서 짜증이 나셨군요 . 이 문제에 관해 어떻게 상의할 수 있을까요 ?",
        "answer":"용돈 기입장을 써서 보여드리고 걱정하지 마시라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"고등학생인데도 지적을 받아서 짜증이 나셨군요 . 이 문제에 관해 어떻게 대화해야 좋을까요 ?",
        "answer":"엄마한테 가서 통금 시간을 늘려달라고 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"반 애들에 비해 나만 못 받아서 짜증이 나셨군요 . 어떻게 짜증을 조금이나마 줄일 수 있을까요 ?",
        "answer":"세뱃돈 조금만 달라고 말해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"늘어난 옷을 입는 엄마가 이해가 안 되시는군요 . 짜증이 조금이라도 사그라들 만한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"새 옷을 사 드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그래서 기분이 좋지 않으시군요 . 그럼 어떻게 해야 이 문제를 해결 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내일 사수와 진지하게 이야기를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"뭔가 기분을 환기시킬 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"예전에는 자전거를 많이 탔었는데 . 오늘은 오랜만에 나가서 자전거를 타야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 말을 해야 할까요 ?",
        "answer":"커피 심부름 때문에 업무에 지장이 있다고 이야기 해야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"내일 상사와 이 문제에 대해 차분하게 대화를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"잔소리도 들어서 화가 많이 나셨군요 . 짜증이 조금이라도 풀리려면 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"조금 시간이 더 걸리지만 다른 길로 돌아가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사과를 받아야 한다고 생각하시는군요 . 짜증이 조금이나마 나을 만한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"다른 직원들과 상사에 대해 이야기를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 쉽고 빠르게 노후를 준비할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내 지인을 통해서 노후 준비에 대해 상담을 받고 도움을 받고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 노년기에 최대한 편하게 지낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"찾기 힘들겠지만 몸에 무리가 가지 않는 선에서 내가 할 수 있는 일들을 찾아보려고 ."
    },
    {
        "question":"하루 종일 그런 말을 듣는다고요 ? 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아내와 진지하게 며칠정도 이야기를 해보고 최선책을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"짜증까지 나시는군요 ? 어떻게 하면 괜찮아질까요 ?",
        "answer":"나도 이제 은퇴를 했으니 친구들처럼 즐겁게 보내고 싶어 . 여가활동을 찾아볼 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"자녀들이 재정 지원해줄 생각이 없어 보이면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"자녀들에게 한번 물어봐야겠어 . 재정 지원을 해준다고 할지도 몰라 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 어떻게 하는 게 가장 좋은 방법이 될 수 있을까요 ?",
        "answer":"전문가에게 상담을 받아볼까 ?"
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 그나마 편하게 지낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"그러게 . 다른 자녀들이랑 이야기를 해보는 건 어떨까 ?"
    },
    {
        "question":"모든 게 뜻대로 안 되신다고요 ? 어떻게 하면 일이 잘 풀릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"어차피 시간도 남는데 주식 투자에 대해 공부를 해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"실내에서 답답하게 지내지 않으려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"친구들하고 가까운 산에라도 가 볼까 ?"
    },
    {
        "question":"미세먼지로 인해 답답함을 느끼시는군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"그나마 내가 좋아하는 바둑이나 원 없이 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"스트레스를 줄이려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"낚시를 좋아하는데 . 이번 주 낚시하러 가서 스트레스 좀 풀어야할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"몸에 맞는지 확인하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"한의원에 방문에서 정확하게 진단을 받아야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자꾸 죽음에 대한 걱정의 말을 하는 친구가 마음에 들지 않으시군요 . 어떻게 이 상황을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"문자랑 전화를 다 차단해야겠어 . 만나지도 않을 거야 ."
    },
    {
        "question":"찜찜하게 얻어먹는 것 같아 기분이 안 좋으시겠어요 . ",
        "answer":"다음부턴 화장실 가는 척하면서 미리 계산을 해버려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"술을 과하게 마셔 술 주정을 하는 친구의 모습이 싫으시군요 . ",
        "answer":"앞으로 그 친구와는 술 말고 밥만 먹고 헤어지려고 ."
    },
    {
        "question":"저녁 약속도 못 가게 되어 화가 나시겠어요 . 이 상황에서 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"상대방에게 말해서 저녁 약속을 조금 미뤄야겠어 ."
    },
    {
        "question":"과외 학생의 지각 때문에 다른 약속까지 피해를 입나 봐요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"과외 학생과의 시간 약속을 조금 앞당겨야겠어 ."
    },
    {
        "question":"내가 부를 때만 자꾸 따라부르니 기분 나쁘겠어요 .",
        "answer":"오늘은 이만 가는 게 좋겠어 . 더 이상 노래 부를 기분이 아니야 ."
    },
    {
        "question":"아내가 자꾸 부르는 바람에 짜증을 내버렸군요 . 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 바퀴벌레는 잡아주고 관절염 때문에 아픈 것에 대해 말해야지 ."
    },
    {
        "question":"시간에 맞춰 가야 하는데 버스가 너무 안 와 짜증나겠어요 .",
        "answer":"아무래도 택시를 타는 게 빠르겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 우겨서 만나서 이렇게 된 거라 더 화가 나시겠어요 . 이 상황을 극복하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"다니던 병원에 가서 검사를 다시 한번 해봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자꾸 잘못 찌르니까 짜증 나시겠어요 . 이 상황에서 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"그래도 자식뻘 되는 간호사에게 뭐라고 하겠어 . 참아야지 ."
    },
    {
        "question":"강아지니까 참고 싶지만 이명이 괴롭혀서 짜증이 나는군요 . 그럴 땐 어떻게 해야 하죠 ?",
        "answer":"이웃에게 사정을 말해야 그나마 좀 나아질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"무조건 타보라고 하여 짜증이 났군요 . 예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"남편의 속상함도 아니까 짜증이 나서 나도 자전거를 탔어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"나가서 친구들과 만나서 수다를 떨고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것이 짜증을 덜 느끼는데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"남편과 같이 시장을 보면서 기분 전환을 좀 할까 봐 ."
    },
    {
        "question":"부모에게 관심이 없는 자녀들을 생각하니 마음이 아프셨군요 . 어떤 것이 분노를 덜 느끼는데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"친구들과 같이 나가서 기분 전환을 할까 해 ."
    },
    {
        "question":"나에게 화를 내며 늦게 올라 오냐며 뭐라고 하여서 짜증이 났군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편과 대화를 하면서 풀어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"체력이 떨어지는 자신을 생각하니 마음이 아프셨군요 . 어떤 것이 짜증을 덜 느끼는데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"자녀와 같이 나가서 산책을 하고 올까 봐 ."
    },
    {
        "question":"스스로 노년을 받아들이질 못하는 것 같군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"노년기를 받아들이고 젊은 사람들의 문화도 배워가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"딸에게 남편 욕 좀 하고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"이유도 방법도 없어서 그저 스트레칭으로 풀어주고 있어 ."
    },
    {
        "question":"이렇게 심한 말을 매일 들으니 정말 답답하고 서럽군요 . 지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"친구들을 만나서 남편 욕 좀 하고 올래 ."
    },
    {
        "question":"자식들의 잔소리로 짜증이 나셨군요 . 이런 상황에서 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"이젠 자식들과 말싸움하는 것도 지쳤어 . 그냥 내 방식대로 살래 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 해결하기 위해서 시도할 것이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 자주 실수하던 부분은 고치도록 노력하고 모르는 부분에 대해 잘 해결하도록 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"알파벳도 못 외우는 친구가 나의 영어 성적을 놀려 더욱 짜증이 나셨군요 . 어떻게 하면 기분이 좀 나아지실 수 있을까요 ?",
        "answer":"놀리지 말라고 친구와 따로 진지하게 이야기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"건강을 해치지 않을 만한 다른 취미를 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"주사를 맞기 전부터 맞을 때까지 화가 나는 상황이시군요 . 어떻게 하면 화를 가라앉힐 수 있을까요 ?",
        "answer":"친한 친구와 대화를 하며 아픔을 잊어 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"일방적으로 전화를 끊어버리는 행동은 날 무시 하는 거라고 생각해 짜증이 나는군요 . 이 상황에서 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"너무 화가나 . 남편이 미안하다고 사과하기 전까지 남편과 대화를 안할래 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 극복하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"남자친구에게 이렇게 무심한 태도는 나를 힘들게 한다고 진지하게 말해볼래 ."
    },
    {
        "question":"임신 중인데도 무심한 남편 때문에 짜증이 나셨군요 . 앞으로 어떻게 하고 싶어요 ?",
        "answer":"짜증나고 속상한 마음을 부모님한테 다 털어놓을래 ."
    },
    {
        "question":"나에게는 먹는 것이 중요하군요 . 이 상황에서 할 수 있는 일에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"의사한테 언제 제대로 된 식사를 할  수 있는지 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 집안일을 잘 못알아 들어 답답함을 느끼고 계시군요 . 이 상황에서 할 수 있는 일에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"어쩔 수 없이 딸에게도 여러가지 집안일을 알려줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"운동을 자꾸 부추기니 짜증이 나셨군요 . 이 상황에서 할 수 있는 일에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"자식들의 진심은 알고 있지만 운동을 매일하는 것은 힘들다고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"관심 없는 가족들의 태도에 기분이 안좋으신 상태군요 . 이 기분을 어떻게 하면 해소할 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들에게 내 몸상태에 대해 말하고 집안일을 도와달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 상황이 조금 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"기저귀를 차고 다녀야겠어 ."
    },
    {
        "question":"조금만 관리했어도 고혈압 약을 이렇게 평생 먹지는 않았을거라 후회되는군요 . 이 상황에서 할 수 있는 일에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"더 심해지지 않게 지금부터라도 관리를 열심히 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무능력한 팀장 일까지 하려니 몸이 두 개라도 모자라는군요 . 이 상황을 극복하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"상사한테 화낼 수 없으니 꾹 참아야 돼 ."
    },
    {
        "question":"사장님은 일을 꼭 두세 번하게 만드는군요 . 이 상황을 극복하기 위해 할 수 있는 것에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"사장님이라서 뭐라 하지도 못해 . 속으로 앓고 있어 ."
    },
    {
        "question":"세상에 그 넓은 사무실을 혼자 청소한다니 버겁겠어요 .",
        "answer":"버거운 건 둘째치고 청소하고 있는 현실이 서럽고 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"아내분과의 의견 차이를 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"운동을 가는 시간을 조금 늦춰 보자고 설득할 거야 ."
    },
    {
        "question":"책임을 전가 받는 것 같아서 화가 나시는군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"나한테 책임을 모두 지울 수는 없고 손자는 같이 봐야 하는 것이라고 말해 주어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"큰돈은 아닌데 기분이 나쁘군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"아무리 친구 사이라도 말을 좀 해 봐야겠어 . 돈 문제는 쉽게 넘길 수 없잖아 ."
    },
    {
        "question":"손자가 싫은 건 아닌데 휴식이 필요한 나이에 너무 치이는 것 같군요 . 앞으로는 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"조심스럽게 힘에 부쳐서 힘들다고 딸애한테 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분을 좀 나아지게 하기 위해 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"잘 모르겠어 . 그냥 자랑하는걸 보면 부럽고 속상한데 짜증도 나고 그래 ."
    },
    {
        "question":"정말 불편하고 화나셨을 거 같아요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 모든 대인관계가 귀찮아 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 은퇴라니요 . 회사가 사정이 많이 안 좋아지신 거예요 ?",
        "answer":"회사사정도 있지만 개인적인 사정도 있지 . 삶이 내 계획과 다르게 되니까 짜증이 나네 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 그걸 당당하게 여기는 게 마음의 상처가 될 거 같아요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"계속 나한테 사달라는 눈치라 더 이상 친구들을 만나고 싶지 않네 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 절약하지 않아서 많이 힘드시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 아끼라고 매번 말하는데도 안 듣네 ."
    },
    {
        "question":"병원비 부담이 크실 것 같아요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"어떻게든 돈을 마련해봐야지 . 아픈 곳은 치료해야 하니까 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 기분에서 벗어나기 위해 무슨 일을 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"다른 친구들에게 욕을 화면서 화를 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"나이도 어린 친구의 행동이 이해되지 않는군요 . 지금 이 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"친구들하고 욕도 하면서 기분을 풀어버리려고 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있었을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"시간이 지나고 내가 먼저 미안하다고 사과를 했지 . 이번에도 그래야겠다 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 해결하기 위해 어떤 시도를 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"회사 사수의 잘못된 행동에 대한 증거를 모아서 부장님께 말씀드릴 거야 ."
    },
    {
        "question":"조교 분한테 솔직하게 화가 난다고 말씀드려보는 건 어떨까요 ?",
        "answer":"그래야겠어 . 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"임금은 다 받았는데 자꾸 며칠씩 늦게 주는 게 너무 짜증나는군요 . 이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 사장님에게 말씀드려봐야겠지 ? 이건 아닌 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨나요 ?",
        "answer":"고객들한테 지연문자를 보냈었지 . 지금도 그렇게 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구 분에게 이러면 곤란하다 하고 기분 나쁘지 않게 말해보는 건 어떨까요 ?",
        "answer":"그래야겠어 . 이대로는 안 되겠어 ."
    },
    {
        "question":"새로산 오토바이가 망가져서 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"친구가 그래도 크게 다치지 않아 다행이지 . 친구한테 천천히 수리에 대해서 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아이가 버릇없는 말과 행동을 해서 나를 더 화나게 했군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"생각해보니 내 말만 하는 경우가 많은 것 같아 . 조금 더 아이 말을 들어봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"병원 치료를 받을지 각방을 쓸지 생각 중이군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"각방을 쓰는 건 아내와의 사이가 더 악화될 것도 같아 . 일단 병원 치료를 받아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"감정이 격해져서 문제가 커지는 것 같아 . 차분하게 대화를 해야겠지 ."
    },
    {
        "question":"아내가 나는 무뚝뚝하다면서 내 친구를 닮으라고 했군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내에게 애정표현을 하도록 노력해야겠지 . 그런데 성격이 쉽게 바뀔 것 같지는 않아 ."
    },
    {
        "question":"처음 전해 들었을 때는 화가 많이 났지만 지금은 조금 나아졌군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"일단 시간을 두고 화가 식으면 아내와 얘기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"화는 나지만 회사 일이 바빠서 식구들과 식사도 제대로 못해서 그런 것 같군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"요즘 집에서 대화가 거의 없었는데 주말에 식사나 여행할 시간을 많이 만들어 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"주말 말고는 피로를 풀 시간도 없지만 청소를 하는군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내도 피곤할 테니 짜증을 조금 줄이고 좋은 말로 대화하도록 해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"너무 크게 꾸짖어서 맘에 걸리시는군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"일부러 깬 건 아닐 테니까 딸을 달래주고 미안하다고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 그렇다면 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"일단 아이가 좋아하는 것이 무엇인지 진지하게 얘기를 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"연예인이 하고 싶어도 학생이면 공부는 해야 하는군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"공부는 억지로 시킬 수 없으니 일단 일찍 다니는 것으로 이야기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"화부터 너무 크게 내버려서 어떻게 화해할 지부터 걱정이군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"일단 조용히 분위기를 살펴보고 대화해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"상황을 어떻게 해결하면 좋을까요 ?",
        "answer":"엄마랑 이 문제에 대해 이야기를 좀 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"오빠에게 조용히 게임하라고 말해보는 건 어때요 ?",
        "answer":"그래 . 밤새 게임하려면 조용히 하라고 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 잘 하는 모습을 보여드리면 부모님의 생각도 달라지시지 않을까요 ?",
        "answer":"그래 내가 먼저 잘하는 모습을 보여드리면 부모님의 잔소리도 줄어들겠지 ?"
    },
    {
        "question":"동생이 매번 이런 식이라면 동생에게 다음엔 주의하라고 말하는 게 어때요 ?",
        "answer":"늘 말하는데도 변하지 않네 . 과자나 더 사오라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 반대하시는 이유를 여쭤보는 건 어떤가요 ? 엄마도 반대하시는 이유가 있을 거예요 .",
        "answer":"제발 고양이 알레르기 같은 큰 이유는 아니었으면 좋겠다 ."
    },
    {
        "question":"그럼 늦잠 자고 여유롭게 일어나서 등산 가는 건 어때요 ?",
        "answer":"좋은 생각이야 . 아빠한테 말씀드려봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"엄마는 그게 필요 없다고 생각하셔서 그런가 봐요 .",
        "answer":"엄마에게 이게 어디 어디에 필요한지 알려드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"하기 싫은 일을 떠넘기는 건 좋은 오빠의 모습이 아닌 것 같네요 .",
        "answer":"그래 . 앞으로는 오빠도 좀 설거지 하라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 성적 이야기만 해서 더 이상 이야기 하고 싶지 않아진다고 말씀드리는 건 어때요 ?",
        "answer":"그래야겠어 . 이러다간 부모님과 더 이상 대화하고 싶어지지 않을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그럼 엄마에게 다른 관심 있는 과를 소개시켜드리는 건 어때요 ?",
        "answer":"그래 엄마에게 내가 가고 싶은 과도 취직이 얼마나 잘 되는지 알려드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아빠가 건강을 생각하신다면 술을 조금씩만 드셔야 할 텐데요 .",
        "answer":"그래 . 아빠한테 앞으로는 조금씩만 드시라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아빠에게 조용히 들어와 달라고 부탁해보는 건 어때요 .",
        "answer":"아빠가 들어주실지 모르겠지만 일단 말씀은 드려봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 짜증났겠어요 . 어떻게 해야 지금의 상황을 바꿀 수 있을까요 ?",
        "answer":"무슨 오해가 있는 모양인데 친구들을 잘 설득해서 오해를 풀어보려고 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 상황이 바뀔 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들에게 진지하게 심부름을 시키지 말라고 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"잘못한 거 없을 거예요 . 친구들에게 그만 괴롭히라고 얘기해보고 부모님과 선생님께 도움을 요청해 봐요 .",
        "answer":"말했다가 친구들이 더 괴롭히면 어떻게 하지 ?"
    },
    {
        "question":"아니에요 . 부모님께 이 상황을 알리고 도움을 요청하는 게 어떨까요 ?",
        "answer":"부모님도 안 도와주시면 어쩌지 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 혼내지 않고 도와주실 거예요 . 용기를 내서 말해보는 게 어떨까요 ?",
        "answer":"정말 도와주실까 ?"
    },
    {
        "question":"부모님께서 모르고 하신 말이니 사실대로 말해보는 건 어떨까요 ?",
        "answer":"그러다 혼나면 어쩌지 ?"
    },
    {
        "question":"친구들과 진지한 대화를 해보는 게 어떨까요 ? 직접 하기 힘들면 선생님께 도움을 요청해 봐요 .",
        "answer":"선생님은 도와주실까 ? 선생님도 외면하면 어쩌지 ."
    },
    {
        "question":"그렇다면 부모님께 진심을 담아 사과드리는 건 어떨까요 ?",
        "answer":"그래볼까 ? 받아주실까 ?"
    },
    {
        "question":"그렇다면 변해보는 게 어떨까요 ? 작은 행동부터 바꾸기 시작하면 적극적으로 변할 수 있을 거예요 .",
        "answer":"내가 할 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"선생님께 이 상황을 알리고 도움을 요청하는 게 어떨까요 ?",
        "answer":"선생님이 도와주실까 ?"
    },
    {
        "question":"거짓말을 하기 보단 솔직하게 불편하다고 얘기하는 게 낫지 않을까요 ? 거짓말을 하면 계속 거짓말해야 해요 .",
        "answer":"그렇게 말하면 빼주실까 ? 팀 활동은 너무 어려워 ."
    },
    {
        "question":"취미를 찾아보는 건 어떨까요 ? ",
        "answer":"내가 무엇을 좋아하는지도 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구 간에 이런 일이 있으셨을 땐 어떻게 해결하셨어요 ?",
        "answer":"친구가 변하길 기다리거나 이유를 물어보았지 ."
    },
    {
        "question":"피하고 싶은 마음이 들 수 있겠네요 . 앞으로 어떻게 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 만나는 것 자체가 불편해서 지금처럼 피해 다닐까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"현재의 화가 나는 이 감정을 어떻게 하면 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"친한 친구를 만나서 수다도 떨고 고민도 털어놔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"현재의 이런 감정을 벗어나려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아빠한테 나의 지금 감정을 이야기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"힘드시겠어요 . 지금 감정에서 벗어나려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"친구들하고 만나서 게임을 하러 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 지금 이 상황에서 벗어나려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"오늘은 학원을 좀 일찍 간다고 하고 나가서 산책하면서 바람 좀 쐬어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 서운하셨을 것 같아요 . 서운함을 풀기 위해 무언가 할 수 있는 게 없을까요 ?",
        "answer":"엄마한테 그때 내가 많이 서운했다고 지금 얘기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분이 많이 안 좋으시군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구한테 시험이 끝나고 노트를 돌려주는 건 아닌 거 같다고 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 어떻게 해결해 가면 좋을까요 ?",
        "answer":"오늘 엄마와 동생 봐주는 일에 대해서 얘기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 이 상황이 나아질까요 ?",
        "answer":"안방 창문과 문을 모두 닫아주실 수 있나 여쭤봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"언니가 배려하지 못하는 모습에 화가 나겠어요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님한테 얘기해서 주말엔 친구들 못 데려오게 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 나아지게 할 수 있는 게 있나요 ?",
        "answer":"학원에 도착하면 내가 먼저 아빠한테 전화를 몇 번 드려봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 자신이 잘 할 수 있다는 것을 부모님에게 보여줄 수 있을까요 ?",
        "answer":"이번 주 쪽지시험에서 좋은 결과를 보여줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"오빠가 잘난 척을 하면 하는군요 . 그렇다면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"나도 게임을 잘한다는 걸 보여줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"힘드시겠어요 . 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님한테 이 짜증나는 상황을 이야기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 방과 후에 야자를 안 하고 본인만의 시간을 가질 수 있을까요 ?",
        "answer":"선생님은 내가 방과 후에 노는 줄 아시나 봐 . 내일 내가 어떤 일정이 있는지 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 이 짜증나고 화나는 기분을 풀 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 오늘 문자로 이야기하면 싸울 것 같고 내일 학교 가서 기분 나빴다고 말할래 ."
    },
    {
        "question":"정말 기분이 안 좋겠어요 . 어떻게 하면 이 기분을 풀 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 오늘은 시험도 끝났고 기분도 안 좋으니까 친구들이랑 시내에 놀러 가서 놀래 ."
    },
    {
        "question":"열심히 한 결과가 안 좋으면 화가 많이 나죠 . 앞으로 어떻게 할 계획인가요 ?",
        "answer":"오늘은 저녁에 맛있는 것을 먹고 내일 학교에 가서 내 점수가 왜 낮은지 여쭤봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 친구 때문에 골치가 아플 것 같아요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"그 친구를 우리 조에서 제외시켜 달라고 선생님께 요청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그 친구 분 때문에 속상하시겠어요 . 이런 경우에 어떻게 대처하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"다음부터는 잃어버리면 두 배로 갚는다는 조건으로 각서를 써야 빌려준다고 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"정말 마음이 힘드실 것 같아요 . 이제 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"그래도 좋은 대학 가려면 어쩔 수 없지 . 시간 계획을 잘 세워서 모두 다 해내야 해 ."
    },
    {
        "question":"선생님의 행동 때문에 많이 놀라고 화가 나셨을 것 같아요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"되도록 선생님의 심기를 불편하지 않게 해야겠어 . 그냥 입 다물고 있을래 ."
    },
    {
        "question":"짜증 나는 기분을 나아지게 하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들이랑 학교 욕이나 신나게 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황을 해결하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"선생님께 집안 사정이 안 좋다고 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 벗어나기 위해서 무엇을 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"부모님은 공부가 최고라고 생각하셔서 이야기해도 나를 이해해주지 않으실 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 이 상황을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"부모님께 선생님이 재촉한다고 말씀드릴 거야 ."
    },
    {
        "question":"이기적인 친구의 모습에 짜증이 나시는군요 . 기분을 풀려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"친구한테 최대한 좋게 말하되 계속 이렇게는 빌려줄 수가 없다고 직접적으로 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금보다 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 노래도 잘해서 가수를 하면 딱 맞을 것 같은데 선생님이 너무 힘들게 해 ."
    },
    {
        "question":"속상하셨겠군요 . 이런 상황에서 어떻게 대처하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"아무래도 시험 기간이라 민감한 걸 테니까 나도 공부에 집중하는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 고치려면 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"선생님들께 수업을 열심히 해달라고 부탁을 해볼래 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 마음대로 당번 순서를 바꿔 짜증나셨겠군요 . 어떻게 하면 이 상황에서 도움이 될까요 ?",
        "answer":"내일은 선생님에게 얘기를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 화나는 상황에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"담임선생님께서 반 전체에 자신의 일은 자기가 하는 거라고 말해 달라고 부탁드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 어떻게 하면 지금의 기분이 나아지실까요 ?",
        "answer":"내키진 않지만 동료들과 한번 대화를 나누어 보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 친구의 나쁜 습관을 고칠 수 있을까요 ?",
        "answer":"동영상으로 찍어서 직접 보여주려고 해 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키려면 어떻게 하는 게 좋은 걸까요 ?",
        "answer":"동생과 솔직하게 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 기분이 상하지 않도록 상황을 바꿀 수 있을까요 ?",
        "answer":"걱정시키기 싫으니까 약을 먹는 모습을 더 이상 자식들에게 보여주지 않을 거야 ."
    },
    {
        "question":"약을 먹고 싶지 않은데 그럴 수 없는 어려운 상황이네요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아무래도 다른 병원의 유명한 의사에게 가 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"약과 물을 챙기느라 번거로운 상황을 어떻게 바꾸면 좋을까요 ?",
        "answer":"작은 가방이라도 하나 사서 약과 물병을 가지고 다녀야겠지 ."
    },
    {
        "question":"음식을 선택할 때마다 짜증이 나겠어요 . 신경이 덜 쓰이려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"의사에게 가서 내 현재 건강 상태와 음식에 대한 조언을 들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"모임 자리를 같이 즐기지 못해 힘들었겠어요 . 어떤 생각이 짜증을 가라앉힐 수 있을까요 ?",
        "answer":"그래도 내 간 건강을 위해서 참은 거니 잘 이겨내야지 ."
    },
    {
        "question":"병원비를 줄일 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"다른 치과를 한번 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"병원에 그만 다니려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"술을 끊고 건강을 챙겨야겠지 ?"
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"부하 직원에게 가이드를 주고 정말 일이 진행되지 않을 때만 도움을 요청하라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"항상 신경 쓰이시겠어요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"기분이 언짢은걸 말하고 실수하지 않게 다시 한 번 확실히 설명해줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"혼자만 겪은 것이 아닌 것에 조금은 위안을 받으시는 것 같아요 .",
        "answer":"나가서 동료와 직장 상사 욕 좀 하고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 부하 직원에게 어떻게 행동하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아랫사람 관리도 일의 한 부분이니 책임지고 관리하라고 확실히 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해서 시도해 볼 수 있는 일들이 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"팀원이랑 면담을 해서 좋게 이야기해보고 안되면 감봉을 하던가 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서는 어떻게 해서 상황을 개선하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"담당자를 보는 게 제일 좋지 . 인사과에 찾아가서 담당자랑 이야기를 해봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 바꾸려면 어떤 시도를 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 아르바이트라도 뽑아서 밀린 업무를 해결해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이런 비슷한 일이 과거에 생겼을 때는 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"아무래도 지금 당장 택시 타고 거래처에 방문해야겠어 . 늦지 말아야 할 텐데 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"회의 때 진지하게 건의해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"불필요한 피해를 입으셨다고 생각이 드시는 것 같군요 .",
        "answer":"개별적으로 찾아가서 조심스럽게 얘기를 꺼내 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"실무 경험이 없어서 그런 거로 이해하고 잘 배울 수 있는 환경을 만들어 줘야겠다 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황이 좀 나아질까요 ?",
        "answer":"남편과 차근히 대화해서 이 문제를 의논해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나이가 많다고 일을 못 하는 건 아니란 걸 보여줘야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 나아지게 할까요 ?",
        "answer":"혼자는 해결할 수 없으니 남편과 단둘이 대화로 해결 방안을 모색해야겠지 ."
    },
    {
        "question":"어떤 투자가 노후 자금 준비에 좋을까요 ?",
        "answer":"내 친구는 자산관리사에게 맡기고 있다는데 나도 한번 상담을 받아 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 남편분이 신용카드를 적당히 사용할 수 있도록 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편에게 신용카드 대신 체크카드를 사용하자고 권유해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 자녀분의 소비를 줄일 수 있을까요 ?",
        "answer":"딸이 남편 말은 잘 듣는 편인데 남편에게 딸과 이야기해 보라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편분과 의견이 서로 다르시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"친구 중에도 같은 문제를 겪은 친구가 있는데 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 갚아 가는 게 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"그래 . 열심히 일해서 최대한 빨리 갚은 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 해볼 만한 일이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"지금이라도 들 수 있는 보험이 있는지 한번 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"너무 힘드시겠어요 . 이 상황을 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"다시 한번 남편과 얘기를 해서 설득해 볼래 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 시도해볼만한 일이 있나요 ?",
        "answer":"아무래도 남편 친구와 내가 직접 말 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"혼자만 경제활동을 하시나요 ? 남편 분은 퇴직 후 따로 계획이 없으셨던 건가요 ?",
        "answer":"정말 대책 없어 . 나라도 아직 직장생활을 할 수 있어서 한편으론 다행이야"
    },
    {
        "question":"화를 가라앉히기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단은 신경 하나도 쓸 필요 없이 그냥 친정에서 계속 쭉 지내려고 해 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"자신만의 시간을 가지면 서로에게 짜증도 안 내고 화도 덜 낼 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 스트레스를 안 받을 수 있을까요 ?",
        "answer":"명상이나 요가를 하면서 심신을 안정시켜야겠다 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"상담센터에 가서 나에 대해 상담을 받아 보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"소중한 자녀분과 일상 사이에서 고민이 많으셨겠어요 . 앞으로 어떻게 해야 할까요 .",
        "answer":"남편과 대화를 해야겠어 . 나만 빠질 수는 없지 ."
    },
    {
        "question":"노력은 무엇이든지 존중받을 가치가 있어요 . 앞으로는 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"앞으로도 노력을 게을리하지 않겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분이 많이 상하셨나 보군요 . 짜증나는 기분이 나아지려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"기분 나쁘다고 말해야겠어 . 안 참을 거야 !"
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 우울함을 달랠 수 있을까요 ?",
        "answer":"저녁에 운동을 하는 편인데 야근으로 못하니 새벽 운동이라도 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"마땅한 사과가 없는 상대방으로 인해 어이가 없군요 . 기분이 나아질 방법이 있나요 ?",
        "answer":"가버렸는데 별 수 있나 . 친구한테 얘기하면서 기분을 달래야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 하면 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 상사에게 따로 말씀드려 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아들의 의견을 듣고 어떻게 하면 좋겠다고 생각하셨나요 ?",
        "answer":"그래도 아들 말이니까 믿고 따라보는 게 좋다고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"남편이 집에서 담배를 안 피우기 위해 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"남편이랑 이 문제에 대해 다시 얘기해보려고 ."
    },
    {
        "question":"매일 스트레스 받으시겠어요 . 어떻게 하면 지금의 감정에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"같이 입사한 동료에게 하소연 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분이 나쁘시겠어요 . 어떻게 하면 기분이 좋아질까요 ?",
        "answer":"내일도 잘난 척한다면 그만 잘난 척하라고 이야기해 줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"무시하는 것 같아 화가 나시는 군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"어쩔 수 없지 . 직원들에게 나와 같이 일하자고 다시 한번 부탁해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 퇴근이 늦어지지 않을까요 ?",
        "answer":"이 팀장에게 일을 미루지 말고 바로 처리해 달라고 이야기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"직원들이 자기의 업무를 소홀히 하는 것 같아 불만족 스러우시군요 .",
        "answer":"당장 카톡 금지령을 내려야지 . 사실 오늘내로 급하게 마무리 지어야 될 일이 많거든 ."
    },
    {
        "question":"분노가 나는 상황이시군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 지금은 개인 업무로 들어가야 될 것 같고 이따 퇴근 후에 나 혼자 맥주나 마셔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"짜증이 나는 상황이시군요 . 지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"일단 전화를 걸어 분식을 배달시킬 거야 . 내가 해온 방식대로 끝까지 갈 것을 보여줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"힘드시군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 주어졌으니 일은 해내야지 . 하지만 나중에는 파트타임으로 변경해야 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"본인인증 안내가 명확하지 않아서 불편하시군요 . 주변 사람들 중에 잘 아는 사람은 없나요 ?",
        "answer":"딸내미에게 시켜봐야겠다 !"
    },
    {
        "question":"중요한 물건마저 잃어버릴 뻔했군요 ! 해결 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"글쎄 ? 메모하는 습관을 한번 길러볼까 생각 중이긴 해 ."
    },
    {
        "question":"고향에서의 좋은 기억들이 생각나는군요 . 고향에 돌아가면 가장 하고 싶은 게 있나요 ?",
        "answer":"고향 친구들과 익숙한 장소에서 담소를 나누고 싶어 . 전화라도 해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"이미 지나간 일은 어떻게 할 수 없으니 앞으로라도 정신 차리고 돈을 모아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 친한 의사선생님께 약값에 대해서 상담을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이전에 이런 일이 있을 때는 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"이런 일이 있을 때마다 미안하다고 사과를 해서 넘어갔으니까 일단 사과를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"오늘부터 빨리 소일거리라도 찾아서 돈을 벌어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"잘난 척하는 사람을 봐서 화가 났을 땐 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"모르는 척해야지 . 그런 사람들하고는 말도 섞고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 게 자식들과 관계에 도움이 될까요 ?",
        "answer":"며느리들한테 연락해봐야겠어 . 그래도 며느리들은 착해서 도와달라고 하면 거절은 안 하니깐 ."
    },
    {
        "question":"아내가 공과금을 제대로 못 내셨군요 . 어떻게 하면 아내가 살림을 더 잘할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 하나하나 알려줘야 해 . 다음번엔 과태료 안 물게 미리 내가 챙겨야겠어 ."
    },
    {
        "question":"돈 문제로 화를 내는 딸에게 서운하셨군요 . 지금 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"딸이랑 화를 내지 않고 이야기를 다시 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 기분에서 벗어나기 위해서 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"아들에게 돈 얘기는 하지 않겠어 ."
    },
    {
        "question":"치료비가 없을 정도로 돈을 빌려준 남편에게 화가 나시는군요 . 지금 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"친구한테 빌려준 돈 다시 받아오라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자녀들이 돈도 없고 아픈 나를 요양원에 보내려는군요 . 어떻게 하면 지금 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 자식들에게 이야기를 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 귀찮으시겠어요 . 화를 다스리기 위해서 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"남편이 혼자서 할 수 있도록 해결책을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아들이 아내와 갈등이 있을 때마다 집으로 찾아와 성가신 감정을 느끼시는군요 . 어떻게 상황을 개선할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아들에게 부부간의 일은 부부끼리 풀라고 얘기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"할아버지께 많이 짜증 나시겠어요 . 할아버지께 어떤 조치가 필요할까요 ?",
        "answer":"할아버지께서 요양을 받으시는 것도 나쁘지 않은 거 같아 . 한번 얘기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 화나셨겠어요 . 화가 풀리기 위해 어떤 방법이 필요할까요 ?",
        "answer":"이번이 처음이니까 이해해드리는 것도 좋은 방법인 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"요청하는 대로 다 해줄 수도 없고 난처하시겠어요 . 어떻게 대처하면 좋을까요 ?",
        "answer":"한번 먹을 때 양을 조금만 줘야겠어 . 또 달라고 할 때 안주면 계속 신경질 내니까 말이야 ."
    },
    {
        "question":"속상하셨겠어요 . 어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을 것 같으세요 ?",
        "answer":"남편에게 있었던 일을 말하고 하소연 좀 하면 속이 풀릴 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금도 생각하면 서러운 감정이 밀려오시겠어요 . 이제는 어떻게 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"남편이 만약 다시 한 번 그런다면 엎은 상을 치우라고 단호하게 말한 후 내가 먼저 나가버릴 거야 ."
    },
    {
        "question":"치매에 걸린 남편에게 짜증이 나는 상황을 해결하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"집에서는 가족들만 괴롭히니 이제는 요양원에 보내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아들이 나를 보러오지 않는 이 문제를 해결하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 자식들의 의사를 물어보지 않고 전 재산을 기부한 행동에 대해 사과하려고 ."
    },
    {
        "question":"아픈 후에 변한 친구를 볼 때는 어떻게 대처하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"그 친구에게 예전의 모습을 상기 시켜 주면서 그때의 친구로 돌아와 달라고 말할 거야 ."
    },
    {
        "question":"내 말을 듣지 않는 이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나부터 다른 사람들 말을 잘 들어주려는 노력을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"짜증나서 보기도 싫으시군요 .",
        "answer":"감기 걸려 고생이나 해보라지 . 난 옷 두툼하게 입을거야 ."
    },
    {
        "question":"어머니께서 비교하셔서 기분이 좋지 않으시겠어요 .",
        "answer":"내가 안 하고 싶어서 안 하는 것도 아닌 데 말이야 . 너무 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"사용자님과 남자친구는 관심이 없는데 어머님이 계속 결혼 이야기를 하는군요 .",
        "answer":"불편해 죽겠어 . 남자친구도 힘들어 한다고 ."
    },
    {
        "question":"운동을 할 때 힘이 들어 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"병원에서 물리치료 좀 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"험담하다니 정말 기분이 나쁘셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 직장이니 그만둘 수도 없는데 정말 화나 ."
    },
    {
        "question":"규칙을 지키지 않는 사람들 때문에 화가 많이 나셨군요 .",
        "answer":"당연히 화가 나지 . 이건 건강과 직결된 문제인데 ."
    },
    {
        "question":"어떤 상황이었는지 자세히 말해주시겠어요 ?",
        "answer":"단체 회식을 하는데 물을 안 따르고 있었다고 뭐라고 하는데 기분이 너무 나빴어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 더치페이 하지 않아 속상하시군요 . 해결방법이 있을까요 ?",
        "answer":"만나기 전에 미리 약속을 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"다들 내 말을 무시하는 것 같아서 짜증이 나시는군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"잔잔한 노래를 들으면서 기분을 다스려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 계속 심심하다고 연락을 해서 짜증이 나시는군요 . 생각해 둔 해결책이 있을까요 ?",
        "answer":"친구한테 더 이상 그만하라고 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"대리님과 말이 안 통할 거 같아 걱정이군요 . 그렇다면 다른 방법이 있을까요 ? ",
        "answer":"그래도 다른 방법이 없겠지 . 대리님께 확실히 이야기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"생각의 차이 때문에 결혼 준비과정이 순탄하지 않아서 화가나셨군요 . 이 문제를 어떻게 해결하고 싶으세요 ?",
        "answer":"오늘 저녁 예비 신랑과 식사를 하면서 서로 조금은 배려하고 양보하자고 말해볼래 ."
    },
    {
        "question":"취업 때문에 많이 힘드시겠어요 . 어떻게 해야 괜찮아질까요 ?",
        "answer":"내가 너무 취업에만 신경 쓰고 있는 것 같아 . 내 건강관리도 병행해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"면접 가는 길에 넘어져서 옷도 버리고 구두 굽도 부러져서 속상하셨군요 .",
        "answer":"중요한 면접 날이었고 이번이 취업할 절호의 기회라고 생각했는데 하필 나에게 이런 일이 일어나다니 정말 짜증이 났어 ."
    },
    {
        "question":"험담하다니 정말 기분이 나쁘셨겠어요 . 어떻게 하면 이 상황이 좀 더 나아지게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그 사람한테 한번 보자고 해서 왜 그러는지 이유를 좀 들어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"OO님의 고민을 들어 줄 사람이 주변에 있을까요 ?",
        "answer":"공부를 잘 하는 선배에게 도움을 청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"두 분 다 일하시는데 남편이 가사를 돌보지 않아 화가 나실 것 같아요 .",
        "answer":"솔직히 대놓고 남편에게 말해야지 . 제발 가사 좀 분담하자고 ."
    },
    {
        "question":"지금의 그런 기분에서 벗어나기 위해서 해볼 수 있는 것이 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"다른 일은 몰라도 설거지만이라도 도와 달라고 설득하면 남편이나 애들도 달라지겠지 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 해결하기 위해 어떤 시도를 해 본 다면 어떤 걸 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"회사 사수의 잘못된 행동에 대한 증거를 모아서 부장님께 말씀드릴 거야 ."
    },
    {
        "question":"몇 시쯤에 출근하세요 ?",
        "answer":"여덟 시까지 해 . 한번 와이프한테 물어볼까 ?"
    },
    {
        "question":"왜 그러는지 물어보신 적이 있나요 ?",
        "answer":"아직 물어보지 않았는데 한번 물어봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"아내분이 내가 싫어하는 것이 무엇인지 알고 있는지 궁금한 이유를 더 자세히 말씀해 주세요 .",
        "answer":"나는 나물을 싫어하는데 와이프가 배려해주면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"문제에 대해 말을 해본 적 있나요 ?",
        "answer":"예전에 한번 말했었지 . 다시 한 번 진심을 담아서 말해줘야지 ."
    },
    {
        "question":"줄여달라고 부탁해보신적 있나요 ?",
        "answer":"계속 참았는데 이젠 말할때가 된 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"여가 시간에 게임 외에 무엇을 하나요 ?",
        "answer":"책 읽는 걸 좋아해 . 여자 친구도 그 모습을 이해해주지않을까 ?"
    },
    {
        "question":"자존심이 상할 만한 말을 들으셨군요 . 어떤 말을 하셨나요 ?",
        "answer":"좋아하는 음식이 뭔지 알고 싶어서 물어본 것뿐인데 너무 까칠하게 대답했어 ."
    },
    {
        "question":"OO님이 어떻게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아 창고에 있을 것 같아 그거라도 달아놓으면 좋아지겠지 ?"
    },
    {
        "question":"여자 친구 분이 평소에 옷에 관심이 많나요 ?",
        "answer":"어 . 계획 짜고 같이 고민해보자고 말해야지 ."
    },
    {
        "question":"그만큼 사용자님과 함께하고 싶다는 뜻 아닐까요 ?",
        "answer":"그 말을 듣고나니 조금 미안해지는군 ."
    },
    {
        "question":"어떤 방법이 아들과 대화할 수 있는 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"오늘은 화만 내지 말고 차분하게 대화해보려고 시도해야지 ."
    },
    {
        "question":"어떤 방법이 최고의 방법이라 생각하세요 ?",
        "answer":"딸한테 선물을 주면서 다시한번 이야기를 해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"딸의 행동을 변화시킬 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"딸에게 아이돌보단 다른 관심사를 두면 어떻겠냐고 이야기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편 분에게 어떻게 말해야 지금의 상황을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편과 진지하게 대화를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 어떻게 하는 것이 지금 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"자식들한테 서운하다고 말이라도 해볼 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"답답하시겠어요 . 어떻게 하면 기분이 좋아지실까요 ?",
        "answer":"아들이랑 대화를 통해 취업 생각이 있는지 물어봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"기분이 안 좋으시겠어요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"화나기는 하지만 남편한테 말해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"배상을 본인이 다 해주셨군요 . 어떻게 하면 이런 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아들한테 따끔하게 혼을 내봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 사용자님의 서운한 마음과 속상함이 조금이나마 풀릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"형은 아빠가 나름 노력하니 이해해 보자고는 하지만 난 잘 모르겠어 . 그래도 이해해야겠지 ?"
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 사용자님께서 시선을 의식하지 않는 데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"내일 친구랑 다시 문구점 가볼래 !"
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 게 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"아니면 나도 누나 옷 입고 나갈 거야 !"
    },
    {
        "question":"상여금이 나온 걸 말 안하고 사용하셔서 싸우신 거군요 .",
        "answer":"주변에 상사에게 조언을 해주는 사람이 없어 . 나라도 솔직하게 이야기 해볼래 ."
    },
    {
        "question":"원하는 것을 얻으려고 너무 떼를 써서 문제군요 . 어떤 방법으로 해결해야 할까요 ?",
        "answer":"내일 다른 동기에게 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 안 좋은 기분에서 벗어날 수 있는 것이 없을까요 ?",
        "answer":"내일은 신입에게 따끔하게 한마디 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"혼자 하는 습관을 들이려면 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"업무에 관한 책을 사서 미리 공부 좀 해놔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"혼내는 게 걱정이시겠어요 . 어떻게 하실지 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"다음에 만나면 비싼 음식을 사주면서 급여에 대해 이야기 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사춘기인 것 같아서 어떻게 해야 할 지 고민 중이군요 . 어떻게 말하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"지금부터라도 이직 준비를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 이 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"밖에 흡연 통을 갖다놓고 노인정 사람들과 애기를 해서 흡연구역을 따로 만드는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 바꾸려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"사실 술을 안 먹을 수 있는데 괜히 말을 못 꺼냈어 . 다음부터는 술안마시고 음료나 물을 마셔야지 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"친구에게 설명해보고 그래도 불평한다면 그 친구와는 밥을 같이 먹을 수 없을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"노약자석 앞에 서 있어도 눈치채지 못하는군요 . 어떻게 하면 앉을 수 있을까요 ?",
        "answer":"더 이상 서 있긴 무리야 . 아무래도 양보해달라고 말을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 속상하시겠어요 . 남편분은 뭐라고 하시나요 ?",
        "answer":"자기가 잘못했다고는 하는데 듣기만 해도 짜증만 나 ."
    },
    {
        "question":"네 그렇죠 . 건강하게 살기 위해 간단하게라도 운동들을 다들 하시는 것 같아요 .",
        "answer":"뭐 쉽게 할 수 있는 게 있나 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"상의 없이 스케줄을 바꿨군요 . 친구들에게 이 문제에 관해 이야기해 보셨나요 ?",
        "answer":"말도 하기 싫어서 그냥 참았는데 생각할수록 화가 나 . 다음부터는 미리 상의했으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"몇 시쯤에 출근하세요 ?",
        "answer":"여덟 시까지 해 . 한번 와이프한테 말해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"왜 그러는지 물어보신 적이 있나요 ?",
        "answer":"아직 물어보지 않았어 . 한번 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 음식을 싫어하시나요 ?",
        "answer":"나물을 싫어해 와이프가 배려해주면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"문제에 대해 말을 해본 적 있나요 ?",
        "answer":"예전에 한번 말했었지 . 다시 한 번 진심을 담아서 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"줄여달라고 부탁해보신적 있나요 ?",
        "answer":"계속 참았는데 이젠 말해야할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"여가 시간에 게임 외에 무엇을 하나요 ?",
        "answer":"책 읽는 걸 좋아해 . 여자 친구도 그 모습은 이해해주겠지 ?"
    },
    {
        "question":"어떤 말을 하셨나요 ?",
        "answer":"좋아하는 음식이 뭔지 알고 싶어서 물어본 것뿐인데 너무 퉁명스러웠어 ."
    },
    {
        "question":"혹시 방향제 같은 것들이 집에 있나요 ?",
        "answer":"아 창고에 있을 것 같아 그거라도 달아놓아야겠다 ."
    },
    {
        "question":"여자 친구 분이 평소에 옷에 관심이 많나요 ?",
        "answer":"어 . 계획 짜고 같이 고민해보자 해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"끝이 보이지 않는 대출금 상황에 많이 힘드셨을 것 같아요 . 지금의 기분을 좋게 바꿀 수 있는 방법은 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"기본적인 여가나 여유로운 시간을 가져야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 이 문제를 해결 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"주변에 상사에게 조언을 해주는 사람이 없어 . 나라도 이야기 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"대화하지 않는 아들의 미래가 걱정되시는군요 . 어떻게 아들과 대화해야 좋을까요 ?",
        "answer":"오늘은 화만 내지 말고 차분하게 대화해보려고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"딸의 버릇을 고치고 싶으시군요 . 이 문제에 관해 딸과 어떻게 상의할 수 있을까요 ?",
        "answer":"딸한테 선물을 주면서 한번 이야기를 다시 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아이돌 영상만 보는 딸이 못마땅하시군요 . 이 문제에 관해 딸과 어떻게 대화해야 좋을까요 ?",
        "answer":"딸에게 아이돌보단 다른 관심사를 두라고 이야기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"집에서도 담배를 피우는 남편과 대화가 통하지 않으시는군요 . 어떻게 남편과 대화해야 좋을까요 ?",
        "answer":"남편과 진지한 태도를 보여주면서 대화를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"재단이 돈을 가지고 도망칠까 봐 걱정하시는군요 . 어떻게 해야 짜증이 조금이라도 가라앉을까요 ?",
        "answer":"올해 활동 계획이 어떻게 되는지 공개하라고 전화를 넣어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"상속 얘기로 싸우는 자식들이 싫으시군요 . 자식들과 어떻게 대화해야 좋을까요 ?",
        "answer":"자식들한테 서운하다고 말이라도 해봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"아들의 독립을 바라시는군요 . 이 문제에 관해 아들과 어떻게 대화해야 좋을까요 ?",
        "answer":"아들이랑 얘기해서 취업 생각이 있는지 물어봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"남편이 말하지 않은 것이 기분 나쁘셨군요 . 이 문제에 관해 남편과 어떻게 대화할 수 있을까요 ?",
        "answer":"비상금 같은 걸 만들지 말고 정직하게 용돈을 올려 달라는 부탁을 하라고 말하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"처벌은 피했지만 아들을 어떻게 혼낼지 문제시군요 . 이 문제에 관해 아들과 어떻게 대화해야 좋을까요 ?",
        "answer":"다음에 이런 일이 있다면 그때는 절대 안 도와줄 거라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 이 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"밖에 흡연 통을 갖다놓고 노인정 사람들과 애기를 해서 흡연구역을 만들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 바꾸려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"사실 술을 안 먹을 수 있는데 괜히 말을 못 꺼냈어 . 다음부터는 음료나 물을 마셔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"재정이 부족한 것 같아 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"응 . 소일거리라도 찾아서 돈을 벌어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"진짜 속상하시겠어요 . 이 상황을 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"팀원들에게 도와달라고 함께 하자고 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"매번 변하지 않는 상사의 행동에 많이 화나셨군요 . 앞으로 어떻게 하실 생각인가요 ?",
        "answer":"다음에 또 그러면 나도 한 마디 할꺼야 ."
    },
    {
        "question":"가족 여행을 다시 가려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"남편에게 진지하게 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그 돈으로 무엇을 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"어릴 때 하고싶었던 꿈들을 이루고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"흡연을 계속 했었는데 요즘 기침이 나오는군요 . 어떻게 하실 생각인가요 ?",
        "answer":"앞으로는 좀 줄여서 필까봐 ."
    },
    {
        "question":"언니와 맨날 싸워서 같은 방 쓰기 어렵겠어요 .",
        "answer":"언니는 정말 나랑은 달라도 너무 달라 ."
    },
    {
        "question":"많이 답답하시겠군요 . 이럴때 도움이 될 만한 행동이 있을까요 ?",
        "answer":"몰라 ! 그냥 화가 나 . 노래를 부르면 나아질 것 같기도 해 ."
    },
    {
        "question":"여자친구가 짜증 내는 것 때문에 이해가 안 갔나 보네요 .",
        "answer":"그래도 대화로 극복하려고 노력하니 도움이 많이 되었던 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"요즘 예민하시군요 . 좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"직장 동료들에게 친절하지 못한 내 모습을 종종 발견하면 나 스스로 너무 실망하게 되는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"집값을 남자가 전부 부담하는 행태가 불만족스럽군요 .",
        "answer":"남자 자존심에 대놓고 돈 보태라고 말할 수도 없고 고민이네 ."
    },
    {
        "question":"사전 계획을 통해 더 즐거운 데이트를 할 수 있다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"맞아 . 다음부터는 함께 미리 계획을 세우는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자제분이 금전적으로 너무 의존적이어서 짜증스럽겠어요 .",
        "answer":"어쩔 수 없이 꿔줬지 어쩌겠어 . 그러고 나니 짜증이 나네 ."
    },
    {
        "question":"직장 문제로 매우 속상하셨겠어요 . 급한 일이 생겼나요 ?",
        "answer":"할머니께서 퇴원하시는데 집까지 모셔드려야 하거든 . 일단 부모님께 부탁드리려고 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 어떤 이야기를 주로 하세요 ?",
        "answer":"요즘은 아이 데리고 가기 좋은 여행지에 관해 이야기하는 중이야 ."
    },
    {
        "question":"가족분들이 반찬 투정을 많이 하시나 보네요 .",
        "answer":"얼마나 짜증 나게 하는데 말도 마 . 지금도 오늘 저녁은 뭘 해줄지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황에서 벗어나는 데 더 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"나도 잘 모르겠네 . 복싱이나 다닐까 ?"
    },
    {
        "question":"만만해 보이는 것 같아서 화가 나시겠어요 . 화를 내는 것이 주저되는 이유는 무엇인가요 ?",
        "answer":"별 것 아닌 일로 쪼잔하게 군다고 할까봐 화내기가 주저돼 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 뭔가 할 수 있는 게 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 할 수 있는 게 없어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 변화시킬 만한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"걔한테 전화를 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 말을 안 들어줄까 봐 걱정이시군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"나랑 친한 선생님께 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구를 도울 수 있는 방법이 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"선배한테 부탁해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 그 친구가 방해하지 않을 수 있을까요 ?",
        "answer":"다른 친구들에게 솔직하게 말해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 사이좋게 지낼 수 있는 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"인기 많은 친구들을 관찰해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"단 한 명이라도 내 편이 생겼으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 화를 푸는 데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"피아노를 쳐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 기분에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"강아지랑 산책이나 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님과의 대화가 어려우신 모양이네요 . ",
        "answer":"확실히 그런 점도 없지 않아 있는 거 같아 . 앞으로 얘기할 때는 좀 계속해서 선을 지키면서 얘기해야겠다"
    },
    {
        "question":"선생님과 의견 차이가 있어서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"나는 적정으로 몇 개만 지원해도 된다고 생각하는데 마치 내가 잘못된 것 마냥 비난하는 선생님이 너무 싫다 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 진로에 대해 결정해 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 잘하는 것에 관해 알아야 할 필요가 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들끼리만 놀아서 진짜 화도 나고 짜증도 나고 언짢으실 것 같아요 .",
        "answer":"내가 이상한 사람인 것 같고 자존감도 낮아지는 것 같아서 기분 나빠 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 못한다고 잘 얘기할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 해야 할 일을 메모해서 보여줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들과의 관계를 극복하려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"그런 거 기억하고 싶지 않아 !"
    },
    {
        "question":"어찌 하면 학교에 안갈 수 있을까요 ?",
        "answer":"아마 부모님에게서 자립을 하지 않는 이상 힘들 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"함께 공감해 주는 분이 없으셨나요 ?",
        "answer":"없어 . 이런 것을 세대 차이라고 하나 봐 ."
    },
    {
        "question":"계획을 너무 높게 잡으신 것 아닐까요 ?",
        "answer":"그런 것 같긴 하지만 나는 정말 이 대학을 가고 싶단 말이야 . 생각대로 되는 게 없어 진짜 짜증나게 ."
    },
    {
        "question":"언니랑 사이가 나쁜가 봐요 ?",
        "answer":"좋을리가 없지 .진짜 나랑은 달라도 너무 달라 ."
    },
    {
        "question":"어머님이 동생만 사랑하시는군요 . 정말 속상하실 것 같아요 .",
        "answer":"아무래도 엄마한테 속상한 마음을 이야기하고 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"하고 싶은 업무나 공부를 못하게 하시나요 ?",
        "answer":"응 특히 화장하는 걸 매우 싫어해 ."
    },
    {
        "question":"친구가 착각을 하고있나 보네요 .",
        "answer":"응 . 오해받아서 억울하고 화가나 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 기분을 어떻게 알릴 예정이신가요 ?",
        "answer":"내가 짜증날 때마다 원인을 파악하고 바로 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그래서 뭐라고 얘기하셨나요 ?",
        "answer":"페이커 연봉이 얼만지 아냐고 말했지 . 제대로 알지도 못하면서 ."
    },
    {
        "question":"지치시겠어요 . 이제 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"보다 열심히 해서 인정받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분이 언잖았겠어요 . 어떻게 하면 심정이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"다른 학원으로 체인지해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"긍정적 생각은 더 나은 삶을 만들어준다고 해요 .",
        "answer":"나도 그럴 수 있었으면 얼마나 좋겠니"
    },
    {
        "question":"이 사건을 해결해야할텐데 어떻게 할 거예요 ?",
        "answer":"친구들과 이야기로 먼저 풀어볼 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"가정에서의 역할에 대해 생각이 드시는군요 .",
        "answer":"가족들은 나를 밥하고 청소하는 사람으로만 생각하는 것 같아 . "
    },
    {
        "question":"많이 지치신 것 같아 보여요 .",
        "answer":"이제라도 불행한 부잣집 사모님보다 가난하지만 자유로운 인격체로 사는 편을 택할래 ."
    },
    {
        "question":"잘 지내신다니 다행이네요 .",
        "answer":"생활은 어려워졌지만 스스로 후회하거나 자책하지 않고 혼자 힘으로 잘살아 보겠다고 하여 다행이야 . 나는 왜 친구처럼 살지 못할까 지긋지긋하다 ."
    },
    {
        "question":"건강에 이상이 있고 점점 몸이 약해지니 점점 더 힘들다 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"이제 늘그막에 편히 자식한테 부양받으며 살고 싶은데 내가 못 돼서 막 대했더니 자식들이 나를 아예 안 보잖아 . 못난 내가 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"몸에 편찮은 곳이 늘어가서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"어미가 이렇게 아픈데도 나 몰라라 하고 안 와보네 . 이게 다 자식 농사 잘못 지은 내 잘못이지 ."
    },
    {
        "question":"도움을 청할 사람이 있으신가요 ?",
        "answer":"정부에서 노년층에 대한 대책이 많으니 좀 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 큰일이 있었나 보군요 .",
        "answer":"회사 경영진의 비리를 알면서도 눈 감고 말 못 한 자신에 대한 환멸 때문이래 . 애꿎은 부장님이 덤터기를 쓰지 않으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있었군요 .",
        "answer":"내 친구도 자신이 좀 더 신경을 써서 운영할 걸 하는 후회가 크더라고 . 다시 일어날 수 있을 거라고 격려해 주고 왔어 ."
    },
    {
        "question":"젊으셨을 땐 기억력이 좋으셨군요 .",
        "answer":"이젠 나이가 들고 건강도 안 좋아지고 어떻게 하면 좋지 ?"
    },
    {
        "question":"가족들과 대화는 해보셨나요 ?",
        "answer":"자식들은 날 찾아오지도 않아 . "
    },
    {
        "question":"어려운 시기를 보내신 모양이네요 .",
        "answer":"원래는 잘 살았었는데 대비를 못한 모양이지 . 뒤늦게 일하려니 지긋지긋하다더라고 ."
    },
    {
        "question":"갑작스러운 해고에 당황스러우신 것 같네요 .",
        "answer":"한두 번이 아냐 . 내가 일을 소홀히 하는 것도 아닌데 왜 그러는지 ."
    },
    {
        "question":"친구분이 부정적인 성향이 강하신가보네요 .",
        "answer":"어차피 일어난 일이니 마음을 편히 하라고 조연하기는 했는데 ."
    },
    {
        "question":"주변 사람들에게 그런 감정을 이야기 해보셨나요 ?",
        "answer":"그러려고 노력은 해봤지만 자신이 없어 . 나도 내가 지긋지긋한데 남은 어떻겠어 ."
    },
    {
        "question":"장인어른도 돌봐주시는군요 .",
        "answer":"그렇지 . 지겹다고 생각하는 나도 지긋지긋하네 ."
    },
    {
        "question":"스스로가 주변에게 미안함을 가지고 계신 것 같네요 .",
        "answer":"이러는 내가 싫고 짜증이 나네 ."
    },
    {
        "question":"이럴 때는 어떤 게 도움이 될까요 ?",
        "answer":"친구들과 술 한잔 하면 나아졌는데 요즘엔 그것도 쉽지가 않아 ."
    },
    {
        "question":"자제분들이 그러셨군요 .",
        "answer":"애들한테 집착하는 내 모습도 이제 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"그때의 모습을 후회하고 계시는군요 .",
        "answer":"그런데도 욕심을 못 버리고 계속 시도를 하는 나 자신이 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"자식들 결혼도 다 시키고 했으니 아이들 잘 키운 보람으로 생각하시면 어떨까요 ?",
        "answer":"글쎄 . 하지만 난 이제 아무것도 아니라는 상실감과 허전함이 너무 커 ."
    },
    {
        "question":"언제 무슨 일로 그렇게 느끼시나요 ?",
        "answer":"인과응보이지 . 나 혼자 잘났다고 남들에게 잘못하고 하대하며 안하무인으로 굴었으니 어느 누가 나를 감싸 안겠어 ? 못난 내가 나도 지긋지긋한데 어디에도 유대감 없이 철저히 고립된 혼자"
    },
    {
        "question":"일하시느라 자녀 양육과 가정을 소홀히 했다는 후회를 하고 계시는군요 .",
        "answer":"주위에서 아이들 돌보라고 조언해 줬는데 내가 다 무시했으니 내 잘못이 커 . 왜 그리 고집스러웠나 그런 나 자신이 지긋지긋해 . 이제 퇴직해 사회적 지위를 잃고 돌아갈 곳이 없네 ."
    },
    {
        "question":"몸이 편찮으셔서 불편하신 가봐요 .",
        "answer":"응 그래서 제대로 할 일을 다 못하게 되니 해오던 일에서 손을 놓고 물러나게 생겼어 . 다 내려놓고 모든 것을 다 잃게 생겼어 . 이렇게 아프고 무능력한 내가 싫고 지긋지긋하네 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람들과 비교된다고 생각하시나 보네요 .",
        "answer":"그런데 특히 힘든것은 언제까지 부인과 애들을 부양 하여야 하는 것인지 . 팔자가 왜이런지 ?"
    },
    {
        "question":"아내분이 함께 걸어주시는가 보네요 .",
        "answer":"아내는 나보다 작고 약한데도 날 지탱한다고 고생하는 걸 보면 내가 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"정년을 맞아 쓸쓸함과 허전함을 느끼시는 거군요 .",
        "answer":"그래도 그동안 열심히 내 일을 해 왔고 보람도 있었으니 이제 하고 싶었던 취미를 즐겨볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"상황이 아주 힘드시겠어요 . 어떻게 하면 도움이 될 수 있을까요 ?",
        "answer":"지금으로서는 방법이 없는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"일을 하시지 못할 만큼 무릎이 안 좋으신가요 ?",
        "answer":"일은 참고할 만한데 젊은 사람한테 밀린 거지 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람의 조언을 흘려듣고 병을 얻게 한 자신이 원망스러우시군요 .",
        "answer":"한창 잘나간다고 안하무인으로 굴었으니 이제 늙고 병까지 든 나를 이제 누가 봐주겠어 ?"
    },
    {
        "question":"정신적으로 편찮으셔서 주위 분들과 멀어지게 만든 본인이 싫어지신 거군요 .",
        "answer":"응 아프고 못난 나를 자꾸 탓하게 되고 아무것도 할 수 없는 나 자신이 지긋지긋할 만큼 싫어져 . 이러고는 살 수가 없는데 어떻게 하지 ?"
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 건망증이 나을까요 ?",
        "answer":"메모하는 습관을 들여야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일 있으십니까 ?",
        "answer":"그 사람에 대한 유대감을 잃어버렸는데도 자꾸 믿는 나 자신이 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"육체적으로나 정신적으로 아주 힘들어하시는 게 느껴져요 .",
        "answer":"정말이야 . 누구한테도 도움이 안 되는 나 자신이 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"아주 섭섭하시고 외로움을 느끼시겠네요 . 친구분들과 다툼이나 무슨 일이 있었는지요 ?",
        "answer":"특별한 일은 없고 괜히 그래 ! 내가 못났다고 흉보고 멸시해서 정말 미치겠어 !"
    },
    {
        "question":"자신도 중독이라 생각하면서도 매일 술 생각밖에 안 나시나 봐요 .",
        "answer":"내가 생각해도 술을 너무 지긋지긋하게 마셨다고 생각해 . 난 진짜 못난 놈이야 ."
    },
    {
        "question":"디스크이시군요 . 정말 힘드시겠어요 .",
        "answer":"그래서 내가 아내의 역할을 대신하고 있는데 너무 힘드네 . 능력 있으면 사람을 쓸 텐데 그것도 아니고 ."
    },
    {
        "question":"도움을 줄 수 있는 분을 찾고 계시는가 봐요 .",
        "answer":"응 . 근데 이 나이 되도록 사람들과의 관계에 신경을 안 써서 누구에게 도움을 청할지 너무 막막하네 ."
    },
    {
        "question":"정신적인 장애를 이유로 사람들과의 관계가 멀어지게 되었군요 .",
        "answer":"이렇게 덜떨어진 내가 싫다 못해 아주 지긋지긋하게 느껴질 지경이야 ."
    },
    {
        "question":"따님이 많이 바쁘셔서 잘 못 챙겨드리고 있군요 .",
        "answer":"응 . 바쁜 딸한테 자꾸 서운하다고 하는 나도 참 지긋지긋하네 ."
    },
    {
        "question":"그런 연유로 힘드신 거군요 .",
        "answer":"요새는 소득도 없고 돈 들어갈 데만 많아지네 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 형편이 되지 않아 부인을 손수 돌볼 수밖에 없는 형편에 자신을 탓하고 계시는군요 .",
        "answer":"응 . 이 상황이 지긋지긋하게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"그런 복잡한 감정을 느끼시는군요 .",
        "answer":"응 . 예전에 왜 더 성실하게 살지 못했을까 . 좀 더 성실했다면 많은 것이 달라졌을 텐데 ."
    },
    {
        "question":"건강이 많이 안 좋으신가요 ?",
        "answer":"상태가 많이 안 좋은데 주변에 돌봐줄 사람도 없고 인생을 잘못 살았나 싶네 ."
    },
    {
        "question":"건강하지 못한 것이 지긋지긋 하시군요 .",
        "answer":"건강이 안 좋아지니까 자녀들한테 서운함도 커지고 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"마음이 슬펐을 것 같아요 .　",
        "answer":"식구들에게 정말 미안하여 자신을 용서하기 힘들었어 . 그 후 열심히 일해서 장만한 집이 이 집이야 . 　"
    },
    {
        "question":"그 심정에 이해가 가요 .　",
        "answer":"부잣집 사모님 아니어도 이렇게 마음 편하게 잘 살 수 있는걸 진즉 알았어야 한다더군　"
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 삶에 여유를 가질 수 있을까요 ?",
        "answer":"하루에 한 번씩 걸으면서 생각을 정리하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"신체적으로 아파 지긋지긋하시군요 .",
        "answer":"몸이 아프니 만사가 귀찮고 그럴 수가 없어"
    },
    {
        "question":"어떻게 속을 상하게 하신건가요 ?",
        "answer":"남편은 자기 하고 싶은건만 하고 자기만 최고인줄 알고 얘들도 마찬가지야"
    },
    {
        "question":"하실 수 있는 일이 없는 것 같은 생각에 힘이 드시는 것 같습니다 . 새로운 일을 하실 계획은 없으신가요 ?",
        "answer":"몸도 다 아프고 체력도 약해져서 할 수 있는 일이 없을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"세상에 쓸모가 없다고 느끼시는군요 . 세상에 도움이 될만한 일을 찾아보실 계획은 없으신가요 ?",
        "answer":"능력도 없는데 내가 할 수 있는 일이 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"도대체 어떤 삶을 살아왔기에 그런 말씀을 하시는지 ? ",
        "answer":"남이 보지 않는 특히 가족이 보지 않는 곳에서의 나의 일탈과 위선적 삶의 과거가  내 자신에 대한 질책만 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각 하지 마세요 .",
        "answer":"사는 것도 힘들고 자식하고도 마음을 터놓지 못하니 슬프네 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"내 성격이 지긋지긋해서 가족도 더 받아주지 않을거야 . 내 잘못이지 뭐"
    },
    {
        "question":"그래서 속이 상하셨군요 . 친구들이 마음속에 있는 얘기를 다 하시는 것 같다고 느끼셨어요 ?",
        "answer":"그것은 잘 모르지만 그냥 내 느낌이 그래 ."
    },
    {
        "question":"간호하시느라 많이 지치셨군요 . 다른 가족들은 바쁘신가요 ?",
        "answer":"자식들은 각자 먹고살기 바쁘지 . 이렇게 극단적으로 생각하는 내 자신이 정말 싫어 ."
    },
    {
        "question":"평소 동생들하고 사이는 좋으셨나요 ?",
        "answer":"많이 좋지는 않지만 썩 나쁘지도 않았어 . 내가 엄마처럼 그들을 키웠는데 나한테 이러는 걸 보니 나 자신에 대해 자괴감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"부인께서 병원을 싫어하시는 모양이네요 . 건강관리를 평소에 어떻게 하셨어요 ?",
        "answer":"아플 때 내가 병원에 강제로라도 같이 갔어야 했나 봐 . 그렇지 못한 게 후회되기도 해 ."
    },
    {
        "question":"힘들어지신 것이 자신의 잘못이라고 생각하시나요 ?",
        "answer":"그렇지 . 내가 사람을 너무 잘 믿어서 이렇게 되어버렸으니 ."
    },
    {
        "question":"결혼 안 한 것을 후회하시나요 ?",
        "answer":"응 . 지금은 너무 외롭기도 하고 혼자서 평생 힘들게 일을 했더니 몸도 많이 안 좋아 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드신가 봐요 .",
        "answer":"이러지도 저러지도 못하는 내가 지긋지긋하기도 해 ."
    },
    {
        "question":"편한 마음을 가져 보시는 건 어떨까요 ?",
        "answer":"밤새도록 엉뚱한 생각을 하면서 날밤을 새우면 내가 이상한 병에 걸렸나 하는 생각도 들어 ."
    },
    {
        "question":"그런 자신에게 화가 나시는 거군요 .",
        "answer":"좀 더 화려하고 풍요로운 노년을 맞이하고자 열심히 노력했건만 후회가 크네 ."
    },
    {
        "question":"지금은 어떻게 지내고 계시나요 .",
        "answer":"현실은 현실이니까 좀 더 현실적으로 생각하며 지내지 . 하지만 나 자신이 미울 때도 생기더라고 ."
    },
    {
        "question":"오래 사는 것에 대해 부정적인 생각이 드시나 봐요 .",
        "answer":"사는 게 지긋지긋하니까 그러는 거야 ."
    },
    {
        "question":"아내가 많이 안 좋으신가요 ?",
        "answer":"그러네 . 사실 아내는 젊어서 나 때문에 맘고생을 크게 했지 . 그래서 당연한 마음으로 간호하고 있네 ."
    },
    {
        "question":"돈을 벌고 싶은신데 마땅한 일이 없으신가 봐요 .",
        "answer":"나이도 많고 일하고 싶어도 못하니까 답답하지 . 아무것도 준비하지 못한 내 탓이야 ."
    },
    {
        "question":"아내 및 자녀들과의 유대감이 많이 상실된 것 같네요 .",
        "answer":"늙고 병든 내 자신이 미워 . 아내에게 미안하고 자녀들도 보고 싶어"
    },
    {
        "question":"자제분들과 문제가 있나요 ?",
        "answer":"어려서부터 좀 강압적으로 키웠는데 크니까 더 이상 엄마 간섭 받기 싫다면서 연락도 잘 안하네 ."
    },
    {
        "question":"친구분들 만나는 일이 경제적으로 여의치 않은 거군요 .",
        "answer":"이 돈이면 반찬거리 몇 개를 사겠다 하고 속으로 계산하는 내 자신이 싫어 ."
    },
    {
        "question":"몸과 마음이 모두 편치 않은 생활을 하고 계시네요 . ",
        "answer":"딸아이가 고등학교때 사람을 잘못 만나 임신한 걸 낯부끄러워서 집을 나가라고 홧김에 말을 했는데 진짜로 집을 나가버린 뒤로는 못 만났어 . "
    },
    {
        "question":"화목하지 못한 부부 관계를 보여주었던 것이 후회스러우시군요 . ",
        "answer":"그래서인지 두 아이 모두 결혼생활이 순탄치 못해 . 다들 이혼하겠다고 아우성이니 . "
    },
    {
        "question":"몸이 불편한 부군과의 결혼생활이 순탄치 않으셨나 봅니다 . ",
        "answer":"몸이 불편하니 책상 앞에 앉아 하는 일을 할 걸로 생각했는데 누워만 있네 ."
    },
    {
        "question":"자제분과의 관계가 예전과 같지 않아 무척 속상하시겠어요 . ",
        "answer":"자기 위해서 몸 닳도록 일한 어미가 아프면 이제는 제가 좀 돌볼 줄도 알아야지 . 다 내가 늙은 탓이야 . "
    },
    {
        "question":"왜 본인의 잘못이라고 생각하시나요 .",
        "answer":"내가 하도 못되게 굴었었지 . 내가 생각해도 내가 지긋지긋한데 부인은 오죽했겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내분을 때리셨던 건가요 ?",
        "answer":"그래서 집을 나갔어 . 지금 어디있는지도 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강도 많이 안좋으시군요 .",
        "answer":"내가 아픈 게 자식이 저모양이라 그렇지 . 이것저것 생각하고 있는 나 자신이 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"대화를 나누는 데 능숙하지 않으시군요 .",
        "answer":"난 왜 아직도 이런 줄 모르겠어 . 이런 나의 모습을 바꿔서 새롭게 살고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"고민을 해결하기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"관련 상담 기관에 가서 상담을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 기분을 전환하기 위해 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"당분간은 여행을 가서 스트레스를 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자녀분을 잘못 키워서 한심하다고 느끼시는군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"자식들 꼴 보기 싫으니까 연락도 끊고 재산도 기부하고 갈까 봐 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"친구에게 사과해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 기분을 벗어나기 위해 할 수 있는 것이 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"산에 올라가서 크게 한번 소리 지르고 싶어 . 매일 억눌려 사는 기분이거든 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"연애를 많이 해본 언니한테 조언을 얻어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결할 수 있는 최선의 방법이 뭘까요 ?",
        "answer":"주변 사람들과 만남을 피하지 않고 노력해볼래 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 벗어나기 위해 앞으로 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"용기를 내서 친구에게 사과 연락을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 것은 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"우선 주민센터에 찾아가서 내 소득으로 받을 수 있는 것이 있는지 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"도박 때문에 많은 돈을 잃어 자괴감에 빠지셨군요 . 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"자식들에게 진심 어린 사과를 해서 용서를 구하는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"화를 참기 어려워지신 거군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 이 상황에 도움이 될까요 ?",
        "answer":"가족들이 참고 있는 게 눈에 보여 . 나도 되도록 화를 덜 내도록 노력해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 극복하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"사랑하는 아이들을 생각해서라도 더욱 열심히 일해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님에게 느끼는 불편한 감정을 줄이고 편안한 마음으로 지낼 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"이런 불편한 마음으로 너무 오래 지내온 것 같아 . 심리 상담과 치료를 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자신의 의견만 말하며 예민하게 행동하신 것에 대해 미안해하시는군요 .",
        "answer":"그 친구에게 사과해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 부정적인 감정에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"이런 생각을 하면 항상 아내한테 혼났으니까 긍정적인 생각으로 다시 힘내야겠다 ."
    },
    {
        "question":"자신의 몸이 싫다고 느끼시는군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"어쩌겠어 . 또 병원 가서 약이나 받아와야지 ."
    },
    {
        "question":"아픈 스스로가 너무 밉군요 . 이 상황을 어떻게 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나 자신을 사랑하려고 노력할게 ."
    },
    {
        "question":"아내에게 미안함을 느끼시는군요 . 지금의 감정에서 벗어나기 위해 무엇을 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"새로운 직장을 빨리 찾아서 아내와 함께 살 수 있게 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"얼른 돈 모아서 독립해야지 ! 부모님께 의존만 하고 살아갈 수는 없잖아 ."
    },
    {
        "question":"자신이 너무 싫으시군요 . 지금의 기분이 좋아지게 하려면 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"밖에 나가서 딸과 맛있는 거라도 먹고 와서 더 힘내서 일해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"엄마가 밥 잘 먹으면 성형시켜준대 . 당분간 밥 잘 먹을 거야 ."
    },
    {
        "question":"다른 분들처럼 해드리고 싶은데 그게 되지 않고 비교당하게 되셔서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"나도 다른 애들처럼 부모님을 돕고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어쩔 수 없는 상황이 사용자님의 기분을 안 좋게 만드시는군요 .",
        "answer":"내가 좀 힘들더라도 딸에게 피해 가지 않았으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 괴로운 상황에서 벗어날 방법이 무언가 없을까요 ?",
        "answer":"어머니는 이해하지만 언제까지나 의존할 순 없어 . 차근차근 시작이라도 해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"병을 앓으신 지 오래되었네요 . 지금까지 어떻게 대처해오셨나요 ?",
        "answer":"지금까진 나 자신을 비난해오기만 했어 . 이런 나 자신을 바꿔야 하겠지 ?"
    },
    {
        "question":"혼자인 것 같이 느껴져 우울하시군요 . 예전에도 이런 기분을 느낀 적이 있었나요 ?",
        "answer":"종종 . 그런데 요새는 이런 기분이 더 자주 드는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"화를 낸 것에 대해 자괴감을 느끼시는군요 . 어떻게 하면 이 기분에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구와 화해하면 뭐든 해결될 것 같아 . 내일이라도 집에 찾아가 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서 무언가 도움 될 만한 일이 있나요 ?",
        "answer":"아무것도 없어 . 늘 나를 기다리는 건 괴로움뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님께 제대로 얘기해본 적이 없는 거 같아 . 한번 얘기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"두려우시군요 . 좋은 방안이 없을까요 ?",
        "answer":"부모님과 대화를 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 상황이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들보다 내가 좀 더 서둘러야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"집중이 어려운 상태에서 공부하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"공부 시간을 쪼개서 조금씩 자주 해보자고 할까 ?"
    },
    {
        "question":"건강이 나아지려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"나라도 나를 잘 챙겨야지 어쩌겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 스스로 변화할 수 있을까요 ?",
        "answer":"어떻게든 돈을 모으고 단순노동만 하는 직업이 아닌 나의 역량을 키우는 걸 시도하겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황에서 할 수 있는 방법으로 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"지원받을 수 있는 제도를 찾아보고 도움받을 수 있는 곳을 찾고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이럴 때는 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"나도 모르겠어 . 남편은 꼴도 보기 싫은데 이혼은 무서워 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 자신 있게 해 볼 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"선생님께 상담하고 여쭤봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"심적으로 편안해질 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"나만이 자식들에게 해줄 수 있는 걸 찾으면 되려나 ."
    },
    {
        "question":"화목하게 지내고 싶은데 맘처럼 되지 않아 속상하시군요 . 새롭게 실천할 일을 생각해보셨나요 ?",
        "answer":"부정적인 생각을 이제 그만하고 화목하게 지내기 위해 내가 해야 할 일들을 찾아볼래 ."
    },
    {
        "question":"평소 기분이 나쁘실 땐 어떻게 하시나요 ?",
        "answer":"남편한테 속을 털어놓으면 기분이 좀 나아질 것도 같은데 ."
    },
    {
        "question":"정신장애까지 있어 더 힘드시겠군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 도움을 받고 틱 완치를 위해서 병원을 열심히 다닐 거야 ."
    },
    {
        "question":"자신이 지긋지긋하다고 생각하시는군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"앞으로 이 다리로 어떻게 살아가야 할지 더 고민해봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 힘든 마음을 보듬어줄 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"치매에 걸려서 모든 걸 잃었는데 이런 노인네한테 무슨 방법이 있을까 . 방법은 없어 ."
    },
    {
        "question":"엄마로서 해준 게 없는 것 같이 느껴 속상하시군요 .",
        "answer":"자녀들과 대화도 하고 다정한 엄마가 되려고 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"조울증 때문에 감정조절이 힘들어 괴로우시군요 . 앞으로 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"적극적으로 병원치료를 받아 친구에게 증상이 나아진 모습을 보여줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것이 이런 감정을 덜 느끼는 데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"나가서 친구들과 바람 쐬며 산책 좀 하고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황이 나아지기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구한테 진심으로 사과해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"주변인이 되신 것 같은 기분을 느끼고 계시는군요 . 어떻게 하면 해소할 수 있을까요 ?",
        "answer":"취미 생활을 해야겠어 . 나의 새로운 관심 분야를 찾는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이런 감정에서 벗어나려면 어떤 행동을 해야 할까요 ?",
        "answer":"자식들과 만나서 이 감정을 솔직하게 털어놓고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"남들과의 차이점 때문에 자책감이 드시는군요 . 자책감을 없애기 위해 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"놀림거리가 되는 것이 기분 좋은 일은 아니지만 사람이 다 똑같을 순 없으니 내가 이해해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 극복하기 위해 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"상상만 하지 말고 그 상상을 실천에 옮기는 연습을 시작해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"멋지게 살고 싶으신데 침대에 누워만 있으시니 많이 우울하시군요 .",
        "answer":"내일은 침대 말고 밖에 가벼운 쇼핑이라도 가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분이 나아지기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구 관계는 좋지 않지만 가족들이 있으니 가족과 힘든 것을 얘기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 소득을 높일 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 능력 있는 사람이 돼야겠어 . 그러면 더 소득이 높은 일자리를 구할 수 있을 거야 ."
    },
    {
        "question":"상황이 나아지려면 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"이런 나를 누가 도와주겠어 . 그냥 혼자 이렇게 살아야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"계속 생각해봤지 짜증만 날 텐데 내가 좋아하는 프로그램이나 보면서 기분전환이나 해야지 ."
    },
    {
        "question":"이런 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 것이 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"늦은 나이에 대학에 다니는 친구가 있어 . 그 친구에게 조언을 구해볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"내가 자초한 상황에서 벗어나고 싶으시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"일상부터 되찾아야겠어 . 수면 패턴 등 생활 습관부터 바꾸도록 노력해야지 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 기분을 떨쳐내기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들이랑 밥 한 끼 먹으면서 대화 좀 나누고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"대인관계를 원만하게 해결할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 친구들 말을 좀 더 귀 기울여 들어줄걸 그랬나 봐 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"화를 다스리는 방법을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 시도해 볼 수 있는 일들이 어떤 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"엄마하고 솔직하게 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 것에는 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"주변에 사정을 말해서 돈을 좀 구해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자책을 하지 않기 위해 좋은 해결 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"남편을 위해 시간을 조금이라도 내봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"허탈한 이 감정을 해소하기 위한 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"가까운 노인정이라도 가서 장기라도 시작해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 기분을 벗어나기 위해선 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"다른 친구들과 만나서 이야기 좀 하고 기분을 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"상심이 크시겠군요 . 예전에 아팠을 땐 어떻게 극복하셨어요 ?",
        "answer":"새로운 운동을 배워서 건강도 회복하고 마음도 치유했어 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각이 들 때마다 어떻게 하면 조금이라도 나아질까요 ?",
        "answer":"친구들과 술 한잔하면서 털어놓으면 조금 격양된 감정이 가라앉더군 ."
    },
    {
        "question":"상황이 나아질 수 있게 무언가 할 수 있는 게 있을까요 ?",
        "answer":"당장 가서 남자친구에게 미안하다고 사과를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 감정에서 벗어나기 위한 방법엔 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"딸에게 미안하다고 사과를 하고 같이 맛있는 외식을 하러 나가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"다시 남자친구와 차분히 대화해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"명상으로 스스로 마음을 다스리면서 나 자신을 위로해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"좀 더 생각을 깊게 하고 판단하는 훈련을 해야 할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 막막한 상황을 어떻게 해결해야 할까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 누군가 내 마음을 알아주고 도와주면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"이러한 상황에서 할 수 있는 일이 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"지금 당장의 독립은 어렵고 부모님과 많은 이야기를 통해서 이 문제를 해결해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"왕따에서 벗어나 새로운 친구를 사귈 수 있는 방법에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"전학을 가서 새롭게 시작하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"심리상담을 받고 조금씩 고치려고 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하셨겠어요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"그 친구가 먼저 잘못을 깨닫고 사과를 하기 전까지는 그 친구를 피해 다닐 거야 ."
    },
    {
        "question":"그렇다면 이 상황을 해결할 방안이 있을까요 ?",
        "answer":"앉아서 할 수 있는 화상 강의 같은 직업은 가능할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황이 더 나아지기 위해서 어떻게 하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"나 자신을 틀에 가두지 않고 내가 먼저 다가가고 마음을 열어볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"일을 하지 못하게 되었군요 . 이런 기분과 상황에 벗어나기 위해 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"내가 다시 조금이라도 일할 수 있도록 노력하고 내 취미도 찾을 거야 ."
    },
    {
        "question":"자신을 미워하는 게 너무 힘들어 보여요 . 앞으론 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"계속 이렇게 방안에서 울기만 할 것 같아 . 나를 도와줄 수 있는 사람은 없어 ."
    },
    {
        "question":"자신을 의지하기 힘든 시간이 왔을 때 제일 필요한 건 뭐라고 생각하세요 ?",
        "answer":"공부하며 고립된 시기가 너무 길었나 ? 국내 여행이라도 떠나 재충전하며 이 길이 맞나 돌아볼래 ."
    },
    {
        "question":"많이 지치고 힘드신 지금 물심양면으로 힘이 될만한 다른 통로는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"갈 데라곤 그저 저소득층도 돌봐주는 정부 기관이지 . 주민센터에 바삐 발길을 할까 해 ."
    },
    {
        "question":"답답하고 힘든 상황을 극복할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"미뤄왔던 운동을 시작해야겠어 . 살을 빼면서 내 존재감을 조금씩 높이고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 좋게 하려면 어떤 방법이 도움이 될까요 ?",
        "answer":"글쎄 로또나 당첨되면 모를까 . 일단 방법을 계속 찾아봐야지 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것이 지금의 감정을 조금이라도 덜 느끼게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"먼저 나의 병이 나으면 모든 게 돌아오지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"집안일에 대한 문제를 해결할 방안이 있을까요 ?",
        "answer":"남편과 상의해서 가사도우미를 고용해야겠어 . 혼자 힘으로는 안 되겠어 ."
    },
    {
        "question":"경제적 어려움과 정신적 괴로움을 완화하기 위해 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"퇴직한 동료 교사들에게 조언을 구해볼래 . 내 상황과 비슷한 경험이 있겠지 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분이 나아지는 데 어떤 게 도움이 될까요 ?",
        "answer":"남편에게 지금의 감정을 털어놓을 거야 ."
    },
    {
        "question":"진로 고민 탓에 힘드시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"남자 친구한테 내 진로에 대한 방향성을 같이 잡아달라고 부탁해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"남자친구에게 미안하다고 사과하고 앞으로는 남자친구에게 충실해야지 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 어떻게 말을 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"내 진심은 그게 아니라고 친구에게 잘 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 한심하지 않다고 느낄 수 있을까요 ?",
        "answer":"나 자신을 좀 더 사랑해주면 되지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"이러한 일들의 반복을 막기 위해서 할 수 있는 방법이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"가만히 있는 게 더 나을지도 모르겠어 . 친구들에게 진심으로 사과해서 이야기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구와의 관계를 회복하기 위해서 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"우선 진지하게 내 행동에 대해서 사과하는 것이 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 사이가 좋아지려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"우선 담임선생님한테 상담을 받아 보는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 부모님과 의견 차이를 좁힐 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 원하는 진로에 대해 부모님께 진지하게 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"정신과 상담도 받고 약도 먹어야겠어 . 아내를 놓칠 수는 없어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님과 가족들을 불쌍하다 여기시는군요 . 어떻게 이 상황에서 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"방법은 아무것도 없어 . 그냥 한탄하는 게 다야 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 꺼린다고 생각해 마음이 많이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"아마도 내가 주의력결핍 과다행동장애가 있어서겠지 . 나아지는 모습을 보여줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무능력해진 기분을 느껴서 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내 건강이 허락할 때까지는 계속 일을 해야겠지 . 조금 쉬면서 잠이나 잘래 ."
    },
    {
        "question":"불편한 마음을 낫게 할 방법에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 내 속마음에 대해 이야기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 지금의 상황을 바꿔나가면 좋을까요 ?",
        "answer":"정신질환을 가진 사람들의 모임 같은 것에 들어가서 용기를 얻어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남자친구가 그런 말을 해서 정말 상처가 되었겠어요 .",
        "answer":"답답한 마음뿐이야 . 이 마음을 누군가가 이해해준다면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해결하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"친구들에게 내 고민을 말하고 함께 생각해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 친히 사준 보청기까지 잃어버려 속상하시겠어요 .",
        "answer":"남편하고 이야기해서 다시 보청기를 사야 할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"아내를 돌보시는 것을 앞으로 어떻게 하시는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"동사무소에서 도움받을 수 있는지 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일을 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"평소 사진 찍는 것에 관심이 많아 . 사진작가가 되고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어쩔 수 없는 상황 때문에 많이 힘드시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"상황을 받아들이고 더 긍정적으로 생각하려고 . 친구들에겐 앞으로 미리 말해달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"책임감 때문에 더 힘드시군요 . 앞으로 어떻게 해야 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 하는 데까지 열심히 일해서 아내를 돌보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"바람을 좀 쐬면서 기분전환을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"금연을 위해 할 수 있는 일이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"금연을 위해 금연예방센터에 들어가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이럴 때는 어떻게 행동해야 할까요 ?",
        "answer":"내 곁에 남은 사람이 없으니 동물이라도 데려와서 말동무를 시켜야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 벗어날 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"자식들이 잘살아주는 게 내 목표고 내 행복이야 . 그래서 대학도 다 보내줬어 ."
    },
    {
        "question":"친구들에게 과하게 반응해서 분위기를 망치는군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"노력은 하는데 혼자서는 안 될 것 같아 전문가의 도움을 받아 대화하는 법을 배워야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 극복하기 위해 무엇부터 시작할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구와 있었던 갈등부터 얘기하면서 해결해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"그냥 혼자 마음을 진정시켰어 . 지금은 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분이 나아지려면 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 좋아하는 디저트라도 먹어야겠어 . 그래야 지금 기분에서 좀 벗어날 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사용자님의 기분이 나아지려면 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 다 이겨낼 수 있다고 생각했는데 건강을 잃으니 아무것도 못 하겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 떠나셔서  슬프셨겠어요 . 앞으로 어떻게 하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"내가 죽고 나면 사과를 못 하니 내 아내와 자식들에게 미안했다고 말하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지긋지긋하다고 판단되는 상황에서 나오기 위한 해결책으론 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"남편과 깊숙한 대화를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 사과해야겠어 . 그리고 이런 일이 다시 일어나지 않도록 상담센터에 가보려 해 ."
    },
    {
        "question":"지금 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"회사에 병가를 요청하고 그동안 고생한 나에게 휴식을 주면서 기분전환하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"곧 대학도 가야 하므로 더 불안하시겠군요 . 이 문제를 해결하기 위해서는 어떻게 하면 할까요 ?",
        "answer":"진지하게 스스로 생각해보고 주변 선생님들과도 이야기를 나눠 볼 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"모든 게 부질없게 느껴지는 상황에 어떻게 대처하면 좋을까요 ?",
        "answer":"지금까지 살아온 내용으로 책을 써서 돈도 벌고 삶의 의미도 새로 찾을 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 불편한 상황을 개선할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 가족들에게 조금 더 따뜻한 마음으로 대화를 해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"돋보기 대신 렌즈를 착용하고 회사에 다녀야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 안 좋은 기분이 누그러질까요 ?",
        "answer":"우선 부모님과 진지하게 대화 해를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"상황을 좋게 만들 수 있는 행동에는 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"그래도 틱장애 가지고 왕따를 하는 건 안 된다고 생각해 . 부모님께 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 힘드시겠어요 . 예전에 혹시 이런 일이 있었다면 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"그 때는 최대한 화를 누그러뜨렸어 . 앞으로도 화가 나더라도 참고 고집도 좀 죽여봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"문제를 해결할 방법을 찾을 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구에게 내 상황을 솔직하게 알리고 진심으로 사과해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"주위에 도움을 받을 수 있는 사람이 있나요 ?",
        "answer":"이제 남편과 자신들에게도 힘들다고 말하고 도움을 청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 감정에서 벗어나기 위해 어떤 노력을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 노력할 수 있는 건 하나도 없어 ."
    },
    {
        "question":"정말 힘드시겠어요 . 이 상황을 해결하기 위해 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"내일 아내랑 얘기 좀 해봐야겠어 . 그럼 조금 나아질 수도 있겠지 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 여러 가지 일들을 경험해 보는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 마음이 어려우신 것 같아요 . 이런 감정에 도움이 될 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 조금 더 자신있게 할 수 있는 새로운 일을 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"너무 괴롭고 속상하시겠어요 . 어떤 것이 이러한 감정을 덜 느끼는 데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"병원에서 상담을 받으면 조금 나아질 것 같기도 해 ."
    },
    {
        "question":"잃어버린 명예를 찾기 위해 어떤 노력을 기울여 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"진심으로 아들의 죄를 사죄하고 피해자에게 보상하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"진로를 고민하는 자신을 부정적으로 생각하시는군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 선생님을 찾아가서 현실적으로 이야기를 좀 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"재산 문제를 상담해볼 수 있는 사람이 분명히 있을 거야 . 그들의 이야기를 들어보는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"스트레스가 많이 쌓이겠군요 . 예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"나 같이 일을 하는 친구들과 만나면서 풀었는데 이번에도 연락해보려고 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 이 안 좋은 기분을 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"먼저 독립한 친구를 만나서 구체적인 정보들을 들어보고 이번엔 결정을 해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하셨겠어요 . 어떻게 하면 그런 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"앞으론 되도록 책 이야기는 꺼내지 않도록 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구의 사업이 리스크가 없는지 다른 사람들의 의견을 들어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에는 이런 문제에 어떻게 대처하셨나요 ?",
        "answer":"해결하려 하지 않았어 . 힘들어할 뿐이지 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 조금이라도 벗어나기 위해 가장 자신 있게 해 볼 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 할 수 있는 일이나 국가에서 해줄 수 있는 지원을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇다면 지금의 기분을 해소하기 위해선 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"결국 누구라도 만나봐야겠지 . 그나마 있는 친구에게라도 연락을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 벗어나려면 어떻게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"학교에 상담 선생님께 가서 왜 항상 이렇게 되는지 상담하고 조언을 얻고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 없어 힘드시군요 . 어떻게 하면 지금 이 상황에 도움이 될 수 있을까요 ?",
        "answer":"학원에 다녀볼까 해 . 새로운 친구를 만나고 사귀어 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"속상한 마음을 달래기 위해서 해볼 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"상담 선생님을 찾아가서 고민 상담을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 좋아하는 게임을 하면서 잠시 기분을 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구의 이야기에 기분이 상하셨군요 . 어떻게 하면 기분이 좀 나아질까요 ?",
        "answer":"친구 녀석한테 앞으로 그렇게 면박 주지 말라고 따끔하게 얘기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"우울한 기분에서 벗어나기 위해 해봄직한 일이 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 그런 녀석을 친구라고 생각한 내가 바보 같아 . 앞으로는 안 볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정을 바꾸기 위해 할 수 있는 일은 없을까요 ?",
        "answer":"깔끔하게 남편과 합의한 후에 나 자신을 되찾을 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금의 부정적인 감정에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"집에 가서 좀 자야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"나가서 친구와 커피 한잔하면서 마음을 좀 추슬러야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에선 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"남자 친구와 잘 대화해서 근거리에 있는 대학이라도 가보려고 생각하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"이런 생각이 들 때 어떻게 하는 게 좋은 것 같나요 ?",
        "answer":"현실과 이상의 중간을 찾기 위해 종이에 하나씩 적어보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어나기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구에게 내 마음 솔직하게 말하고 사과하려고 ."
    },
    {
        "question":"홀로 뒤쳐진 기분이 드시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"앞으로 최대한 많은 경험을 해서 좋은 선택을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 해결할 수 있는 방안이 있을까요 ?",
        "answer":"남자 친구한테 사과해봐야지 . 난 정말 못났어 ."
    },
    {
        "question":"학원을 보내주는 일로 사용자 님 스스로를 자학하고 계시는군요 .",
        "answer":"이대로 있을 순 없으니 국가에서 지원해주는 정책은 없는지 한번 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이러한 부정적인 감정을 이겨내기 위해서는 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"잘 되었는지 몰라 . 이제 마음 내려놓고 당분간 건강에 집중하고 살아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"스트레스가 극심하실 것 같아요 . 이에 대한 해결 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"잠시 휴식기를 갖는 것도 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"무엇을 하면 지금의 감정에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"술 마시면서 지금의 슬픔을 잊어보는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분을 나아지게 하기 위해서 지금부터 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"책을 읽으면서 마음을 가라앉혀야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분이 나아지기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구랑 게임이라도 하면서 기분을 좀 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 걸 하면 가정생활에 도움이 될까요 ?",
        "answer":"가족들에게 얘기해서 이해를 구해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나 선생님과 상담 후에 전문직 종으로 가야 하나 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"엄마한테 다 털어놓고 위로받고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황이 나아질까요 ?",
        "answer":"친구에게 솔직히 말하고 이해를 구해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 해 볼 수 있는 일들에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"그 친구한테 내 감정을 솔직하게 얘기하고 갈등을 풀어가 보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분이 나아지기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"집에 안 갈 거니까 친구를 만나서 하소연이나 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"계속 나 자신만 비난했어 . 내가 뭘 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"부모님과 이 문제에 대해 진지하게 대화를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"병 때문에 기운도 없고 아무것도 하고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"똑같은 일상에 목표 없이 사는 것이 지긋지긋하시군요 .",
        "answer":"일단 취미를 만들면 인생에 목표를 찾을 수 있을 거라고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"부모님과 말다툼 후 말을 안 하는 상태인 자신이 지긋지긋하시군요 .",
        "answer":"부모님을 공경하며 말다툼 같은 갈등을 발생시키지 않도록 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇다면 앞으로는 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"육아도 중요한 문제지만 틈나는 대로 그동안 못했던 공부도 다시 해볼까 생각중이야 ."
    },
    {
        "question":"상황이 해결되기 위해서는 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님과 솔직한 대화를 나눠보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 좋은 해결방법이 없을까요 ?",
        "answer":"몸이 좋아질 것 같지 않고 바쁜 자식들에게 짐이 되고 싶지는 않으니 요양원에 가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 어떤 일을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 산책으로 일단 기분 전환 좀 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"이처럼 힘든 적은 없었어 . 그렇지만 자녀들과 한 번 진솔하게 얘기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 내가 하고 싶은 거랑 좋아하는 거를 찾아보는 노력을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"요양원을 가는 게 자식들에게 짐이 안 될 거 같아 . 아이들과 얘기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 비교되어 자신이 너무 지긋지긋하시군요 . 앞으로 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"나 같은 처지인 사람들이 있는지 찾아서 같이 얘기해보고 좋은 정보도 공유하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하기 위한 방법에 대해선 생각해보셨나요 ?",
        "answer":"꾸준한 재활 치료로 더 이상 병세가 심해지지 않게 노력해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"더 심해지지 않도록 보습제를 잘 발라주어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 힘드시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"남편과 나의 인생에 대해 이야기를 조금 해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"자녀들에게 피해를 주는 거 같아서 실망하셨군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"아이들과 대화를 하면서 나의 건강 문제에 대해서 의논을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 것이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"자녀의 목표를 함께 찾아주는 것이 가장 좋은 방법인 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"억울한 기분이 나아질 수 있도록 지금 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"친구한테 하소연하면서 기분을 좀 풀어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"병 때문에 회식을 즐기지 못해서 상처받으셨군요 . 이 기분을 나아지게 할 다른 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"나도 즐길 수 있는 식당을 다음번 회식 장소로 동료들에게 추천해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"잔소리를 듣고 억울한 기분이 드셨군요 . 이 기분을 나아지게 할 다른 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"이왕 산 신발 예뻐하면서 잘 신어야지 . 아내에게 잘 신고 다니는 모습을 보여줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 나아지게 하기 위해 할 수 있는 일은 없을까요 ?",
        "answer":"아는 사회복지사에게 이 상황을 이야기해 봐야겠어 . 무슨 방도를 알려줄지도 몰라 ."
    },
    {
        "question":"늦게 알게 되어 억울하시겠군요 . 억울한 기분을 낫게 하기 위해 무얼 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"예전에 받아야 하는 지원금도 지금 받을 수 있는지 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아는 사람이 당신을 속여서 너무 상처받고 억울하시군요 . 이 기분을 나아지게 할 수 있는 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"일단 그 친구에게 전화해서 당장 따져야겠어 . 가만히 있을 수는 없지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 억울한 감정을 가라앉힐 수 있을까요 ?",
        "answer":"고객센터에 전화해서 제대로 된 답변을 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사기를 당한 것 같아 억울하시겠어요 . 어떻게 하면 이 억울한 감정을 풀어낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"다른 요금제로 바꿔 달라고 해야겠어 . 이번에는 설명을 잘해달라고 해야지 ."
    },
    {
        "question":"친구 때문에 피해를 보게 되어 너무 억울하시겠어요 . 이 기분을 풀기 위해서는 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 지금은 다른 친구를 만나서 하소연하고 싶을 뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"큰 돈을 허비한 것 같아 너무 억울하시겠군요 . 지금 어떤 것을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"지인들에게 이 치과는 추천하지 않는다고 얘기해 주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님의 마음을 전하기 위해 어떻게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"담임 선생님께 직접 찾아가서 상담하면 내 말을 들어 주실 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"부모님에게 억울한 마음을 전할 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"내 말을 증명할 수 있는 친구와 함께 말씀드려 보면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서 도움을 얻을 수 있는 사람이 없을까요 ?",
        "answer":"부모님께도 말씀드려 봤지만 형 편만 들어주셔 ."
    },
    {
        "question":"사용자님의 마음을 털어놓을 사람이 있을까요 ?",
        "answer":"다른 어른들에게 말해 볼까 ?"
    },
    {
        "question":"오해를 받아 억울한 마음인 것 같군요 .",
        "answer":"전에도 이런 일이 있어서 그때도 오해를 받았어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님의 억울한 마음을 전할 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"이번에는 나도 당할 수 없어 . 엄마한테 사실대로 말씀드릴 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금 사용자님과 어머니 사이의 오해를 풀 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"한두 시간을 기다렸다가 엄마한테 다시 이성적으로 내 이야기를 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 어머님이 사용자님의 마음을 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 계획성 있는 소비를 한다는 걸 보여 드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님이 지금 할 수 있는 좋은 방법이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"다친 동생을 달래 주고 형다운 모습을 보여 드리면 좋아하실 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금 억울한 기분에서 벗어나려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"지금은 그냥 죄송하다고 하고 아버지의 화가 풀릴 때까지 기다려 볼게 ."
    },
    {
        "question":"이런 문제를 같이 이야기해 볼 사람이 없을까요 ?",
        "answer":"언니가 좋아하는 음식을 사 주면서 솔직히 얘기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 서운하시고 슬프시겠어요 . 어떠한 방법이 최선의 방법일까요 ?",
        "answer":"친구들에게 왜 그런 소문이 났는지 모르겠지만 사실 있는 그대로 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"속상한 일이 자주 생겨서 지치신 것처럼 들려요 . 기분이 나아지려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"우울하니까 좋아하는 노래를 들으려고 ."
    },
    {
        "question":"친구의 생활과 자신의 생활이 비교되는 것 같아 마음이 좋지 않은가 봐요 . ",
        "answer":"그래도 집안일에는 정말 자신이 있고 사랑스러운 아이도 올해 벌써 초등학생이 되었어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 해결하실 생각이세요 ?",
        "answer":"일단 경찰에 관련 내용을 신고했고 경찰에서 누군가 내 명의를 도용해서 일어난 일이라고 친구들에게 설명해줬어 ."
    },
    {
        "question":"아이들에게 해줄 수 있는 일이 줄어드는 것 같이 느껴지시군요 .",
        "answer":"그렇기도 하고 부모의 입장에서는 약간은 고생만 한 것 같아서 억울해 ."
    },
    {
        "question":"아들이 억울했군요 .",
        "answer":"그래서 오늘은 아들이 좋아하는 치킨 좀 사다가 달래 보려고 ."
    },
    {
        "question":"말을 들어주지도 않고 혼나서 더 기분 나쁘시겠어요 . 이럴 때 기분전환 할 수 있는 게 있을까요 ?",
        "answer":"일찍 퇴근해서 맛있는 거나 먹어야겠어 . "
    },
    {
        "question":"상사가 공을 가로채서 속상하시겠어요 . 자신의 공이었음을 어떻게 하면 알릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"직장 동료나 친한 친구한테 상담 받으려고 ."
    },
    {
        "question":"마음을 몰라주어 속상하셨겠어요 . ",
        "answer":"속상하면서도 앞으로 나도 내 인생을 살아야겠다는 생각이 들었어 . 뭔가 계획을 세워야지 ."
    },
    {
        "question":"계속 비슷하게 억울한 상황을 겪으셨다니 얼마나 힘드셨을까요 ?",
        "answer":"그래서 이번에는 직접 상사에게 보고하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"사실을 말했는데도 의심이 풀리지 않는군요 .",
        "answer":"이제 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"연애할 시간이 없었던 거군요 .",
        "answer":"더 늦기 전에 여자친구를 만들어 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"동료분들이 공을 인정해 줘서 다행이시겠어요 .",
        "answer":"다행이긴 하지만 이젠 너무 지쳐 ."
    },
    {
        "question":"지점장님과 대화는 해보셨어요 ?",
        "answer":"아예 말이 안 통하는 사람이라 일방적인 잔소리뿐이었지 . 신입사원의 죄송하다는 말에 마음이 좀 풀리긴 했어 ."
    },
    {
        "question":"서운하시겠어요 . 다른 일을 찾으실 생각이신가요 ?",
        "answer":"어쩔 수 없지 . 기왕 이렇게 된 거 다른 일을 해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"남편 몫까지 일하시며 가정을 돌보시려니 매우 힘드셨겠군요 . 어떠한 심경의 변화가 생기신 건가요 ?",
        "answer":"앞으로도 여전히 남편을 돌보며 가정을 돌봐야 해서 변함은 없어 . 다만 내 마음이 긍정적으로 바뀌어야지 희생되었다는 생각은 안 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"동료와 같이 지나가는 모습을 보고 헤어지자고 하니 억울하시겠어요 .",
        "answer":"아무 감정 없는 직장 동료일 뿐인데 이야기도 안 들어보고 헤어지자고 하는지 이해가 안 돼"
    },
    {
        "question":"그런 상황이 있으셨군요 . 어떻게 하면 억울한 기분이 좀 풀릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"아빠랑 언성 높이지 않고 대화를 한번 시도해봐야겠어 . 서로 소리만 높이니까 해결이 안 되는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":" 시행하지 않은 일을 책임지게 되어서 속상하시겠어요 . 혹여 과정에 문제가 있진 않으셨나요 ? ",
        "answer":"서류에 남은 기록과 서명이 있어 결국 책임을 피할 수 없었어 ."
    },
    {
        "question":"직장 때문에 스트레스를 받으시는 것 같네요 . 어떡하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"그만둘까 하는 생각이 굴뚝같아 . 언제까지 버틸는지 ."
    },
    {
        "question":"상심이 크겠어요 . 그렇게 된 이유가 있어 보이나요 ?",
        "answer":"아마 그 애의 부모님이 잘나가는 사람이라는 걸 알고 뽑아준 거 같아 ! 이건 정말 불공평해 !"
    },
    {
        "question":"그 동료에게 뭐라고 하셨나요 ?",
        "answer":"화나서 아무 말도 안 했어 . 앞으로 남의 업무를 도울 때는 신중하게 생각할 거야 ."
    },
    {
        "question":" 잘해드리려고 노력했는데 어머니께 그런 말을 들으셔서 많이 서운하셨겠어요 .",
        "answer":"근데 엄마도 오죽했으면 나한테 그런 말을 했을까 싶어서 불쌍하기도 하더라고 . 엄마도 참 안됐어 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 억울하게 혼이 나셨다니 정말 속상하셨을 것 같아요 .",
        "answer":"이런 일이 있을 때마다 내가 대인관계를 잘해나갈 수 있을지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들로부터 오해를 받아서 억울한 마음이 드시는군요 .",
        "answer":"응 . 친구들이 아무도 내 말을 들어주지 않아 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 누명을 써서 억울하시군요 . 마음이 어떠세요 ?",
        "answer":"정말 배신감이 들어 . 그 일로 인해서 따돌림을 당하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"계획한 대로 이루어지지 않아 아쉬울 텐데 비용까지 많이 들어 억울하시겠어요 .",
        "answer":"맞아 그래서 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"직장인 엄마의 고충 충분히 이해해요 .",
        "answer":"내 동기도 능력 있는 건 인정하지만 알면서도 속상해 ."
    },
    {
        "question":"본인의 실수도 아닌데 오해를 받은 상황이군요 . 저 같아도 너무나 억울할 것 같아요 .",
        "answer":"내가 항변할 기회조차 얻지 못했다는 게 더 억울해 ."
    },
    {
        "question":"소통하려고 해도 여자친구가 입을 꾹 닫고 의심하고 있군요 . 오해를 풀기 위해 어떤 방법이 좋을까요 ?",
        "answer":"억울한 마음이 있지만 사랑하는 여자친구를 잃고 싶진 않아 . 오늘 여자친구 집 앞에 찾아가서 계속 기다려봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"억울하겠어요 . 친구들과 대화를 시도해보았나요 ?",
        "answer":"아니 아직 . 지금 가서 친구들한테 얘기해보고 오해를 풀어보도록 할게 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것부터 하는 게 좋을 것 같으세요 ?",
        "answer":"우선 그 친구와 대화는 한 번 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"혼자 아기를 돌보시느라 무척 억울하실 것 같아요 .",
        "answer":"남편하고 허심탄회하게 이야기를 해봐야겠어 . 남편도 함께 바뀌어야 덜 억울할 것 같거든 ."
    },
    {
        "question":"남편이 갑자기 화를 냈군요 .",
        "answer":"물론 내 잘못도 있겠지만 지금껏 살아온 습관인데 쉽게 고칠 수가 있겠어 ?"
    },
    {
        "question":"얼마나 당황스러우셨을지 짐작도 안 가네요 .",
        "answer":"이런 연락 받은 사람이 나뿐인 건지 모르겠어 . 억울하고 화난다 ."
    },
    {
        "question":"흡연도 안 하셨으니 무척 억울하실 만하네요 . 병원에서는 또 뭐라고 얘기하던가요 ?",
        "answer":"폐암 소견이기는 하나 대학병원에서 정밀검사를 받으라고 하네 ."
    },
    {
        "question":"친구분은 위약금을 내지 않아서 억울하시군요 . 어떤 상황이 다른지 말씀해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"친구는 발이 넓어서 주위에 아는 사람이 많거든 . 도움 주는 사람도 많고 ."
    },
    {
        "question":"친구분께 돈을 빌려드리고 어떻게 되셨나요 ?",
        "answer":"그런데 그 돈을 가지고 도망을 갔어 . 근데 빚쟁이들이 왜 나한테 오는 거야 ?"
    },
    {
        "question":"두 분의 월급을 같이 사용하시나요 ?",
        "answer":"아내도 월급을 받으면서도 자기 돈은 자기 자신을 위해서만 사용하니까 억울하지 . "
    },
    {
        "question":"정말 우리 삶은 한 치 앞을 알 수 없네요 . 가족분들도 황망하셨을 것 같아요 !",
        "answer":"그 얘기를 듣고 나도 생각이 많아지더라 ."
    },
    {
        "question":"동료가 일방적으로 화를 내서 몹시 억울하겠군요 .",
        "answer":"그래도 시간이 지나니 나한테 좀 미안한가 봐 . 눈치를 보더라고 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 오해해서 억울하겠어요 .",
        "answer":"나는 정말 훔쳐가지 않았어 . 너무 억울해서 잠도 오지 않아 ."
    },
    {
        "question":"너무 억울하시겠어요 . 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"너무 불공평하다고 생각해 . 앞으로 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 일도 있군요 . 어떤 마음이 드세요 ?",
        "answer":"하지만 난 정말 억울해 . 왜 나랑 급이 맞는 사람은 없는 거지 ?"
    },
    {
        "question":"전화상으로 이야기하다 보니 마음 전달이 잘 못 되었을 수도 있겠어요 . 아내분의 마음을 풀어주실 방법이 있나요 ? ",
        "answer":"꽃 선물이 처음이라 조금 꺼려지기는 하지만 더 억울한 일이 벌어지지 않도록 그렇게 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"내 결과물인데 과장님이 뺏어가서 기분이 상하신 거군요 .",
        "answer":"맞아 . 아무리 생각해도 어이가 없다니까 ."
    },
    {
        "question":"사실 아닌 오해를 받게 되는 상황에 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"이걸 친구들한테 어떻게 말해야 할지 모르겠어 . "
    },
    {
        "question":"하지 않은 일에 대해서 핀잔을 들어 기분이 좋지 않으시군요 .",
        "answer":"시어머님이 어제는 너무 화가 나셔서 말을 제대로 못 했는데 내일 다시 얘기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"몸도 마음도 많이 지치셨군요 .",
        "answer":"다 그만두고 쉬고 싶어 .  철수 님도 보기 싫고 의욕도 없어졌어 ."
    },
    {
        "question":"의심받는 이유를 아시나요 ?",
        "answer":"없어진 시간에 내가 그 자리에 있었거든 ."
    },
    {
        "question":"친구의 놀림으로 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"나 학생 때는 늘 장학생이었어 ."
    },
    {
        "question":"뜻하지 않은 상황이라 억울하시군요 . 친구에게 어떻게 말하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"친구에게 내 상황에 대해  자세히 말해주고 서로의 속마음에 관해 이야기할 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람들이 직장에서 오해해서 억울하셨군요 . 이럴 땐 어떻게 행동하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"대화로 오해를 풀어봐야지 . 그냥 뒀다간 다들 정말로 그렇게 생각할 거야 ."
    },
    {
        "question":"본인을 위한 시간을 보내지 못해 더욱 억울하시군요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"지금부터라도 여행도 많이 가고 하고 싶은 거 다 하면서 살려고 . 이렇게 가기엔 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"결혼 후 자유롭지 못한 생활이 걱정되시는군요 . 결혼하면 자유가 사라질 것 같나요 ?",
        "answer":"자유가 아예 사라지진 않겠지만 지금보다는 확실히 덜 자유로울 거야 ."
    },
    {
        "question":"변화된 태도로 어이가 없고 억울하시겠어요 .",
        "answer":"무책임한 펀드 매니저 때문에 억울하고 속상하지만 일단 기다려 보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"어느 쪽에도 마음을 붙일 수 없어서 서운하시겠어요 . ",
        "answer":"응 . 내 편을 들어줄 사람이 있으면 좋을 텐데 . "
    },
    {
        "question":"기대와는 다른 삶의 모습에 회의감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"모아둔 돈도 없고 그나마 건강이 나쁘진 않아서 계약직 단순 아르바이트 등 가리지 않고 서너 가지씩 동시에 해왔는데 코로나로 일자리 잡기가 어려워져서 매일 위기야 ."
    },
    {
        "question":"이유까지 모르니까 더더욱 마음이 복잡하겠어요 .",
        "answer":"응 . 나 혼자 애태우는 것 같아 억울하기도 하네 . "
    },
    {
        "question":"오해로 인해 친구 사이의 관계가 손상돼서 억울하실 것 같아요 . 어떻게 해결하고 싶으세요 ?",
        "answer":"친구에게 진지하게 이야기를 나누자고 문자를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"좋지 않은 수치 때문에 걱정이 많아지셨겠어요 . 결과에 대해 더 들은 이야기는 없을까요 ?",
        "answer":"의사 선생님이 당뇨와 고혈압에 좋은 음식들을 많이 알려주셨는데 내가 먹던 것과 달라 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 저축을 안 했다고 오해하셔서 다툼이 있으셨던 것 같아요 . 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"그냥 먹고살다 보니 이렇게 됐다고 얘기했어 . 근데 저축통장을 다 가져가 놓고 혼내니까 억울해 ."
    },
    {
        "question":"하지도 않은 일로 의심받으니 억울하실 것 같아요 . 공개된 이유를 체크해보셨어요 ?",
        "answer":"다른 부서 직원이 이메일을 보낼 때 대외비 내용을 잘못 첨부했더라고 . 근데 이건 나만 알아 ."
    },
    {
        "question":"자식들에게 돈 때문에 제대로 대우받지 못하는 것 같아 억울한 마음이 드시겠어요 . ",
        "answer":"난 물질보다 사랑이 우선이라 생각하는데 말이지 . 내 마음을 몰라주니 너무 억울하고 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"주변 친구들의 명예퇴직이 억울한 일을 경험한다고 생각하시는 것 같아요 .",
        "answer":"명예퇴직을 당하더라도 억울하지 않게 미리 먹고 살 방법을 갖춰두는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"아들분의 말씀에 많이 상처받으셨겠어요 .",
        "answer":"그동안 정성 들여 키운 시간이 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 결과가 나빠서 상심이 크시겠어요 .",
        "answer":"이제부터라도 운동을 더욱더 열심히 해보려고 해"
    },
    {
        "question":"이런 실수를 방지하기 위해서 좋은 방법 없을까요 ?",
        "answer":"더 꼼꼼하게 확인하는 습관을 들여야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그래도 부장님이 열심히 하신 점에 대해 치하해주시지 않을까요 ?",
        "answer":"다음에 그러길 간절히 바라고 있어 . 그렇지 않다면 상소라도 올리려고 해 ."
    },
    {
        "question":"그 여자 참 나쁘네요 . 이제 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"적극적으로 사내 게시판에다가 해명하고 누명을 벗을 거야 ."
    },
    {
        "question":"와이프분이 취미를 이해해 주지 않아 억울하셨군요 . ",
        "answer":"나는 와이프 취향을 이해하려고 노력했었는데 그녀는 그럴 생각이 없어 보여서 마음이 아파 ."
    },
    {
        "question":"파일을 보냈는데 안 보냈다고 말씀해서 억울하셨군요 .",
        "answer":"본인 잘 못을 왜 나한테 떠넘기는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 이야기를 들어 억울하셨겠군요 .",
        "answer":" 붙잡고 욕이라도 해줄걸 . 너무 후회된다 ."
    },
    {
        "question":"거짓말을 한 적이 없는데 거짓말쟁이로 오해 받아 억울하시겠어요 .",
        "answer":"응 . 내가 거짓말이 아니라고 말해도 아무도 믿어주지 않아 ."
    },
    {
        "question":"경력직만 뽑아서 어떻게 해야할지 모르시는군요 . 주변에 도움을 요청할 분이 있으신가요 ?",
        "answer":"아니 . 그래서 더 답답한 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"연애를 하기 위해 지금 가장 자신 있게 할 수 있는 게 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"모임에 많이 참여해야겠다 ."
    },
    {
        "question":"그럴 마음이 아니었다니 억울한 마음이 드시겠어요 .",
        "answer":"응 기분 상해하더라고 . 다시 잘 대화해 봐야지 ."
    },
    {
        "question":"시어머니의 태도에 상처를 받으셨겠군요 .",
        "answer":"경제적으로든 뭐든 준비되면 갖겠다는 건데 안 갖겠다고 오해하시니 억울해 ."
    },
    {
        "question":"이런 일이 다시 일어나지 않기 위해 할 수 있는 일은 없을까요 ?",
        "answer":"글쎄 잘 모르겠어 . 있다면 진작에 있지 않았을까 ."
    },
    {
        "question":"오해가 생기셨군요 . 어떻게 하면 오해를 풀 수 있을까요 ?",
        "answer":"다른 사람이 이간질하는 거라고 솔직히 말할래 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 이 오해를 푸실 생각이세요 ?",
        "answer":"학급비를 찾던가 증거를 찾던가 해야겠지 ."
    },
    {
        "question":"억울했겠네요 . 그래서 어떻게 하셨어요 ?",
        "answer":"아직 아무것도 안 했는데 물어보려고 ."
    },
    {
        "question":"마무리 직전인 일이 일방적인 계약 파기 당해서 속상하시군요 .",
        "answer":"이런 회사 망해버리면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"원하던 장소를 선택 못 해서 억울하시군요 .",
        "answer":"내가 그걸 예약하기 위해 얼마나 준비를 많이 했는데 바로 앞에서 못 한다니 !"
    },
    {
        "question":"너무 억울했을 거 같아요 .",
        "answer":"아무도 날 안 믿어 줬다는 게 정말 억울하더라 ."
    },
    {
        "question":"신입사원만 퇴사시킨 회사 때문에 억울하시군요 . 생각해 둔 해결책이 있을까요 ?",
        "answer":"노동청에 고발할 거야 ."
    },
    {
        "question":"친구가 날 탓해서 억울하시군요 . 억울함을 풀 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"친구도 힘들어서 그런 거겠지 . 시간이 흐르면 괜찮아질 거야 ."
    },
    {
        "question":"무조건적으로 사과를 하는 건 부당하죠 . 많이 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"응 퇴사하고 싶다 . 그래도 힘내서 다녀야지 ."
    },
    {
        "question":"오랜 기간 동안 취업에 성공하지 못해 속상하신 것처럼 보여요 . 상황을 개선할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"계약직이라도 하면서 정규직 취업을 준비해볼까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"오해를 풀 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"가게 앞 시시티브이를 확인해달라고 요구해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님의 인생은 사용자님 것인데 부모님이 간섭하는 것 같아서 억울한 기분이 드는 것처럼 보여요 .",
        "answer":"맞아 너무 억울해 . 부모님이 뭐라고 하든 나는 컴퓨터 학과에 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"일찍 결혼하고 젊음을 즐기지 못한 것 같아 억울하시군요 .",
        "answer":"응 너무 억울해 . 그래서 오늘은 남편 몰래 클럽에 가려고 ."
    },
    {
        "question":"아이와 같이 행복한 시간 보내셨으면 좋겠어요 .",
        "answer":"알겠어 . 아이를 봐서라도 기운 차려야지 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 고지혈증을 극복하기 위해 어떻게 하실 생각이세요 ?",
        "answer":"운동 열심히 하고 식습관을 고쳐야겠어 . 내 건강은 내가 지켜야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 더 건강해질 수 있을까요 ?",
        "answer":"의사가 알려준 데로 더욱 건강을 위해 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"억울한 느낌이 들겠어요 .",
        "answer":"그래서 은퇴 후 삶은 즐겁게 살아보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"그 마음 알 것 같네요 . 가장으로서의 책임감이 느껴져요 .",
        "answer":"열심히 살며 고생하다 어디라도 아프면 참 억울할 거 같아 . 영화처럼 ."
    },
    {
        "question":"어릴 적에는 그럴 수도 있겠네요 . 그럼 어른이 돼서는요 ?",
        "answer":"업무적으로 내가 하지 않은 잘못을 남들이 의심할 때 . 거기다 잔소리까지 들으면 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"매우 속상하시겠어요 . 전에도 이 사실을 알고 계셨나요 ?",
        "answer":"몰랐지 . 상의는 지금도 하고 있는데 몇 년 일한 퇴직금을 못 받는다고 생각하니 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"억울하시겠어요 . 부모님이 앞으로 어떻게 대해 주시면 좋을 것 같아요 ?",
        "answer":"당연히 남동생과 나를 차별하지 않는 거지 . "
    },
    {
        "question":"남자 친구가 바람피우는 러로 의심을 해서 억울함을 느끼시는군요 . ",
        "answer":"내가 그렇게 못 미더운 짓을 해 왔나 싶어 ."
    },
    {
        "question":"버스 요금을 거슬러 받지 못해 억울하시겠어요 . ",
        "answer":"그래서 버스 기사와 싸우게 됐어 . "
    },
    {
        "question":"사회생활을 해야 하는 데 불편하시겠어요 . 남자 친구와 진지하게 이야기를 해 보셨나요 ?",
        "answer":"많이 얘기하고 설득했지만 그때뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"몸이 많이 약하시군요 .",
        "answer":"조금만 무리를 하면 체력이 받쳐 주지 않아서 손해를 보는 기분이 들어 ."
    },
    {
        "question":"건강을 돌보면서 직장 상사의 오해를 받지 않기 위해 할 수 있는 일에는 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"직장 상사에게 야근 횟수를 줄여 달라고 말해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정확한 이유를 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"한 번 물어볼까 . 억울해서 어제는 밤에 잠 한숨 못 잤어 ."
    },
    {
        "question":"아이들의 질문에 답을 잘 못 할 때 아이들이 무시한다고 생각이 드는군요 .",
        "answer":"공부 못해서 대학 못 간 게 아니라 집안 형편 때문이라고 해도 아이들이 안 믿어 . 나 공부 잘했는데 ."
    },
    {
        "question":"아주 속상하시겠네요 . 명예퇴직 이후 무엇을 할지 혹시 생각하신 것이 있으신가요 ?",
        "answer":"아직 생각하지 못했지 ."
    },
    {
        "question":"부인 말씀대로 아드님께 관심을 보였지만 오히려 오해를 사신 것이군요 .",
        "answer":"나보고 어떻게 하라는 건지 잘 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"누가 그랬는지는 몰라도 친구가 내 이야기를 믿어주지 않는다면 화나겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 근데 지금은 어떤 얘기도 그 친구 귀에 들어올 것 같지 않아 . 평소와는 다르게 너무 화만 내더라고 ."
    },
    {
        "question":"간접흡연만으로 폐암에 영향을 받았다니 속상하시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 그래도 의사가 초기니까 긍정적으로 생각하라고 했어 ."
    },
    {
        "question":"자느라 못 받은 건데 여자친구가 의심했던 상황이군요 .",
        "answer":"너무 억울하고 화나 . 내가 바람피운 것도 아니고 !"
    },
    {
        "question":"열심히 공부 중이시군요 .",
        "answer":"한 달 뒤에 시험이라서 이제 막 공부하기 시작했어 ."
    },
    {
        "question":"그래서 취업 생각이 없다고 보셨나 봐요 .",
        "answer":"조만간 엄마랑 식사하면서 내 생각을 말씀드리는 게 좋겠네 ."
    },
    {
        "question":"부장님이 그렇게 행동하셔서 많이 억울하셨겠네요 .",
        "answer":"응 맞아 . 그래도 참아야지 뭐 어쩌겠어 ."
    },
    {
        "question":"시어머니의 태도로 상처받으셨겠어요 .",
        "answer":"내 앞에서 자꾸 남편의 학벌을 과시하는 느낌이 들어 ."
    },
    {
        "question":"누명을 벗기 위해 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"일단 삼자대면의 자리를 만들어서 부딪혀 봐야지 ."
    },
    {
        "question":"너무 황당한 일이라 억울한 느낌이 들 것 같아요 .",
        "answer":"정말 김새 ."
    },
    {
        "question":"손해 보는 거 같아서 억울하시군요 . 속상하시겠어요 .",
        "answer":"그래서 좀 더 결혼을 생각해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"언니에게 오해를 받다니 기분이 안 좋으시겠네요 .",
        "answer":"예전에 한 번 내가 그런 적이 있다고 이번에도 날 못 믿는 거야 ."
    },
    {
        "question":"사람들이 말을 믿어주지 않는다니 상처받으셨겠어요 .",
        "answer":"그곳에 시시티브이가 있는지 확인해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남자친구의 태도에 상처를 받으셨겠어요 .",
        "answer":"일단 깊은 대화를 하는 게 좋을 것 같아 . 나만 맞춰주는 건 억울해 ."
    },
    {
        "question":"쉽게 말하는 면접관의 말에 상처받으셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 안 뽑을 거면 그냥 뽑지 말지 왜 그런 말을 해서 사람한테 상처 줘 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 내 편은 아무도 없는 이 상황에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"나도 직접 선생님께 말씀드려야겠어 . 더 이상 상처받고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"큰 실수가 아닌데 화를 크게 내셔서 억울하셨군요 . 어떻게 하면 기분이 좀 나아지실 수 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 이번 일로 배운다고 생각하고 같은 실수가 반복되지 않게 항상 주의하며 다시 확인해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 억울하시겠어요 . 지금 상황에 도움을 줄 사람이 있을까요 ?",
        "answer":"나와 오늘 계속 함께 있었던 친구에게 내 편을 들어달라고 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"난 잘못이 없는데 억울하시겠어요 . 앞으로 이 상황을 어떻게 헤쳐나아가야 할까요 ?",
        "answer":"나는 일단 관련이 없다고 증명하고 발 빼야겠지 ."
    },
    {
        "question":"회계부서도 아니라 불가능한 일인데 더욱 억울하시겠어요 . 이제 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"회사게시판에 최초로 이런 내용을 올린 아이디가 누구의 것인지 추적해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 기분에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"퇴근하고 친구들과 술 마시면서 하소연 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"그동안 속은 것 같은 기분이 들어 너무 억울하군요 . 지금 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"나가서 친구들에게 그 사람 욕 좀 하고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"관계에서 속상한 기분까지 들다니 안타까워 . 어떻게 하면 이 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"애인과 데이트 비용에 대해 진지하게 대화를 해볼까 봐 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"나가서 나와 비슷한 상황인 친구와 얘기를 하고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어나기 위해 어떤 일을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나가서 남편과 맛있는 음식을 먹으며 기분을 풀고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"억울한 상황을 벗어나려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"사람들의 시선을 최대한 신경 쓰지 않으려고 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"복지 사각지대에 놓인 부부를 위해 지원받을 수 있는 제도가 생길 수 있는 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"구청에 민원을 넣어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 벗어나기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"최대한 다른 사람의 시선을 신경 쓰지 말고 살아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"사랑하는 사람과 만나 데이트를 하고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 벗어나기 위해 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"최대한 남들의 시선을 신경 쓰지 말아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"나가서 친구 욕 좀 하고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 속상한 기분을 풀 수 있을까요 ?",
        "answer":"나가서 다른 친구에게 그 친구들 욕 좀 하고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이럴 때 어떻게 하면 해결을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"남자 친구에게 왜 그렇게 생각을 하게 되었는지 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해결을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"변호사를 만나서 법적으로 해결방법이 있는지 알아봐야지 ."
    },
    {
        "question":"체육시간에 빠져서 도둑으로 몰렸군요 . 지금 상황을 변화시키기 위해서 어떤 걸 시도해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"보건 선생님이 내가 체육 시간에 보건실에 있었다는 걸 보셨으니 말해달라고 부탁드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 변화시키기 위해서 어떤 걸 시도해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들 몇 명을 설득해서 담임선생님에게 사실을 말해달라고 이야기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 협박을 당해 숙제를 안보여 줄 수 없으셨군요 . 어떻게 해결 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"선생님을 따로 찾아가서 자세하게 말씀을 드려봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 오해를 풀 수 있을까요 ?",
        "answer":"선생님에게 가서 다시 한번 자초지종을 설명해볼래 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정을 해결하기 위해서 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"친구들을 만나면 열심히 공부해 받은 성적이니 비웃지 말라고 단호하게 이야기할래 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 지금의 상황을 변화 시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"선생님을 찾아가 솔직하게 말하고 내 노력에 대한 대가를 받을래 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"부모님에게 스터디 플래너랑 오늘 공부한 것들을 보여드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분을 벗어나기 위해 무언가를 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구 집에 가서 시험지를 되찾아오고 맛있는 거 먹을래 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 기분을 풀 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구에게 가서 이런 일이 있었다고 말하고 사과라도 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 이 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"공부를 좀 더 해서 성적을 올려봐야겠어 . 성적이 더 높아지면 칭찬을 받을 수 있을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"아무도 안 믿어서 속상하셨겠어요 . 어떻게 해야 이 상황을 해결 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"부모님과 친구들을 내가 하는 연극에 초대할래 . 그래야 다들 믿을 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 어려운 상황을 언니와 함께 잘 극복해 나가려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"우선 언니도 많이 놀랐을 테니까 내가 옆에 있어 줄래 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 나를 신경쓰지 않는 상처가 되는 상황을 어떻게 해야 조금이라도 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 나를 왜 찾아오지 않느냐고 전화를 걸어 상처받은 마음을 이야기해 보아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 괴로우실 것 같아요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 항암치료를 잘 받고 빨리 낫도록 노력해야지 . 남편이 이제라도 금연하면 좋겠다 ."
    },
    {
        "question":"건강 문제 때문에 속상하시겠어요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"관절에 무리가 가지 않는 운동을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자식 분들에 대한 억울하고 속상한 감정이 있으시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"한번 솔직하게 자식들에게 나의 상처받은 마음에 관해 이야기 하는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 억울한 감정이 들었겠어요 . 이런 상황에서 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"남편에게 솔직히 상처 받았다고 이야기 해보는 것이 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 억울하고 속상하시겠네요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 이런 상황에서 어떻게 해야 할지 누군가 조언해주면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 속상하셨을 것 같아요 . 이런 상황에서 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"혹시 큰 병일 수도 있으니까 다른 병원에라도 가보는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"정말 억울하고 속상한 상황이었겠어요 . 앞으로 이런 상황에서 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"상황을 잘 설명하면 자식들이 이해하긴 하겠지 . 앞으로 나갈 때는 더 조심하는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"억울하고 마음에 상처가 되었을 것 같아요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"며느리한테 앞으로는 아들에게 먼저 물어보고 행동하라고 말할까 해 ."
    },
    {
        "question":"정말 속상하고 억울한 감정이 들겠어요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"잘 모르겠어 . 지금 마음이 너무 울적하고 고통스러워 ."
    },
    {
        "question":"마음이 좋지 않으셨겠네요 . 그런 상황에서는 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"앞으로 내가 먹는 것마다 모두 기록해서 증거로 보여줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"보험처리가 안 되는 암에 걸리셔서 재정적으로 부담도 크시겠어요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"보험 외에 지원을 받을 수 있는 방법을 최대한 알아보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"팀원 한 사람 때문에 다시 회의를 거치고 수습하시니 고충이 많으시죠 ?",
        "answer":"벌써부터 모두 단톡방에 공지해서 회의 시작하자고 하면 다들 얼마나 불만이겠어 ."
    },
    {
        "question":"알지 못하는 일을 하셨다고 지목한 상사 분께 물어보고 싶으시죠 ?",
        "answer":"나를 지목한 게 어디서부터 잘못된 일인지 이야기를 해서 알아야겠어 . 오해를 풀어야지 ."
    },
    {
        "question":"회사 들어가고 부도가 나서 마음이 복잡하시고 신경이 쓰이시죠 ?",
        "answer":"아직 회사 내역을 모르지만 어쩌겠어 . 이왕 이렇게 된 거 끝까지 내 자리에서 최선을 다해야지 ."
    },
    {
        "question":"안정된 직장이지만 경직된 분위기 속에서 일을 하시려니 즐겁지 않으신가 봐요 .",
        "answer":"그래도 취업난이 심각하니 일은 다니면서 가슴을 뛰게 만드는 회사를 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사내 연애라고 소문이 그것도 관심 없는 분과 같이 엮여서 씁쓸하시죠 ?",
        "answer":"회사에 가면 확실히 해명하고 앞으로 내 행동을 조심해야겠어 . 오해의 소지도 없앨 겸 ."
    },
    {
        "question":"다른 업무를 맡아서 하던 게 문제가 되었군요 .",
        "answer":"부장님과 의논해서 회의 때 회계 내역을 투명하게 밝혀야 오해가 풀릴 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황에서 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"신고할 거야 . 내가 아는 가장 확실한 방법은 그뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분이 나아지게 하기 위해 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"난 틀렸어 . 이미 난 병에 걸렸고 치료되지 않을 지도 몰라 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 해결할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"친한 형님께 조언을 구해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이와 같은 상황에서 어떠한 행동이 도움이 될까요 ?",
        "answer":"이러한 일에 대해서 알아봐야겠어 . 이리저리 찾아다녀야지 ."
    },
    {
        "question":"예상치 못한 결과에 억울하시고 분하시군요 . 지금의 기분을 나아지게 할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"아파서 눈물만 나 . 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"마음이 많이 절망스러우시군요 . 상황을 나아지게 할 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"나 혼자 울어야지 . 그런 방법은 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황에서 생각하신 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"그래도 내 아이들이니까 일단 최선을 다해보려고 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분을 나아지게 하기 위해서 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"아내와 차를 한 잔 마셔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내와 드라이브를 해야겠어 . 함께 있으면 힘이 나거든 ."
    },
    {
        "question":"생각이 정리되지 않아 더 힘드시겠어요 . 혹시 지금의 감정이 나아질 수 있는 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 그냥 이렇게 가만히 있을 수밖에 없지 ."
    },
    {
        "question":"화를 다스릴 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"친구와 좀 만나서 얘기를 해야겠어 . 차분하게 내 얘기를 들어줄 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 슬프고 아픈 감정을 이겨낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"눈물이 날 것 같아서 아무것도 못하겠어 ."
    },
    {
        "question":"원인이 궁금하시군요 . 어떻게 확인해 보는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"딸에게 전화를 해 봐야겠어 . 딸은 알겠지 ."
    },
    {
        "question":"너무 억울한 일이네요 . 어떻게 대응할 생각이세요 ?",
        "answer":"고소할거야 . 절대 용서 못해 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하는 게 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"내일 이 앞에 홍외과를 가 봐야겠어 . 거기 선생이 잘 해 ."
    },
    {
        "question":"억울한 마음이 드시겠어요 . 어떻게 하면 이 문제를 정리할 수 있을까요 ?",
        "answer":"지금 인터넷으로 정보를 더 찾아봐야겠어 . 그럼 누가 맞는지 알게 되겠지 ."
    },
    {
        "question":"이 문제는 어떻게 처리하는 것이 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"친구에게 업체에 전화해서 환불 받고 손해배상까지 요구하라고 말해 줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 만성피로를 극복하기 위해서는 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"매일 하던 아침운동을 끊고 수면시간을 늘려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사고를 낸 쪽이 발뺌을 하니 억울하시겠어요 . 어떻게 이 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"갑자기 빠른 속도로 튀어나온 건 그 아이야 . 블랙박스 증거 영상을 제시해서 치료비를 요구해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 억울한 기분이 해소가 될까요 ?",
        "answer":"경찰청에 찾아가서 아직 충분히 운전할 수 있다고 반납은 거부해야겠어 . 필요하면 테스트를 받을 수도 있어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 이 문제를 해결하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"안경점에 가서 왜 돋보기 안경으로 보냈는지 자세히 이유를 들어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"근육량이 부족한 문제에 대해 어떻게 해보실 생각인가요 ?",
        "answer":"헬스장에 등록하고 트레이너에게 체계적으로 배워봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 이 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"객관적으로 아들에게 물어봐야겠어 . 내가 냄새가 나는지 아닌지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 스트레스를 줄일 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들은 나를 믿고 기다려줬으면 좋겠고 회사는 나의 권리를 보장해줬으면 해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 황당한 일을 슬기롭게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"굳이 상사와의 관계를 불편하게 만들고 싶지 않아 . 내가 할 수 있는 선에서는 노력해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"상처 받은 마음을 어떻게 하면 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"사람들에게 시비가 붙은 이유를 자세히 설명하는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 억울한 마음을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구에게 서운한 걸 말하되 내가 늙었다는 사실을 인지해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"연을 끊으려고 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"전화를 걸어주지 않은 걸로 연을 끊는 건 아닌 것 같아 . 사실대로 내 마음을 표현하는 것이 가장 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"그 자리에 있지 않았다는 걸 어떻게 확인시켜주는 것이 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"감시카메라를 보여줘서 내가 도둑이 아니라고 증명해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 친구분과 원활한 대인관계를 유지할 수 있을까요 ?",
        "answer":"최 영감에게 기분 좋은 말을 해줘야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아들 부부가 바람이 났군요 . 어떻게 대처하실 생각이세요 ?",
        "answer":"아들 부부의 이혼 이유를 솔직하게 사돈댁에 말하라고 전달해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"재미있는 노인이라는 걸 어떻게 하면 표현할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나의 개인기인 성대모사를 보여줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 변화 시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"막걸리 한잔 하면서 다시 먼저 말을 걸어 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"열심히 만든 쑥떡이 버려져서 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"내가 그 자리에서 같이 먹었으면 버리지 않았을까 ? 다음부턴 그래봐야 겠어 ."
    },
    {
        "question":"아드님을 함부로 말하는 것이 싫으셨군요 . 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"우리 아들이 얼마나 잘 하는 게 많은지 말해주고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"채소를 누가 가져갔는지 아는 군요  .어떻게 하면 그 사실을 알릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"범인에게 직접 가서 사실을 말하라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"김 영감이 힘들어 하는 모습을 보고 있으니 너무 속상하군요 . 이럴 때는 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"김 영감이 너무 부담스럽지 않도록 도움을 주고 싶다고 얘기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이럴 때는 어떻게 나의 생각을 전할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나의 계획을 얘기하면서 나에게도 돈을 쓸 권리를 달라고 얘기를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"믿었던 사람이었는데 배신을 당하니 너무 억울하고 답답하군요 . 이럴 때는 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"경찰의 도움을 빌려서 나의 돈을 다시 찾아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이럴 때는 어떻게 하면 일을 해결할 수 있을 까요 ?",
        "answer":"경찰에 협박받았다는 사실을 알려서 이 상황에서 벗어나야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이건 너무 부당한 것 같아서 너무 답답하군요 . 이럴 때는 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"모임에 얘기해서 돈을 돌려봤고 할머니에게 나의 입장을 정확히 얘기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 생각을 어떻게 표현할 수 있을까요 ?",
        "answer":"기부는 나의 선택이라고 강요하지 말아달라고 정확히 얘기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이웃집 사람들도 이에 대해 화가 나있군요 . 이런 상황에서는 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"갑자기 이유 설명도 없이 너무 많은 돈을 요구하는 것은 부당하다고 우리의 입장을 정확히 전달해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서는 딸에게 어떻게 말을 해야 할까요 ?",
        "answer":"나에게도 필요한 돈이고 먼저 함께 상의를 하고 결정해주었으면 좋겠다고 말을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서는 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"모두에게 한 번에 연락할 수 없으니 연락이 올 때마다 차근차근 설명해서 오해가 없도록 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"감정적으로 힘든 상황에서 어떻게 하면 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"정신과 상담을 통해서 치료를 받아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이럴 때는 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"관련 기관에 문의를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서는 어떻게 대처해야 할까요 ?",
        "answer":"안전하게 경찰에게 도움을 요청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"간암에 걸렸다는 사실을 믿어주지 않는군요 .",
        "answer":"친구가 믿지 않는 건 어쩔 수 없지만 조금 서운하네 ."
    },
    {
        "question":"아내가 내 아픔을 이해해주지 못해 속상하시군요 .",
        "answer":"아내에게 내 사정을 잘 설명해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아픔에 대해 일일이 설명을 해야하나 걱정이시군요 .",
        "answer":"사람들에게 잘 설명해서 오해를 사지 않도록 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 설명해줄 생각이시군요 .",
        "answer":"친구에게 진지하게 치주염에 대해 알려줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에 막막하시군요 .",
        "answer":"더 자세히 방법을 더 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"의사의 행동에 무례함을 느끼셨군요 .",
        "answer":"아내를 위해 내가 나서서 일을 해결해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내에게 사실대로 말하실 생각이시군요 .",
        "answer":"아내에게 술과 고기를 좋아해서 통풍에 걸린 게 아니라고 설명해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"의사의 오진을 신고할 방법을 찾고 계시군요 .",
        "answer":"의사가 약을 잘못 처방해준 건 의사의 잘못이니 확실히 책임을 물어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"대응할 방법을 찾고 계시군요 .",
        "answer":"귀가 안 좋다고 보건소 직원에게 말하면 날 욕할까 ?"
    },
    {
        "question":"바이러스에 감염된 경로를 찾고 계시군요 .",
        "answer":"아내가 제일 힘들 테니 그것부터 신경 써서 열심히 보살펴야겠어 ."
    },
    {
        "question":"왜 내가 간경변증에 걸렸는지 궁금하시군요 .",
        "answer":"생활 습관을 고쳐가면서 간경변증 치료를 위해 힘써야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이럴 땐 어떤 방법이 제일 좋을까요 ?",
        "answer":"그래도 직장 상사니까 내가 참고 견뎌야지 ."
    },
    {
        "question":"휴가를 제대로 즐기지 못하셨군요 .",
        "answer":"그때까지 열심히 일해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"열심히 일했는데 보상받지 못해 억울하시군요 .",
        "answer":"돈을 더 받으려고 일한 건 아니지만 그래도 속상해 ."
    },
    {
        "question":"직장 내 차별때문에 억울하시군요 .",
        "answer":"나도 돈 받으면서 쉬었으면 정말 좋겠다 ."
    },
    {
        "question":"나만 남게 되어서 억울하시겠어요 .",
        "answer":"일단 맡은 일을 끝내야 마음이 편하겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 억울하실 만한 것 같아요 .",
        "answer":"전에도 이런 일이 있었지만 이번 상사는 더 심한 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"다른 담당인데도 불구하고 비교해서 속상하시군요 .",
        "answer":"일도 힘든데 너무 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"정말 많이 억울하실 것 같아요 .",
        "answer":"을이라는 입장은 정말 상처를 많이 받는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"많이 억울하실 것 같아요 .",
        "answer":"나이가 들어 이제 승진할 기회도 별로 없는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"내가 운이 안 좋았다고 생각 하시는군요 .",
        "answer":"나도 그렇게 긍정적으로 생각하고 더 열심히 살아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"내 상황을 몰라줘서 많이 서운하셨겠어요 .",
        "answer":"뭐 그래도 회사니까 그럴 수 있겠다 싶긴 해 ."
    },
    {
        "question":"과제를 지금 다시 할 수는 있군요 . 선생님께서는 늦게 제출한 이유를 궁금해 하실 수도 있겠네요 .",
        "answer":"지금 다시 과제를 해서 제출하고 선생님께도 늦을 수밖에 없던 상황을 말씀 드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 일단 부모님과 먼저 상담을 해봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"너무 속상하시겠어요 . 현재 상황을 해결할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"친했던 애들이랑 한번 진지하게 대화를 해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 해야 이 상황이 해결될 수 있을까요 ?",
        "answer":"학교폭력으로 신고를 할 거야 . 이제 나도 가만히 있지 않을 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분을 해결하기 위해서 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 좋아하는 엄마랑 같이 영화도 보고 대화하면서 풀려고 . 그리고 내일부터 다이어트를 할 거야 !"
    },
    {
        "question":"누명이 벗겨지려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"증인을 찾아보려고 해 . 어서 친구와 다시 사이가 좋아지고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아무도 증인으로 나서주지 않아서 괴로우시겠어요 . 이 상황을 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"선생님과 다시 얘기해 보고 해결이 안 되면 부모님과 얘기해서 전학이라도 가려고 해 ."
    },
    {
        "question":"거짓 소문으로 억울하시겠어요 . 지금 상황에서 어떻게 하는 게 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"날 싫어하는 애랑 얘기를 해볼 거야 . 이 악연을 먼저 해결해야 해결점이 보일 거야 ."
    },
    {
        "question":"커닝 신고로 시험 점수에 영향을 받을까 봐 걱정이시군요 . 어떻게 해야 해결이 될까요 ?",
        "answer":"내가 커닝을 한 증거가 없어 . 그걸로 최대한 억울함을 표현해야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 따돌림의 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 잘하고 좋아하는 요리를 해서 친구들에게 음식을 나눠주면 호감이 생기지 않을까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"내 성격대로 산 것뿐이었기에 너무 실망스럽고 당황스럽군요 . 친구들과의 오해가 풀리려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"대화를 해봐야지 . 내 행동이 불편하다면 서로 이해할 수 있는 선이 뭔지 합의해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 다시 사이가 좋아지려면 어떻게 하는 게 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"내 생각이 그랬단 걸 말해주고 대화로 해결이 되면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들과의 오해가 풀리려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"난 정말 돈 자랑에 관심이 없고 앞으로 불만이 있으면 앞에서 말하라고 말할 거야 ."
    },
    {
        "question":"학은 우리 형편에 너무 무리라고 생각하는군요 . 이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"노후 자금은 나와 아내를 위해서 중요한 거라고 설득해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"오 년이나 미뤄져서 너무 속상하군요 . 이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"국민연금공단에 전화해서 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 억울한 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"아내에게 따져야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무엇을 해야 할지 몰라 불안하시군요 . 불안감을 없애기 위해 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"명예퇴직을 한 친구들을 만나서 얘기를 들어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"오 년이 긴 시간이기에 그 시간 동안 노후준비도 열심히 해야 한다고 생각하는군요 . 이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"회사에 퇴직생각이 없다고 확실하게 말해야지 ."
    },
    {
        "question":"나만의 노하우를 나이가 많다는 이유로 가볍게 여기는 거 같군요 . 어떻게 하면 지금 상황을 변화 시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"서로를 이해할 수 있게 대화를 많이 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"억울한 마음을 풀기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내와 차분하게 이 문제에 대해서 대화해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자식들의 생각을 어떻게 하면 변화 시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"지금부터라도 당연한 것은 없다고 알려줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"인생이 허무하다는 생각을 바꾸기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"이제부터라도 자식들보다는 나를 먼저 생각하고 스스로에게 투자하는 시간을 가져야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"적금을 깨서 도와주고 갚으라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"나 혼자 돈을 버는 것을 가족들이 너무 당연하게 생각해 힘들군요 . 어떻게 하면 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들과 현 상황을 공유하고 도움이 필요하다는 것을 얘기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"현 상황을 바꾸기 위해서 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"지금부터라도 노후자금은 안전 자산에 투자해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"누구에게 말할지 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 게 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"역시 상사에게 얘기하는 것보단 동기에게 내 억울함을 얘기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"과 대표에게 말할지 고민 중이군요 . 어떻게 하는 게 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"말 그대로 과 대표이니 어떻게든 처리를 해달라고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 얘기를 해야 할지 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 게 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"아무래도 내 솔직한 마음과 의도를 얘기해줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 억울하고 슬프시겠어요 . 어떻게 하면 슬픈 감정이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들에게 대장암 사실을 알리는 게 먼저인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아내가 믿어주지 않아 많이 억울하셨군요 . 이럴 때 시도해 볼 수 있는 일에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"같이 병원에 가서 검진 결과를 보여주는 방법밖에 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"매우 속상하시겠군요 . 어떻게 하면 속상한 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"그래도 치료 때문에 내는 금액이니까 받아들여야지 . 의사 선생님한테 내일 다시 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"치료 시기가 생각나 억울하시겠어요 . 어떻게 하면 슬픈 감정이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 그냥 앞으로도 계속 눈이 안 보일 거라 생각하니까 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"잠 못 들 정도로 아픈데 아내가 몰라주어 억울하시군요 . 이럴 때 시도할 수 있는 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"아내가 걱정할까 봐 제대로 이야기하지 않은 게 아무래도 오해를 낳은 것 같아 . 제대로 얘기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 여자 친구의 오해를 풀 수 있을까요 ?",
        "answer":"어제 친구랑 집에 있다는 내용의 메시지를 보낸 적이 있으니까 그걸 보여줘야겠다 ."
    },
    {
        "question":"아들의 행동에 배신감이 들고 상처를 받으셨겠어요 . 이제부터 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"혹시 무슨 일이 있었을지도 모르니 아들에게 직접 물어봐야겠어 . 내가 오해하고 있는 것이 있을 수도 있어 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 힘든 상황에서 지원금을 받을 수 없어 억울하시군요 . 앞으로 할 수 있는 일은 없을까요 ?",
        "answer":"아는 사회복지사에게 이 상황을 이야기해 봐야겠어 . 무슨 방도를 알려줄지도 몰라 ."
    },
    {
        "question":"많이 억울하겠군요 . 이 당황스러운 감정을 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"담당 부서에 가서 어디서 잘못되었는지 확실히 하지 않으면 안 되겠어 . 난 분명히 제대로 휴가를 쓰고 갔거든 ."
    },
    {
        "question":"생각지 못한 큰돈이 나가게 되어서 너무 억울하시겠어요 . 이제부터 할 수 있는 일에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"만나는 사람들마다 이 치과엔 절대 가지 말라고 이야기할 거야 . 다른 피해자가 또 생기게 할 수는 없지 ."
    },
    {
        "question":"지금 당장 어떤 걸 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"우선은 몸이 조금 나아지면 바로 여행부터 가볼 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 나에게 자꾸 돈 얘기만 꺼내니 서운했군요 . 지금 이 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 너무 슬퍼서 눈물만 나와 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들이 경제적으로 보탬을 안 해주어 너무 서럽고 억울하군요 . 지금 이 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"친구들에게 자식 욕이나 하면서 기분을 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 인정받기 위해 할 수 있는 일에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 공부한 흔적을 보여드리면 될까 ? 내가 열심히 했다는 노력의 증거를 보여드리고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"정말 속상하셨겠네요 . 이런 상황을 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"선생님께서 우리 모두가 잘못했다고 오해하시는 것 같아서 사실을 말씀 드릴까 해 ."
    },
    {
        "question":"이런 억울한 상황에서 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"내일 선생님께 오늘의 일을 자세히 말씀 드리는 것이 좋을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"정말 속상하였겠어요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"선생님께 진실을 말씀 드려 보는 것도 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"마음에 상처를 받으셨군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"선생님께 내가 맡은 청소구역은 복도라고 확실히 말씀 드려봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 억울한 상황을 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"과제를 다 했었다는 것을 증명할 수 있는 방법은 없네 . 다음 수행 평가에 집중을 하는 수밖에 ."
    },
    {
        "question":"이 억울하고 속상한 상황을 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"이 문제의 심각성을 친구에게 직접 말하는 것이 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 쌓인 오해를 풀 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내와 술 한 잔 마시면서 이야기 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"후회가 되는 것 같은데 상황을 어떻게 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"여자 친구를 다시 한 번 찾아가서 용서를 구해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"계속 아프시면 병원을 가보는 게 좋을 거 같아요 .",
        "answer":"아무래도 병원을 가봐야겠어 . 턱이 잘 움직이지 않아 ."
    },
    {
        "question":"주변 친구들에게 먼저 오해를 풀어보는 게 어떨까요 ?",
        "answer":"친구들에게 빨리 이 사건의 진실을 이야기 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"여자 친구 분께 솔직한 심정을 이야기해보는 건 어떨까요 ?",
        "answer":"그래야겠어 . 눈물이 날 정도로 슬프다고 이야기를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"여자 친구가 진정이 되었을 때 다시 한 번 더 이야기를 해보는 게 어떨까요 ?",
        "answer":"그래야겠어 . 난 아직 할 이야기가 많이 남아있어 . 이대로 헤어질 수는 없어 ."
    },
    {
        "question":"예기치 못한 상황에 많이 당황스러우신가봐요 .",
        "answer":"나 너무 불안해 내가 잘못한 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"여자 친구와 다시 한 번 더 진지하게 이야기를 해보는 것은 어떨까요 ?",
        "answer":"이야기를 다시 해봐야겠어 . 말이 통할까 ?"
    },
    {
        "question":"아내분이 맞벌이로 많이 힘드셨던 게 아닐까요 ? 함께 이야기를 해보는 게 좋을 것 같아요 .",
        "answer":"오늘 저녁에 저녁밥을 먹으며 분담에 대해 이야기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내분이 어떤 일로 그렇게 의심이 짙어지신 걸까요 ?",
        "answer":"잘 모르겠어 . 어떻게 하면 좋을까 ?"
    },
    {
        "question":"다음에는 아내 분에게 선물하기 전에 한번 물어보는 것은 어떨까요 ?",
        "answer":"그래야겠다 . 이번에 준비한 선물은 어떻게 하지 ?"
    },
    {
        "question":"작은 것부터 천천히 지켜나가는 모습을 보여주는 것을 어떨까요 ?",
        "answer":"아내와 함께 삶의 규칙을 정하고 하나씩 지켜나가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"아무래도 아빠한테 말씀드려야겠어 . 아빠는 나를 믿어주실 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 무엇을 한다면 좋을까요 ?",
        "answer":"큰 형한테 다 말할 거야 . 큰 형한테 다 말하고 도와달라고 해야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 기분이 조금이라도 풀릴까요 ?",
        "answer":"부모님께 말씀드려서 누나를 벌해달라고 할 거야 . 가만히 이렇게 맞고만 있을 순 없어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 기분이 조금이라도 나아질까요 ?",
        "answer":"친구들이랑 축구 한 판하고 피자 먹으면 나아질 것 같아 . 친구들한테 연락해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"많이 고민스러우시군요 . 지금 상황에서 어떻게 하는 게 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"재촉하지 말고 조금 기다려봐야겠어 . 잠시 잊어버리신 걸 거야 ."
    },
    {
        "question":"엄마의 말씀에 많이 상처 받으셨군요 . 어떻게 하면 기분이 조금이라도 나아질까요 ?",
        "answer":"언니랑 저녁에 치킨에 콜라 마시면서 하소연해야겠어 . 그럼 마음이 좀 풀릴 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 거로는 어떤 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"한동안 엄마랑 말도 안 할 거야 . 엄마는 내 노력이랑 약속을 무시한 거니까 나도 무시할 거야 ."
    },
    {
        "question":"상처받으셨겠어요 . 기분이 좋아지려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"엄마와 좀 더 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"언니와 오해를 풀려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"언니에게 예전 일을 사과하고 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"엄마와 오해를 풀려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"엄마에게 상황을 설명하고 오해를 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분이 조금이나마 나아지려면 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"친구들과 동생 욕을 좀 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이런 억울한 마음을 해소할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나도 아빠에게 나름 이만큼 노력했다는 걸 보여주면 꾸중 안 하실 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"답답한 마음을 해소하기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"화장품 쇼핑이나 하러 가야겠어 . 그래야 기분이 나아질 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 것이 좀 더 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"사실대로 얘기해야겠어 . 이대로는 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 언니의 오해가 풀릴까요 ?",
        "answer":"이따 집에서 정말로 못 본 것이라고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 어머니가 나의 억울함을 알아줄까요 ?",
        "answer":"엄마한테 핸드폰을 보여줘서 카톡도 문자도 전화도 안 했단 것을 증명해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 억울한 상황을 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"기회를 봐서 애들을 우리 집으로 초대해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 억울함을 해결할 방법에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"카톡이라도 캡처해서 아빠한테 보여줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 화나고 속상할 것 같아요 . 이럴 때 어떻게 대처하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"다시 이런 상황이 발생하면 그때는 진짜 참지 않고 화를 낼 거야 . 억울해 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"동료들의 시기에 많이 힘드셨겠어요 . 어떻게 해야 동료들과의 관계가 개선될 수 있을까요 ?",
        "answer":"힘들겠지만 내가 동료들에게 더 다가가 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 힘드시겠어요 . 이 상황을 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"내일 대화해 볼 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"그렇다면 표절 의혹을 없앨 수 있는 방법으로 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"친구한테 스스로 밝히라고 계속 옆에서 이야기해 주려고 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정을 편안하게 하기 위해 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 그냥 혼자 울어야지 ."
    },
    {
        "question":"상처 받은 마음을 달랠 수 있을 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"영화를 보는 게 좋겠어 . 스트레스 푸는덴 영화만 한 게 없거든 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하시겠어요 . 기분이 조금이라도 나아지려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"계속 더럽게 사용하면 룸메이트를 바꿔달라고 요청할 거야 ."
    },
    {
        "question":"많이 억울하셨을 것 같아요 .",
        "answer":"응 . 이 억울한 감정을 일기에 남기려고 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 상처받은 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"친구들과 상사 욕이나 실컷 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"오해를 풀려면 무슨 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"밥을 사주면서 얘기를 해서라도 내 억울함을 풀고 싶어 . 대화가 제일 중요한 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"그 억울함을 풀려면 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"회사에 다시 차근차근 말을 해서 복구시켜야겠어 ."
    },
    {
        "question":"병원 때문에 돈과 시간이 낭비되는군요 . 이 상황을 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"진단서를 끊어서 회사에 얘기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"직원 수를 줄이기 위해서 그랬군요 . 억울한 상황을 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"고용노동부에 실업급여 신청을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"내가 무엇을 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"팀장님과 따로 얘기를 해서 사과를 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하기 위해서는 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"선배에게 날 때린 이유가 뭔지 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"현재의 감정에서 벗어나려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"회사 동료에게 전화로 하소연해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결할 수 있는 방법이 있다면 어떤 게 있나요 ?",
        "answer":"다시 회사에 복직할 수 있는 방법이 있는지 노동부에 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황은 어떻게 해결하면 좋을까요 ?",
        "answer":"회사 인사팀에 연락해서 합격 취소된 이유를 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위한 최선의 방법은 무엇일까요 ?",
        "answer":"증거를 찾아다가 가져다줘야겠어 ! 지금 내 말은 아무것도 믿지 않거든 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 기분에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"아들이 뭐 때문에 그렇게 느꼈는지 진지하게 얘기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 괜찮아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"앞으로는 딸에게 매일 사랑한다고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 상황에서 내가 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"영수증을 보여줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 억울함을 소명하기 위해 어떻게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"일부러 늦게 일어나는 게 아니라 평일 내내 피로가 쌓여서 늦게 일어나는 거라고 아내에게 꾸준히 얘기할 거야 ."
    },
    {
        "question":"영문을 몰라서 더 답답하시겠어요 . 지금 내가 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"억울하지만 증명할 방법이 없으니 아내가 앞으로 나를 신뢰할 수 있게 더 잘해줘야지 ."
    },
    {
        "question":"이 고민을 누구와 함께 나눠볼 수 없을까요 ?",
        "answer":"친구에게 저녁이나 먹자고 해서 고민 상담해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 기분이 나아지겠어요 ?",
        "answer":"딸에게 씻지 않아서 생긴 냄새가 아니라고 설명할 거야 ."
    },
    {
        "question":"많은 상처를 받으셨을 것 같아요 . 어떻게 대처하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"주변 사람 말을 신경 쓰지 않고 내 노후준비 열심히 하면서 살 거야 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하기 위한 좋은 방법이 있나요 ?",
        "answer":"지금부터 천천히 다시 노후계획을 세워봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편이랑 진지하게 얘기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 자식들에게 당신의 마음을 전달할 수 있을까요 ?",
        "answer":"정말 슬프지만 사실을 얘기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그러시겠어요 . 어떻게 하면 딸의 마음을 좋게 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"딸에게도 내 마음을 전해서 이런 내 마음을 공감해 주게 만들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 억울함을 호소할 수 있을까요 ?",
        "answer":"오늘은 친구들과 술 한 잔하고 내일 국가에서 지원해 주는 것을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"억울하시겠네요 . 아들에게 당신의 마음을 말해보셨나요 ?",
        "answer":"생각해보니 말도 없이 아들에게 내 마음을 알아주길 바랐던 것 같아 아들에게 솔직히 얘기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"미래에 대한 계획을 세워놓으셨다는 건가요 ?",
        "answer":"이제 퇴직했으니 여생은 여행을 다니며 편안한 노후생활을 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 이유로 여쭤보시는 건가요 ?",
        "answer":"항상 생활비는 드렸는데 이번에 아프셔서 더 그러신 것 같아 . 남편과 상의 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"화를 내고 오신 게 마음이 불편하시군요 . 불편한 마음을 덜어내려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"그 애도 잘못했는데 우리 딸한테만 화를 내는 건 너무해 ! 내 마음을 알아줄 사람이 필요해 ."
    },
    {
        "question":"비교당할 때마다 억울하셨군요 . 억울함을 풀기 위해선 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"나가서 친구들과 남편 욕 좀 하고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"억울함을 풀기 위해서 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"남편과 이 문제에 대해 이야기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람들이 실수로 치부하니 더 억울하시군요 . 어떻게 하면 억울함을 풀 수 있을까요 ?",
        "answer":"뜨거운 물을 부은 동료와 이야기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 해결 할 수 있는 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"변호사를 선임해서 어떻게든 부딪혀봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기억이 안 난다 하시니 마음이 아프시겠어요 . 지금의 기분에서 벗어나기 위한 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"부모님과 더 많은 얘기를 해 봐 야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 나이 때문에 해고당하는 상황을 줄이거나 없앨 수 있을까요 ?",
        "answer":"실력을 향상시켜서 나이가 많더라도 꼭 필요한 직원으로 만들어야지 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에는 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 어떤 부분이 모자라는지를 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결하기 위해선 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"계약직이지만 회사에 이 문제를 건의해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 상황을 나아지게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"사람들한테 내가 해야 할 일들을 말해줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 억울한 상황에 맞서실 방법이 있으신가요 ?",
        "answer":"구제신청이 제일 먼저니까 법률사무소부터 갈 예정이야 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 직장을 잃게 되어서 억울하시군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"해고된 동료들을 만나서 함께 시간을 보내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"밖에 나가서 기분 전환 좀 하고 와야겠어 . 어차피 해고된 거 어쩔 수 없잖아 ?"
    },
    {
        "question":"비정규직 대우를 받는 게 억울하시군요 . 어떻게 하면 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"곧 연봉협상 기간인데 이 때 회사 측에 나의 생각을 이야기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부장님이 의견을 준비할 시간을 안 주셨군요 . 예전에는 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"회의 끝나고 부장님 자리에 가서 말씀드렸지 . 이번에도 한마디 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"상황이 좋지 않으신가 봐요 . 좋은 해결책이 있을까요 ?",
        "answer":"집주인과 대화를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황이 많이 억울하신가 봐요 . 상황을 낫게 할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"남의 말만 듣고 하는 행동을 하지 말아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"현재 상황이 이해가 안 되시나 봐요 . 상황을 처리할 다른 방법이 있으신가요 ?",
        "answer":"좀 더 상세히 당시 교통사고 상황을 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에 화가 많이 나시겠어요 . 현재 상황을 해결할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"집주인한테 솔직하게 내 형편 얘기를 해볼까 봐 ."
    },
    {
        "question":"일한 것에 비해 정당한 대가를 받을 수 있는 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"사장한테 가서 법의 기준에 맞춰서 돈을 지급해달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 상황을 나아지게 해 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"편한 옷을 다른 색깔로 여러 벌 사 입어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"억울한 감정을 풀 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"지원금을 바라기보단 이참에 저축하는 습관을 들이는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금부터라도 본인을 위해 힘쓸 수 있는 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"노년 계획을 세워서 남은 인생은 나를 위해 살아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 서운하시겠어요 . 이 상황을 어떻게 극복하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"자식들이 알아서 알아주길 바라는 마음에서 얘기 안 했는데 그래도 얘기를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 억울하셨겠어요 . 이 상황을 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"그냥 공영주차장에 세울 걸 후회된다 . 다음부터는 공영주차장에 세울 거야 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하시겠어요 . 지금의 상황을 해결할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"친구들도 다 은퇴하고 비슷한 처지가 됐어 . 친구들과 이야기하며 방법을 찾아볼래 ."
    },
    {
        "question":"큰돈이라 많이 화나셨겠어요 . 앞으로는 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"돈을 잃은 슬픔보다 믿었던 친구였는데 배신해서 더 화가 나 . 앞으로는 쉽게 사람 안 믿을래 ."
    },
    {
        "question":"내가 김씨 대신 청소했군요 . 이 것을 알리려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"노인정 사람들 앞에서 김 씨에게 아직도 아프냐고 물어보면서 내가 청소했다는 걸 어필해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"며느리가 이해되는 이 상황에서 할 수 있는 일이 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"며느리한테 맛있는 것을 사주면서 해명을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 억울하셨겠어요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"손자한테 디스크가 심해져서 못 갔다고 꼭 다음엔 보러 간다고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"진짜 억울하시겠어요 . 어떻게 하면 지금 이 상황에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"노인정 씨씨티비를 돌려보자고 하고 억울하다는 걸 증명해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 오해를 풀려면 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"옆 환자에게 내가 먹지 않았다고 억울하다고 제대로 얘기를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 억울하셨겠어요 . 이 상황에선 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"간호사한테 난 그런 적이 없다고 얘기하고 앞으로는 주의해달라고 얘기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"코로나로 인해 신경이 곤두서있는 사람들 때문에 난처하셨겠어요 . 속상한 마음을 달랠 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"더 조심하는 수밖에 없겠지 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황을 해결하기 위해서는 어떡하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아들이랑 며느리랑 다 함께 얘기를 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 이 상황을 어떻게 해결할 생각이신가요 ?",
        "answer":"일단 사과를 해서 안 좋은 관계를 풀어야겠지 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하게 된 이유가 있나요 ?",
        "answer":"내가 봐도 내 첫인상이 그렇게 좋지는 않아 . 그래도 이런 일이 자주 있는건 좀 힘드네 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 상의도 없이 도와준다 했군요 . 대처 방안이 없을까요 ?",
        "answer":"한 두번도 아니고 이번에는 남편과 말 좀 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 오해를 하고 있어서 억울하시군요 . 좋은 해결책이 있을까요 ?",
        "answer":"먼저 장문으로 상황과 내 기분에 관해서 설명을 해봐야겠어 . "
    },
    {
        "question":"남자친구가 좋은 의미로 하는 말에도 화를 내 억울함을 느끼시는군요 . 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"남자친구한테 내 생각을 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으셨군요 . 정말 난처하셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 내가 그런 게 아닌데 정말 억울해 . 친구한테 다시 얘기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 상황을 헤아려 주지 않아 억울하겠네요 .",
        "answer":"당시는 본인이 잘하겠다고 해놓고 막상 내가 좀 힘들어 하면 바로 화를 내는 거 있지 ?"
    },
    {
        "question":"마스크를 안 쓰면 무엇 때문에 안 좋을까요 ?",
        "answer":"요즘 코로나 때문에 마스크를 안 쓰면 전염될 수 있다고 하던데 ?"
    },
    {
        "question":"내가 잘못한 일이 아닌데 뒤집어 씌워서 상처를 받으셨군요 . 이 상황을 나아지게 하려면 어떤 걸 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"직장 상사를 따로 만나서 오해를 풀어야겠어 . "
    },
    {
        "question":"진로를 찾고 싶으시군요 . 평소에 좋아하는 것 있으신가요 ?",
        "answer":"주변 사람들이 나는 요리를 잘하고 말을 조리 있게 잘한다고 평가해줬어 ."
    },
    {
        "question":"억울한 마음이 있으시군요 . 흥분한 마음을 가라앉히고 싶을 땐 어떻게 하시나요 ?",
        "answer":"맛있는 음식을 먹어 . 그러면 기분이 조금 나아져 ."
    },
    {
        "question":"단속반에 다시 말을 해볼지 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 게 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"어떻게 결론이 나든 일단 제 억울함을 말이라도 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각을 하니 더 힘들고 억울하시겠군요 . 어떻게 하면 슬픈 기분이 안정될 수 있을까요 ?",
        "answer":"마지막으로 내가 살면서 해보고 싶었던 걸 다 하고 가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 가진 감정이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 우울한 생각만 드네 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내 상황을 알고 도와주려는 사람들이 많이 있어 . 안 좋은 생각은 안 하는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"교환하는 방법도 있지 않을까요 ?",
        "answer":"한번 신은 거라서 교환이나 환불이 안 될 것 같아서 많이 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 그동안 모은 돈이세요 ?",
        "answer":"그동안 아침 일찍부터 늦은 시간까지 아르바이트해서 모은 돈이야 ."
    },
    {
        "question":"치료하는 과정이 많이 힘드시죠 ?",
        "answer":"치료 과정에선 차라리 죽음을 생각하기도 하지만 할 일이 많이 남았거든 . 지금 죽으면 억울할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어르신들이 뭐라고 하시는군요 .",
        "answer":"부모님을 모시고 제가 운전을 해야 해서 어쩔 수 없이 가야 하거든요 ."
    },
    {
        "question":"공부를 열심히 했는데도 못봐서 억울하시군요 .",
        "answer":"열심히 공부해야지 . 근데 너무 억울하다 오늘 열심히 했는데 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 사실을 아셨으면 좋겠군요 .",
        "answer":"억울한 감정을 솔직하게 표현할 거야 ."
    },
    {
        "question":"누명을 써서 억울하시군요 .",
        "answer":"내 결백을 알려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"억울하시겠어요 . 친구분을 많이 믿으셨나요 ?",
        "answer":"제일 친한 친구였어 . 한 평생을 같이 했는데 ."
    },
    {
        "question":"한 일도 아닌데 마무리하라고 야근시켜서 억울하시겠네요 .",
        "answer":"오늘 치킨에 맥주 먹으면서 스트레스 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"노후 준비는 어떻게 하실 계획이세요 ?",
        "answer":"연금이나 받으면서 소박하게 지내야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하셨겠어요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 그런 줄로만 아실텐데 . 엄마한테 말씀드려도 소용 없을거야 ."
    },
    {
        "question":"당연한 부분이나 이야기가 잦다고 환자취급까지 하는군요 . 그럴때의 마음은 어떠신가요 ?",
        "answer":"걱정이 되니까 위하는 마음에서 그러는 건데  내 마음도 몰라주고 속상할 때가 많아 ."
    },
    {
        "question":"문제가 생겨서 답답하고 당황하셨군요 .",
        "answer":"상대측은 내가 문자를 보고도 무시했다고 생각하고 있어서 정말 억울해 ."
    },
    {
        "question":"같이 발표하겠다는 사람이 없다니 신경 쓰이시겠군요 .",
        "answer":"내가 발표하니까 같이 할 발표자를 정하겠다고 할까 해 . "
    },
    {
        "question":"친한 친구에게 신뢰를 배신당하셨다니 정말 억울하시겠군요 .",
        "answer":"그 친구를 경찰에 신고할 거야 ."
    },
    {
        "question":"낮은 실적으로 은퇴를 권유하고 있군요 . 어떻게 해결하실 예정이세요 ?",
        "answer":"우선은 상사와 진지하게 얘기해보려 해 . 이렇게 갑작스럽게 은퇴하고 싶지는 않아 ."
    },
    {
        "question":"하는 일만큼 인정을 받지 못하셔서 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"일단 아내의 불만을 들어주고 내가 매일 하는 일에 관해 이야기 해보려고 ."
    },
    {
        "question":"아이를 달래주기 위해서 한 행동이었는데 오해가 생겼군요 .",
        "answer":"그런데 홈페이지에 내 이름과 함께 글을 나쁘게 올렸어 . 억울한데 어디에 하소연할 데가 없어 힘드네 ."
    },
    {
        "question":"좋지 못한 진단 결과에 실망이 크시군요 .",
        "answer":"먹고 사는데 바빠서 여태 내 몸 하나 신경 못 쓰고 살아온 결과가 이렇게 나왔어 . 좀 억울하기도 하네 ."
    },
    {
        "question":"똑같이 노력했는데 학점이 달라서 억울하시군요 .",
        "answer":"응 . 이제 어쩌지 ?"
    },
    {
        "question":"친구와 오해가 있었군요 . 어떻게 하면 오해를 풀 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 그런 게 아니라고 오해라고 솔직하게 말해야겠어 . 진실을 밝힐 거야 . 다시 친구와 사이 좋게 지내고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"여자친구와 오해가 있어 억울한 마음을  풀기 위해 어떤 노력을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내 진심과 억울함이 담긴 편지를 여자친구에게 써볼 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 오해를 받아 매우 억울하셨겠어요 .",
        "answer":"내가 사실을 기반으로 이해시키려고 하고는 있어 . 누군가의 오해로 일어난 일이니까 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있었군요 . 친구분께 뭐라고 하셨나요 ?",
        "answer":"못 갈 것 같다고 미리 얘기했었다고 메신저 대화 내용 보라고 했어 . 그랬더니 사과하더라 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"선생님께 이 사실을 알려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아무도 믿어주지 않아 억울하셨군요 . 어떻게 하면 상황이 해결될까요 ?",
        "answer":"사람들에게 부탁도 했지만 나아지지 않았어 . 새로운 곳으로 가서 새 출발을 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구한테 솔직하게 털어놓고 속상하고 억울하다고 얘기할 거야 ."
    },
    {
        "question":"잘못이 아닌데도 맞아서 상처 받으셨겠네요 .",
        "answer":"응 . 억울하고 답답해 ."
    },
    {
        "question":"거짓 소문에 억울한 상황이군요 .",
        "answer":"응 . 너무 억울하고 상처야 ."
    },
    {
        "question":"이 상황이 억울하고 황당하기까지 하시군요 .",
        "answer":"이 억울함을 해소하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"배신감 뿐만 아니라 앞으로의 학교생활도 걱정이시군요 .",
        "answer":"맞아 . 학교 가는 것조차 겁이 나 ."
    },
    {
        "question":"헛소문으로 힘든 생활을 하고 있어 눈물까지 흘리셨군요 .",
        "answer":"응 . 억울하니까 하염 없이 눈물이 나 ."
    },
    {
        "question":"오해로 인해 상처도 받으셨군요 .",
        "answer":"응 . 정말 억울하고 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"아무리 설명을 해도 사용자님의 말을 믿지 않는다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"응 . 그래서 더 억울하지 ."
    },
    {
        "question":"선생님은 왜 그렇게 생각하실까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 이상한 소문을 믿으시는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"억울하고 마음에 상처가 되셨겠어요 . 이 상황에서 어떻게 대처하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"내가 뭘 잘못한 건지 물어보고 여전히 이상하다 그러면 다른 친구들이랑 놀아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"선생님에게 이 억울한 상황을 말씀드리려고 하시는군요 . 무엇을 준비하면 도움이 될까요 ?",
        "answer":"채점된 시험지를 내일 학교에 가지고 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이럴 때 어떻게 하면 해결을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"남자 친구에게 왜 그렇게 생각을 하게 되었는지 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 경우에는 어떻게 하면 억울한 감정이 덜어질까요 ?",
        "answer":"전문 변호사를 구해서라도 반드시 받아내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정에서 벗어나기 위해 어떻게 하면 될까요 ?",
        "answer":"남편과 솔직한 대화를 해서 지금 회사가 얼마나 바쁜지 설명해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해결을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"변호사를 만나서 법적으로 해결방법이 있는지 알아봐야지 ."
    },
    {
        "question":"이런 감정에서 벗어나기 위한 행동이 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"언니를 만나서 사실을 말하고 해결책을 논의하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정에서 벗어나기 위해 어떻게 하면 될까요 ?",
        "answer":"이혼 전문변호사를 찾아가서 나의 억울함을 말하고 해결책을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 감정에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"가치관이 다르니 헤어지는 게 나을 것 같아 . 다만 지금은 언니와 나의 사정을 말하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"그런 감정을 변화시키기 위해서 취할 행동이 있나요 ?",
        "answer":"이제 나도 동호회를 가입해서 남자들을 좀 적극적으로 만나봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 일에 조언을 구할 상대가 있을까요 ?",
        "answer":"노무법인에 상담을 해서 정당한 처사인지 확인해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이런 경우 주위에 도움을 요청할만한 곳이 있을까요 ?",
        "answer":"먼저 시부모님을 찾아가서 상황 설명을 드리고 해결책을 논의해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정에서 벗어나기 위해서 어떻게 하면 될까요 ?",
        "answer":"남편에게 현재 사실을 부모님께 제대로 전달하라고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 억울하고 괴로운 상황을 어떻게 하면 잘 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들과 한 번 더 이야기를 나눠 보아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"딸에게도 연락이 닿지 않는 지금 무엇을 하면 나아질 것 같은가요 ?",
        "answer":"동네 사람을 만나서 분풀이라도 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"잘못되었다는 기분까지 드는 지금 무엇을 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 제정신인 건 사실이니까 그냥 무시하고 살아야지 ."
    },
    {
        "question":"무릎에 무리가 가지 않도록 건강을 유지하는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"집 안에서나 조금씩 돌아다녀야지 ."
    },
    {
        "question":"그렇다면 자유롭게 하고 싶은 일을 해 보려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"내 마음대로 사는 게 딸에게 많이 불편을 주는지 눈치만 보지 말고 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상처받은 자신을 보듬기 위해서 어떤 일을 해줄 수 있을 것 같은가요 ?",
        "answer":"가족들과 만나서 상의한 다음에 경찰서라도 가 볼래 ."
    },
    {
        "question":"지금 자녀들에게 느끼는 배신감과 억울한 감정을 어떻게 하면 잘 다뤄나갈 수 있을까요 ?",
        "answer":"한숨 자고 어떻게 할지 다시 생각해 보아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상처가 되는 상황을 어떻게 해야 조금이라도 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 전화를 걸어 상처받은 마음을 이야기해 보아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남은 삶을 그나마 덜 외롭게 살아갈 방법이 있다면 무엇일까요 ?",
        "answer":"매주 나가는 교회에서 만나는 사람들과 자주 만나면서 안부도 묻고 사는 거지 ."
    },
    {
        "question":"서럽고 무기력한 지금 상황을 극복하려면 무엇을 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"아직은 내가 할 수 있는 일이 있으니 자원봉사라도 해 보면 어떨까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"옛날 일로 자식들이 나에게 책임을 전가해 속상하게 하는 지금 무엇을 해야 상황이 좀 나아질까요 ?",
        "answer":"자식들은 그렇게 말하지만 남편은 다르게 생각할 수도 있으니 남편과 이야기해볼래 ."
    },
    {
        "question":"정말로 허무하고 억울하시겠어요 . 폐암에 대해서 대응할 수 있는 방도가 있을까요 ?",
        "answer":"글쎄 우선 담배는 그만피우고 사랑하는 가족들하고 많은 시간을 보내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"오해를 풀기 위해서는 어찌 해야 한다고 생각하시나요 ?",
        "answer":"선생님께 잘 말씀드리고 앞으로 어떻게 하겠다 제대로 설명해야지 ."
    },
    {
        "question":"엄마께서 오해를 푸시도록 하려면 무엇을 해야할까요 ?",
        "answer":"아무래도 엄마께 한번 더 말 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 억울함을 없앨 수 있을까요 ?",
        "answer":"그 시간에 나는 보건실에 있었으니까 내가 도둑질한게 아니라는걸 밝히려고 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 저였어도 많이 억울하고 당황할 것 같아요 .",
        "answer":"어떻게 해야 이 억울함을 해소할 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"열심히한만큼의 결과가 나오지 않고 부모님께 혼이 나 억울하신거군요 .",
        "answer":"응 . 아무래도 더 열심히 해서 증명하는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"시험을 이제부터 보다 잘 볼 수 있는 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"열심히 공부해야지 .근데 상당히 억울하다 오늘 열심히 했는데 ."
    },
    {
        "question":"매우 속상하셨겠어요 . 모친한테 다시한번 잘 말씀드려 보시면 어떨까요 ?",
        "answer":"필요 없어 . 내가 그런 줄로만 아실텐대 . 말씀드려도 필요 없을거야 ."
    },
    {
        "question":"혼자 화를 간직하고 계신 것 같아 안타깝군요 .",
        "answer":"오늘 엄마께 말하고 대착을 한번 세워봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게하면 억울함이 해소될까요 ?",
        "answer":"한 번만 더 진실되게 알릴 거야 . 또 안 믿으면 별 수 없지 이제 ."
    },
    {
        "question":"부모님과는 점수에 대해 대화해보셨어요 ?",
        "answer":"그냥 무조건 내가 노력을 안해서 점수가 이런거라고 단정짓고 혼내기만 하셔 ."
    },
    {
        "question":"억울한 감정이 드실 것 같아요 . 어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 좋아하는 아이돌 송 들을래 ."
    },
    {
        "question":"그것 진짜 큰일이었네요 . 일은 해결이 되었나요 ?",
        "answer":"다행히 친구들이 내 편을 지지해줘서 누명을 씻을 수 있었어 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 진실대로 말할 생각이신가요 ?",
        "answer":"사실대로 말할건데 이번 한번만 동생을 꾸짖지 말아달라고 하려고 ."
    },
    {
        "question":"상세한 내용을 들려주실 수 있나요 ?",
        "answer":"희망하는 직업이 탐탁치 않으신지 날 철없다고 몰아가 . 그래서 억울해 ."
    },
    {
        "question":"그렇다면 그 사실을 내세워 억울함을 이야기해 보세요 .",
        "answer":"이 사실을 이야기해도 안 믿어준단 말이야 ."
    },
    {
        "question":"왜 승낙을 안 해주실까요 ?",
        "answer":"내가 놀고 싶어서 간다고 생각하시나봐 . 진짜 하고 싶은 일인데 . 너무 분해 ."
    },
    {
        "question":"오해를 푸는 방안을 찾아 보시는 건 어때요 ?",
        "answer":"그래야겠어 . 어서 오해를 풀고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 오해를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"시험지를 본 적이 없다고 문자를 보낼 거야 ."
    },
    {
        "question":"억울함을 푸는 방도는 어떤게 있을까요 ?",
        "answer":"험담 한 적 없다고 해명을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님과 조금 더 이야기 해보시는게 어떠세요 ?",
        "answer":"그래야겠어 내 플랜을 구체적으로 말해봐야겠어 !"
    },
    {
        "question":"정말 슬프시겠네요 . 어떻게 하면 이 슬픔을 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나도 지금 몸이 괜찮지 않은데 너무 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"이런 미스를 방지하기 위해서 좋은 아이디어 없을까요 ?",
        "answer":"더 확실하게 확인을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 부모님이 사실을 알아차리게 될까요 ?",
        "answer":"억울한 마음을 솔직하게 표현할 거야 ."
    },
    {
        "question":"억울한 심정이 느껴지네요 . 좋은 해법이 있을까요 ?",
        "answer":"엄마랑 동생이 함께 있을 때 말해볼래 ."
    },
    {
        "question":"종국에는 어떻게 되셨나요 ?",
        "answer":"내가 아닌걸로 결론이 났지만 그때 그 순간만큼은 상당히 억울했어 ."
    },
    {
        "question":"그것 때문에 원통하신 건가요 ?",
        "answer":"응 . 언니마저 나를 의심할 줄은 몰랐어 ."
    },
    {
        "question":"마음이 안좋았겠네요 . 어떻게 하면 감정이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"내일 부모님이랑 함께 학교에 가볼꺼야 ."
    },
    {
        "question":"시간이 가면 슬픔이 조금이라도 희석되기 마련이지요 .",
        "answer":"엄마 돌아가신 직후에는 밥을 먹는 내가 밉기까지 했는데 엄마한테 다녀오면 조금은 마음이 위로돼 ."
    },
    {
        "question":"부정적인 생각이 많이 드시는군요 . 어떻게 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"건강이라도 잘 유지하기 위해 꾸준히 운동하려고 ."
    },
    {
        "question":"부정적인 생각이 많이 드시는군요 . 주변에 도움을 청할 사람이 있을까요 ?",
        "answer":"당분간 동생과 함께 지내야겠어 . 혼자 있으니 자꾸 감정이 격해져 ."
    },
    {
        "question":"쓸쓸하고 외로운 느낌이 많이 드시겠어요 . 좋은 느낌도 드시나요 ? ",
        "answer":"나이가 들어서 겨울에 대한 좋은 느낌보다는 부정적 느낌이 강한 것 같아 . "
    },
    {
        "question":"많이 외로우시겠어요 . 어떻게 하면 극복 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"밖에 나가서 산책이라도 해야 하나 ."
    },
    {
        "question":"자존심 때문에 먼저 연락하기 싫으시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 그냥 너무 외로워서 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"인정받지 못해서 많이 힘드신가요 ?",
        "answer":"그보다는 회사에서 더는 날 믿지 않는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"좋은 직장을 찾으실 수 있으면 좋겠네요 .",
        "answer":"정년퇴직 하였어도 얼마든지 일을 할 수 있는 나이니까 노력해야지 ."
    },
    {
        "question":"선생님은 이런 문제에 대해 생각해보신 적 있으신가요 ?",
        "answer":"남편은 내가 아프면 자기가 보살피겠다고 하지만 남편에게 너무 가혹한 짐을 주지 않고 요양원으로 가는 편이 낫겠어 ."
    },
    {
        "question":"자녀분과는 상의해보셨나요 ?",
        "answer":"애들은 몰라 . 그냥 요양원에다 버리고 오지도 않을 거야 늙으면 죽어야 한다고 ."
    },
    {
        "question":"그래서 부모님을 보내시기로 결정하셨군요 ?",
        "answer":"그래서 자주 찾아가 돌봐드리려고 ."
    },
    {
        "question":"두 분과 대화는 해보셨나요 ?",
        "answer":"아직 얘기해보지는 않았는데 그 골이 깊어 둘이 받아 줄지 의문이야 . 딱 세 식구인데 ."
    },
    {
        "question":"본의 아니게 퇴직하게 되어 걱정이 많으신 것 같네요 .",
        "answer":"주물공장은 월급은 많아 . 완전 육체노동이라 몸이 성치 않으면 써 주지를 않아 ."
    },
    {
        "question":"많이 아프신가 봐요 .",
        "answer":"그러더니 점점 나를 멀리하는것 같고 관계가 서먹해지고 말았다네 ."
    },
    {
        "question":"가족들과의 소통이 부족했다고 여기시는군요 .",
        "answer":"그렇게 못해줬다고 생각하지 않는데 다들 자기 생각만 하는 거지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 잘 마무리해야 할까요 ?",
        "answer":"나 혼자서 모든 문제를 해결하겠다는 무모한 고집이 나를 더욱 곤란하게 만들지나 않을까 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"의사 선생님의 말씀은 아직 심각한 상태가 아니니 지켜보며 치료를 통해 완치시키자는 이야기인 것 아닐까요 ?",
        "answer":"그랬으면 얼마나 좋을까 마는 이제 사회생활도 못 하고 처박혀 고생할 날만 남았다는 생각이 자꾸 들어서 절망적이야 ."
    },
    {
        "question":"그런 마음이 좋아요 .",
        "answer":"아픈 남편을 돌보면서도 언제나 정성을 다하고 꼭 나을 수 있다고 격려해주어 남편도 힘을 얻고 있지 ."
    },
    {
        "question":"왜 그랬을까요 .",
        "answer":"처음에는 새로 포장하니 좋아했던 주민들도 몇 년째 같은 일이 반복되니까 멀쩡한 걸 왜 뜯어내냐며 반발하기 시작했지 ."
    },
    {
        "question":"많이 서운하셨을 것 같아요 .",
        "answer":"항상 아들은 내 편이라고 믿었는데 너무 상심했어 . 정말 속상해 ."
    },
    {
        "question":"그 힘든 기분이 조금 나아질 방법이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"뭐가 있겠어 ? 그냥 계속 이렇게 반복이야 . 희망도 없고 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"왜 그러셨나요 ?",
        "answer":"일하다 보면 뜻이 안 맞는 일이 생길 수 있고 그러면 사람들과 소원해지는 경우가 생길 수 있어 걱정돼 ."
    },
    {
        "question":"그럴 수 있죠 .",
        "answer":"주 수입 원천이 회사였는데 이제는 어떻게 해야 할지 모르겠어 . 삶의 질이 많이 떨어질 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각이 드시는군요 . 퇴직 후의 삶에 대해서 구체적으로 생각해보셨나요 ?",
        "answer":"생각하면 뭐 해 . 집에만 있겠지 . 진짜 지루하겠다는 생각뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"아주 속상하겠군요 ! 그럼 새로운 사람들과 사귀어 보도록 노력해볼 수 있나요 ?",
        "answer":"기존 알던 사람들도 피하는데 새로운 사람들은 불가능하지 ! 대인관계에 희망이 없어 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으셨다니 어떻게 위로를 드려야 할지 모르겠네요 .",
        "answer":"자신이 아프면서도 내 몸 걱정하며 살뜰하게 챙겨준 남편을 생각하니 더 마음이 아프네 . 이제 아프지 않고 좋은 곳에서 편히 쉬길 바랄 뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"몸이 불편해지셔서 많이 힘이 드시는군요 .",
        "answer":"내가 내 몸을 못 가누니 다른 사람들도 나를 피하는 게 느껴져 . 대인관계가 너무 축소되는 느낌이네 ."
    },
    {
        "question":"엄청나게 큰 사고를 당하셨군요 .",
        "answer":"아니 병원에는 거의 가지 않아 . 그러나 성하던 몸이 이렇게 되니 내 삶에 너무나 부정적인 생각만 들어 . 살아있으면 뭣하냐는 생각만 자꾸 하게 되지 ."
    },
    {
        "question":"마음이 아주 아프셨겠어요 .",
        "answer":"그렇다네 .  삶이 참으로 허무하다는 생각이네 ."
    },
    {
        "question":"배우자와 가까운 친지들까지 돌아가셔서 정말 슬프시군요 .",
        "answer":"나도 언젠가 죽을까 봐 정말 불안하고 절망적이야 ."
    },
    {
        "question":"남편의 사망으로 많이 상심하고 계시는군요 .",
        "answer":"게다가 나는 몸도 아픈데 그렇게 끔찍이 나를 위해주던 남편 없이 내가 이 몸으로 혼자서 어떻게 살아가야 할지 모르겠어 . 죽고만 싶네 ."
    },
    {
        "question":"퇴직하고 하고 싶었던 일은 없으신가요 ?",
        "answer":"친구들은 당구등산 여행등을 권유하는데 무엇을 해야 좋을지 고민이 되네 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점이 신경쓰이신가요 ?",
        "answer":"시동생이 재산 문제로 속을 썩이며 집안 시끄럽게 했다나 봐 . 자기 아버지가 돌아가셨는데 재산 챙기기에 급급하더라고 비웃더라 ."
    },
    {
        "question":"다리가 많이 불편하신가요 ?",
        "answer":"무릎이 안좋아서 보조 장치가 없으면 걷기가 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 돕게 할 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"평생 저러고 산 인간이 하란다고 하겠어 ? 나만 죽을 때까지 뼈빠지게 고생하겠지 ."
    },
    {
        "question":"오라버니와 생전에 사이가 좋으셨나 봐요 . 많이 슬프실 것 같아요 .",
        "answer":"갑자기 나한테 무슨 일이 생길까 봐 불안하고 그런 생각이 들 때면 심장이 두근거려서 걱정이 돼 ."
    },
    {
        "question":"이런 문제에 대해 어떻게 생각하세요 ?",
        "answer":"자기들도 자기들 맘대로 살면서 부모들 생각은 일체 하질 않는 세상이 되었네 ."
    },
    {
        "question":"고령에 배우자를 부양해서 고생하시는군요 .",
        "answer":"정말 앞날이 너무 부정적이라서 기분이 나쁘다 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으시군요 . 치료는 계속 받고 계시나요 ?",
        "answer":"치료를 받기는 하는데 좋아지는 기미가 안 보이니까 열심히 안 다니게 돼 ."
    },
    {
        "question":"네 . 그렇겠네요 .",
        "answer":"그러니까 배우자를 부양하거나 돌보는것이 그렇게 비관할 일은 아니지 않은가 ?"
    },
    {
        "question":"남편으로부터 받지 못하고 해주기만 해야 해서 속상하시군요 .",
        "answer":"맞아 늙으면서는 나도 대우 받고 남편 눈치 보고 살고 싶지 않아 .   집안일도 도와줬음 좋겠어 나도 늙어서 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"본인의 우울증에 배우자 돌봄까지 겹쳐서 비관적인 기분이신 것 같아요 . 이럴 때 상황이 조금 나아질 방법이 혹시 있을까요 ?",
        "answer":"다시 병원에 가서 상담도 하고 약도 먹고 해야겠어 . 일단 내 기분부터 좀 나아져야 남편도 돌볼 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"비관적이지만 살아야 한다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"잊는다는 건 가슴 아프지만 남은 사람은 살아야지 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각을 하시는군요 .",
        "answer":"나 혼자만 따돌림당하는 것 같아서 말하기도 싫네 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 회사에서 그만 나오라고 하는데요 ?",
        "answer":"내 나이가 올해 육십 이라네 정년퇴직을 하는 나이라고 퇴직을 하라고 하니 마음은 아직 청춘인데 몸은 노인이라고 그만 나오라니 언제 세월이 이렇게 갔는지 원 ."
    },
    {
        "question":"오랜 병환은 주변 사람들을 정말 힘들게 하는 것 같아요 . 충분히 이해돼요 .",
        "answer":"남편이 아픈 후로 내 인생은 아예 없어진 느낌이야 . 언제까지 이렇게 살아야 하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"부군과의 관계가 정말 각별하셨군요 . 누구라도 정말 힘들 수밖에 없는 상황으로 여겨져요 .",
        "answer":"뒤를 따르지는 않겠지만 어서 나의 생이 끝나기만을 바랄 뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하시는군요 .",
        "answer":"그렇게 생각하지만 자신의 삶을 결정해야지 ."
    },
    {
        "question":"그런 이유에서일까요 ?",
        "answer":"농담이네 여하튼 신중히 생각해야 할 문제인 것 같네 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점이 가정생활에 신경 못쓰셔서 후회되는 부분이신가요 ?",
        "answer":"자상한 남편 아버지가 되었으면 좋지 않았을지 후회돼 ."
    },
    {
        "question":"그런 마음이 드실 때는 어떻게 하세요 ?",
        "answer":"젊었을 적 즐거웠던 일들을 떠올려 보곤 해 ."
    },
    {
        "question":"사람들의 시선이 불편하신 거군요 .",
        "answer":"사람들이 내 모습을 보고 수군거리는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사람들과의 연락이 없어서 매우 쓸쓸하고 외로우셨나 보네요 .",
        "answer":"직장을 그만두고 쉬니 관계 맺던 사람들도 다 떠나고 자식들도 명절 때만 보니 정말 외롭지 ."
    },
    {
        "question":"몸에 생긴 장애로 퇴직을 하게 되신 거군요 .",
        "answer":"너무나 비관적이야 . 이제 뭘 해서 먹고살아야 하지 ?"
    },
    {
        "question":"신체적인 불편이 생겨 거리를 두는 사람들을 견디기 힘드시군요 .",
        "answer":"나는 이제 어떻게 살아가지 ? 나아질 어떤 희망도 없으니 부정적인 생각만 자꾸 드네 ."
    },
    {
        "question":"퇴직 후에는 취미활동을 못 하시고 계시는군요 .",
        "answer":"경제적인 문제로 허덕이며 내 시간도 못 갖고 살게 될 까봐 기분이 비관적으로 자꾸 흘러가 . "
    },
    {
        "question":"엄마만 찾아가는 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 예전에 나랑 많은 시간을 보낸 건 아니니까 어색함이 있어 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으시군요 . 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"삶이 너무 불행해 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 하루빨리 쾌차하길 바라고 계시군요 .",
        "answer":"응 상태가 많이 안 좋네 . 수술비도 한 두 푼이 아니야 ."
    },
    {
        "question":"정말 다행이네요 .",
        "answer":"그러니까 . 항상 아주머니가 안타까웠는데 지금이라도 정신 차리셨다니 다행이네 ."
    },
    {
        "question":"살아가면서 인간관계에 대한 신뢰감을 중요하게 생각하고 계시는군요 .",
        "answer":"맞아 . 신뢰는 어떤 관계든 정말 중요한 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"고령에 치매가 걸려서 배우자를 돌보기도 정말 힘드시겠어요 .",
        "answer":"그렇지 . 남편이 제일 걱정이야 . 나 없이 아무것도 못 하는데 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 두 분 모두 힘드시겠어요 .",
        "answer":"자꾸 비관적이고 부정적으로 생각하게 돼 ."
    },
    {
        "question":"친구분의 마음을 알 것 같아요 .　",
        "answer":"친구가 빨리 슬픔을 극복했으면 좋겠어 .　"
    },
    {
        "question":"그러게나 말이에요 .　",
        "answer":"남의 일이 아닌 것 같아 .　"
    },
    {
        "question":"그럴 때 어떤 마음이 드시나요 ?",
        "answer":"생각만 으로도 힘들고 불행한 느낌일세 ."
    },
    {
        "question":"사회적인 지지가 줄어드는 느낌을 받으셨군요 .",
        "answer":"회사도 나가기 싫어지고 잠도 못 자고 어쩌지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 유쾌하게 지낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"딱히 생각나는 게 없네 ."
    },
    {
        "question":"남편이 먼저 세상을 떠날까봐 걱정이시군요 . 어떻게 하면 부정적인 생각을 바꿀 수 있을까요 ?",
        "answer":"미리 너무 쓸데없는 걱정일까 ?"
    },
    {
        "question":"두 분 중 아프신 분이 있으신가요 ?",
        "answer":"아직은 모두 괜찮아 . 어떡해야 건강을 지킬 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"너무 힘들어하지 마시고 기운을 내세요 .",
        "answer":"그런데도 치매가 점점 더 심해져서 나도 아이들도 못 알아보면 어떡하나 비관적인 생각이 들어"
    },
    {
        "question":"이혼도 고민 중이시군요 .",
        "answer":"그건 그런데 생각을 많이 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"준비를 많이하시고 시작하셔야할거같아요 .",
        "answer":"나름준비했다고 생각하는데 다들 비관적인말을하네 ."
    },
    {
        "question":"남편분과 함께 기분 전환할 수 있는 일을 찾아보셨나요 ?",
        "answer":"남편이 피곤해하니 뭐든 같이 하려 하지를 않아서 어려워 ."
    },
    {
        "question":"어떤 계기로 그런 느낌이 드셨나요 ?",
        "answer":"그냥 사람들 표정과 말투가 그래 . 모임을 다 없애고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"자신감이 없다고 생각하시는군요 . 어떻게 하면 자신감 생길지 생각해보시지 않으신지요 .",
        "answer":"별로 자신감 생길만하게 없어 . 비교하면 안 되겠지만 남들은 집도 크고 차도 그렇고 자식들도 잘되었는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"참 답답하시겠네요 .",
        "answer":"누가 안내해주는 사람도 없고 왠지 마음이 자꾸 배타적이고 외톨이가 되어가고 있는 느낌이 들어 ."
    },
    {
        "question":"아들을 잃은 상실감에 마음이 아주 슬프게 되셨군요 .",
        "answer":"아들이 보고 싶어 . 어찌하면 아들을 따라갈까 하는 생각만 하게 되네 ."
    },
    {
        "question":"예상치 못한 상황이라 더 놀라셨겠어요 .",
        "answer":"나도 나이가 있어서 보살피기가 힘드네 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으셨군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"앞이 안 보이는 것 같아 . 요즘은 살고 싶지가 않아서 큰일이야 . 남편도 불쌍하고 ."
    },
    {
        "question":"직장동료 아니더라도 친구분들과 연락을 하고 지내지 않으시나요 ?",
        "answer":"그동안 너무 바쁜 탓에 연락을 잘 안 하고 안 만났더니 번호가 많이 변경됐어 ."
    },
    {
        "question":"예전에도 몸이 안 좋으셨나요 ?",
        "answer":"지금보다야 나았지만 우린 둘 다 몸도 시원찮고 성격도 모난 편이었어 . 내가 더했지만 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 많은 것들을 부인을 위해 다 해주시다니 슈퍼맨이 따로 없네요 .",
        "answer":"기계나 로봇이 아무리 좋아진들 사람 손이나 발만 할까 . 더구나 마음도 없는 존재들이 내 외로움과 쓸쓸함을 어떻게 이해하겠어 ."
    },
    {
        "question":"몸이 아파서 그렇다는 말씀이시군요 .",
        "answer":"남편은 물 한 컵 자기 손으로 갖다가 먹지 않거든 . 인제 그만 주부 생활을 은퇴하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"힘드시겠어요 . 주변에 정보를 알아보셨나요 ?",
        "answer":"아무래도 그래 봐야 할 것 같아 . 살아가야 할 날들이 많으니 ."
    },
    {
        "question":"전문가의 도움을 받을 생각이시군요 . 도움을 받고 어떻게 변화되길 기대하고 계신가요 ?",
        "answer":"부정적인 생각을 덜 할 수 있으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"부인도 무언가 속상한 게 있고 하니 그런 말씀을 하신 게 아닐까요 ?",
        "answer":"아무리 그래도 지금까지 잘 살아 놓고 이러는 게 이해가 안 가네 ."
    },
    {
        "question":"그래도 생활은 할 정도인가요 ?",
        "answer":"욕심을 버리면 마음이 편한데 예전처럼 회복되기는 어려울 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으셨군요 .",
        "answer":"그 순간 표현은 안 했지만 지나고 나면 한심스럽고 속이 상하지 ."
    },
    {
        "question":"병원에는 열심히 다니셨어요 ?",
        "answer":"그럼 . 한 달에 한 번씩 피검사 . 모든 검사를 다 해보지만 별 효과가 없는 것 같아서 매우 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"젊은 마음을 가지는 것도 아주 좋은 감정이신 것 같아요 .",
        "answer":"한 개 두 개 생기는 주름도 사랑해줘야 된다고 하지만 거울을 볼땐 비관스럽지 ."
    },
    {
        "question":"노년기 이혼에 대해서 생각하신 거군요 .",
        "answer":"이 사회의 문제다 . 생각의 차이인데 자기 노력은 접어놓고 무조건 부정적인 생각만 가득하다 ."
    },
    {
        "question":"크게 의지했던 분을 잃고 나니 마음을 쉽게 추스리기가 어려우시겠어요 . ",
        "answer":"우리 부부는 자식도 없어서 둘이 서로 의지하며 살았는데 이젠 누굴 의지하며 살아 ."
    },
    {
        "question":"거의 인연이 없다시피 한 배우자가 돌아와서 양가적인 마음이 드시겠어요 . ",
        "answer":"당장 내쫓고 싶지만 그래도 애들 아빠니까 하는 마음도 있고 결정을 못하겠어 ."
    },
    {
        "question":"전화해서 먼저 안부를 물어주기를 바라시는데 그렇지 못해 속상하시겠어요 . ",
        "answer":"애들이 나를 귀찮아 하는 거 같아서 너무 비참해 ."
    },
    {
        "question":"주변의 동년배분들과 연락하고 만남을 가져보실 생각이 있으세요 ?",
        "answer":"자식 말고 내겐 아무도 없어 . "
    },
    {
        "question":"혼자 보내는 시간이 길어져 인생이 덧없이 느껴지셨군요 . ",
        "answer":"자식들과의 왕래가 좀 더 잦아지면 참 좋겠어 . "
    },
    {
        "question":"악재가 겹쳐 무척이나 힘겨우시겠어요 . ",
        "answer":"아이들은 제 엄마를 늙어서까지 힘들게 한다고 당장에 갈라서라며 부추겼어 . 이제 나한텐 남은 사람이 없어 . "
    },
    {
        "question":"걱정이 많이 되시겠어요 . 치매 검사는 받아보셨나요 ?",
        "answer":"치매라 진단받으면 어떻게 모셔야 할 지 막막해서 병원도 못갔어 . 남편은 당신 어머니인데도 나한테 책임만 전가하고 ."
    },
    {
        "question":"자제분 시선 뿐 아니라 아버님께서도 현재 생활에 불만족하시나요 ?",
        "answer":"아이들 말이 틀린 것도 아니니까 더 신경이 쓰여 . "
    },
    {
        "question":"그렇게 돌아가신 부군이 많이 안타까우신가요 ?",
        "answer":"이렇게 허망하게 갈 줄 알았으면 잔소리하지 말걸 ."
    },
    {
        "question":"부군의 갑작스러운 건강 악화로 많이 힘겨우시겠습니다 . ",
        "answer":"의사 말이 시간이 지날수록 장기 기억까지 잃게 될 거래 . "
    },
    {
        "question":"어떤 방도를 써도 차도가 없으니 정말 막막하셨겠어요 . ",
        "answer":"이제는 여생을 쓸쓸하게 혼자 살아가게 될 거야 . "
    },
    {
        "question":"친구분한테 실망감이 크시겠어요 .",
        "answer":"딱한 사정에 내가 없는 돈을 융통해서 도와줬는데 이제 와서 돈이 없다고 잡아떼니 가족에게 말도 못하고 있어"
    },
    {
        "question":"마음도 불안하실 것 같네요 .",
        "answer":"그래서 자꾸 비관적인 생각만 드네 ."
    },
    {
        "question":"혹시 다른 이유가 있을 수도 있지 않을까요 ?",
        "answer":"그런 건 없어 . 그냥 내가 싫은거지 ."
    },
    {
        "question":"속사정은 어떤지 이야기해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"그동안 일을 하면서 이리저리 나간 돈이 많아서 생각보다 못 모았거든 . 퇴직금도 많지 않아 앞으로가 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"남들과 비교되는 이러한 상황에서는 무엇을 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"다양한 경험을 해보고 내가 잘하는 것을 찾은 뒤 그것을 열심히 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"참 고민스럽겠어요 . 어떻게 하면 이 부정적인 감정에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 공부에 집중하자 . 고민은 시험 끝나고 해도 되니까 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에 대처할 수 있는 최선의 방안은 무엇일까요 ?",
        "answer":"이민 가버릴 거야 ! 부모님과 당장 의논하겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 할 수 있는 방안은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"소장한테 가서 상담해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 안 계셔서 막막한 마음을 어떻게 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내 남편은 내가 잘살기를 원할 테니까 남편의 노력을 헛되시지 않게 열심히 살 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 것이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"병원에서 치매 치료도 꾸준히 받고 자식들과 대화를 통해 우울함을 달래야겠어 ."
    },
    {
        "question":"평소 관리를 하지 않던 남편에게 부정적인 생각을 하고 있군요 .",
        "answer":"옆에서 나만 고생이지 . 이번에는 수술까지 하게 되니 정신을 차렸으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드시군요 . 어떻게 해결해야 할까요 ?",
        "answer":"긍정적으로 생각하고 모든 일에 최선을 다해볼래 ."
    },
    {
        "question":"친구와의 사이가 멀어지지 않기를 바라시는군요 . 어찌하실 건가요 ?",
        "answer":"일단 친구에게 솔직히 말해볼래 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 상황이 있었을 때 어떻게 대처하셨나요 ?",
        "answer":"회사에 항의도 해본 적이 있어 ."
    },
    {
        "question":"더 힘들고 생각하시니 더 힘드시군요 .",
        "answer":"지금이라도 나에게 부족한 조건들을 하나둘씩 채워서 취업을 향해 준비하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로도 생계 부양을 하며 우울증에 시달리며 살까 불안해하시는군요 .",
        "answer":"아무래도 병원에 다니면서 조금이라도 나만의 시간을 가지면서 살아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"치료될지 걱정되어 마음이 심란하시군요 . 앞으로 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"치료한다고 이렇게 병원에 계속 있을 비엔 고향으로 내려가고 싶어 . 아들한테 얘기해보려고 ."
    },
    {
        "question":"모든 일이 부정적으로 느껴져 힘드시군요 . 앞으로 어떻게 해야 이런 감정에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"현실을 받아들이고 장애가 있더라도 할 수 있는 소일거리를 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 어떻게 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단은 혼자 쉬면서 생각해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 괴로운 마음이 없어질 수 있을까요 ?",
        "answer":"우리 집에 모여서 장기를 두는 건 어떠냐고 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 우울증을 치료해야겠지 ? 그리고 돈을 벌어서 가족들을 먹여 살려야 해 ."
    },
    {
        "question":"현재의 힘든 감정이 어떻게 하면 나아질까요 ?",
        "answer":"장애인 복지센터에서 사람들과 어울릴 방법을 찾아볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"안정적이지 않아 삶의 목표가 없으시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 작은 목표를 설정하는 일부터 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 기분이 들 때는 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 전화를 해 봐야겠어 . 아내와 맛있는 것도 먹으러 나가고 ."
    },
    {
        "question":"부정적인 기분이 나아지기 위해 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님께 털어놓고 도움을 요청해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 앞으로 어떻게 할 건가요 ?",
        "answer":"일단 치료에 전념해야겠지 . 건강하면 언제든 공부를 할 수 있으니까 ."
    },
    {
        "question":"자신의 몸 상태로 인해 더 충격적이시겠군요 . 이러한 상황 속에서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"어차피 죽을 처지라 아무것도 안 하고 싶어 . 나 좋다고 하는 사람도 없어서  힘들어 ."
    },
    {
        "question":"여러 가지로 고달파 더 힘드시겠군요 . 현재 자신이 처한 상황에서 어떻게 이겨내야 좋을까요 ?",
        "answer":"몰라 . 사실 살기가 싫고 지금 나의 상황을 공감해주는 사람이 없어 외로워 ."
    },
    {
        "question":"사람들의 위로가 오히려 더 힘들게 하는군요 . 앞으로 어떻게 해야 기분이 나아지실까요 ?",
        "answer":"장애를 받아들이고 사람들의 위로도 진심으로 받아들여야겠어 ."
    },
    {
        "question":"우울증과 건강 약화로 힘드시군요 . 앞으로 기분이 나아지시려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"가족들과 함께하는 시간을 자주 가지며 고독한 기분을 벗어나야겠어 ."
    },
    {
        "question":"불편한 몸으로 취업을 하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"지원금을 받기 위해서 장애인을 우대해서 채용하는 회사가 있다던데 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 우울감이 덜어질 수 있을까요 ?",
        "answer":"햇빛 본지가 너무 오래된 거 같아 . 그래서 더 우울한가 봐 ."
    },
    {
        "question":"지금 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"디스크에 무리가 없는 일이 혹시 있는지 찾아봐야겠어 . 이대로 가만히 있는 거보단 낫겠지 ."
    },
    {
        "question":"지금의 부정적인 감정에서 벗어나기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 부모님 말고 나를 좋아해 주는 친구가 있었으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇다면 지금 당장은 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내 능력을 더 발전시켜서 암울한 취업 시장이지만 꼭 취업할 수 있도록 노력할래 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"아마 둘 중 하나를 따라가서 살 게 되겠지 ."
    },
    {
        "question":"현재 상황을 이겨내기 위해 무언가 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"딸이랑 차 한잔하면서 얘기라도 나눠야겠어 . 속마음 좀 털어놔야지 ."
    },
    {
        "question":"친구들에게 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"내 성격이 별로라고 생각해서 날 빼놓은 건지 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"노력해도 나아지지 않는다면 어떻게 할 건가요 ?",
        "answer":"병원이라도 제때 다니던가 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이러한 기분을 벗어나기 위해선 어떡해야 할까요 ?",
        "answer":"다들 나를 불쌍하게 여길 거야 그냥 혼자 있고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"사람들과 함께 할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 다가가지 않으면 아무도 나한테 다가오려 하지 않을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 그런 기분을 나아지게 하는 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"이제는 그냥 죽을 날만을 기다리고 싶어 . 이 맘을 누가 알아주면 좋겠네 ."
    },
    {
        "question":"다른 회사도 떨어질 것 같아 불안하시군요 .",
        "answer":"내가 할 수 있는 일은 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"기분이 나아지기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"우리를 도와줄 사람이 있으면 모를까 지금은 기분이 나아질 것 같지 않아 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"지금은 딸이 화나서 나랑 말도 안 하려고 해 . 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 자신 있게 시도해 볼 수 있는 행동은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"나와 비슷한 경험을 한 사람들이 있어 . 상담센터에 가봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부정적으로 생각하고 계시네요 . 이 상황을 어떻게 극복하면 좋을까요 ?",
        "answer":"병원에서 시키는 대로 잘하고 긍정적으로 생각해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이전에 비슷한 감정이 들었을 때 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"하루 종일 방 안에서 게임만 했어 ."
    },
    {
        "question":"정말 힘드시겠어요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"부모님의 의견을 직접 들어보고 설득을 시켜보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"취업을 위해 도움을 받을 수 있는 곳은 없을까요 ?",
        "answer":"정부에서 장애인들을 위해 만든 취업 프로그램이 있는지 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부정적인 생각에서 벗어나기 위해서는 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"스트레스를 잘 관리해서 부정적인 감정을 해소하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 시도해 볼 수 있는 일들이 어떤 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"다들 원하는 직업도 갖고 연애도 하고 소소한 재미로 살겠지 ? 나도 그래야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분이 나아지기 위해 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"좋아하는 예능으로 웃으면서 기분 전환을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"스트레스를 없애면서 기분을 풀기 위해 어떤 활동을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"취미 생활을 만들어서 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분을 나아지게 하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 잠시 혼자서 생각 좀 정리해야겠어 . 마음이 복잡하네 ."
    },
    {
        "question":"지금 감정이 들 때 해볼 수 있는 시도는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 남편도 나도 건강이 회복되면 모든 문제가 해결될 텐데 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황이 나아지기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편은 간병인에게 맡기고 나는 내 치료에 전념해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 기분을 떨쳐내기 위해 할 수 있는 일이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"친구들 만나서 수다나 떨고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 어려움을 극복하기 위해 당장 할 수 있는 게 어떤 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"아들이랑 나의 고민에 대해 대화도 나눠보고 해결책을 같이 찾아보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 지금의 상황을 극복하기 위해 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"예전에 좋아했던 노래를 들으며 긍정적인 생각을 해볼게 ."
    },
    {
        "question":"교육의 질도 높이고 아이들과도 잘 지낼 수 있는 좋은 방법이 있지 않을까요 ?",
        "answer":"무조건 책상에 앉아 공부만 시키기보다 밖으로 나가서 더 다양한 환경을 경험하게 해줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"실수할까 봐 불안하시군요 . 불안한 마음을 해소하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"긴장을 푸는 방법에 대해서 조사해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 힘드시겠어요 . 앞으로 할 수 있는 건 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"그래도 장애를 극복하고 축구선수로 활동하는 사람이 있는지 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"새로운 친구를 사귀면 되겠지 . 하지만 이 나이에 가능할까 ?"
    },
    {
        "question":"생계 걱정이 크시군요 . 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"정부의 지원을 받을 수 있는지 알아볼 생각이야 . 일자리 알선 프로그램도 함께 찾아볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정에서 벗어나기 위해 무엇을 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"장애인 학생의 취업을 도와주는 대학교를 찾아볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 극복하기 위해 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"블라인드 채용이나 고졸도 취업할 수 있는 기회에 도전해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드시겠어요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"치료에 전념하면서 선생님과도 진로 상담을 해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"힘드시겠어요 . 상황을 극복하기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"주변 사람들에게 마음을 털어놓고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"신체 질환이 없는 사람들보다 나은 나의 특기를 만들어야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 불화 때문에 힘드시겠어요 . 이 상황을 바꾸기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"할 수 있는 건 없어 . 전에 싸우지 말라고 했는데 잔소리만 들어서 더 이상 안 해 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들이 아내 편만 들어서 속상하고 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"평생 내 편을 들어줄 사람은 이제 없겠지 . 쓸쓸하네 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분을 나아질 수 있게 무언가 할 수 있는 게 있을까요 ?",
        "answer":"나가서 내 조건에 맞춰 취업처를 찾아보면 되는데 불가능해 보여 . 누군가의 도움을 받고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"우울한 기분을 푸는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"사람들과 대화를 하고 싶은데 나의 모습을 보고 피할까 봐 두려워 ."
    },
    {
        "question":"그런 마음을 없애는 좋은 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 우선 최대한 가족과 함께하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"들어가는 비용이 상당해서 걱정이시군요 . 그럼 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"그래서 내 자식들이 도와주기로 했어 . 그러니 조금 경제적 부담이 덜어져서 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"남편까지 부양하기에 많이 쇠약해지셔서 걱정이 많으시군요 .",
        "answer":"맞아 . 나 말고 다른 사람한테 부탁하면 좀 나아질까 싶긴 해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 이 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 배움을 얻으려 노력해야겠지 . 목표를 세우는 것도 중요해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"구체적으로는 목표를 세우는 게 가장 좋지 않을까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 도움이 되는 일은 없나요 ?",
        "answer":"사회복지단체의 도움을 받는 거밖에는 없어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있으셨을 때 어떻게 행동하셨나요 ?",
        "answer":"일단 아이가 상처 안 받게 사과했어 . 그리고 따뜻하게 안아줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"인생에 목표를 정할 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"우선 내가 뭘 좋아하는지부터 알아가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 외로움을 달래실 수 있을까요 ?",
        "answer":"독서를 해봐야겠어 . 책은 무궁무진하니까 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 부정적인 생각에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"글쎄 . 어떻게 대처해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"장애를 극복하지 못할 거로 생각하시는군요 . 장애를 극복하고 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"장애가 있어도 할 수 있는 직업을 가지고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 한다면 지금보다 기분이 더 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"부모님에게 내 생각을 진지하게 말해보는 건 어떨까 ."
    },
    {
        "question":"고민되시겠어요 . 그럴 경우 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"진실한 모습으로 한 명 한 명에게 다가가 신뢰를 얻는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"사는 동안 최선을 다해 돌볼 수 있도록 내 건강도 함께 챙기는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 부정적인 기분에서 벗어나기 위해 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"편견에 맞서서 더 열심히 군 생활을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"팔 하나가 없어도 섬세하게 손을 쓰는 일을 할 수 있는 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"요즘 보조도구 같은 것들이 많이 있으니 잘 찾아보면 한쪽 팔을 대신할만한 게 있을지도 몰라 ."
    },
    {
        "question":"퇴직 이후 생긴 부정적인 마음을 다스릴 수 있는 다른 마음이 있을까요 ?",
        "answer":"옛날에 행복했었던 시절 생각을 하면 기분이 조금 나아지는 것 같기는 하다 ."
    },
    {
        "question":"별다른 해결책이 떠오르지 않아서 더 힘드시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"다양한 일에 도전하면서 나에 대해 알아가는 시간을 가져야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이전에도 기분이 좋지 않기만 하다가 나아진 적이 있지 않나요 ?",
        "answer":"그랬었지 . 아무래도 긍정적인 마음으로 여러 가지 일을 도전해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황에서 조금이라도 벗어나기 위해 가장 자신 있게 해 볼 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 잘하는 것을 찾아서 조금이라도 돈을 벌어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많은 고민이 되겠어요 . 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"주변에서 좀 도와주면 될 것 같은데 . 도움을 한번 청해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 그 기분을 바꿀 수 있을까요 ?",
        "answer":"나를 싫어하는 사람은 잊고 좋은 사람을 만나고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로의 희망이 없는 거 같으시군요 . 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"나를 도와줄 수 있는 사람들과 내가 좋아하고 행복한 일을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"당신이 병간호를 도울 사람이 없으시군요 . 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"힘들지만 한평생을 사랑했으니 열정을 다해 병간호해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황에서 기분을 전환할 수 있는 일이 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"기분은 안 좋으니 내가 좋아하는 음악을 듣고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서 먼저 할 수 있는 것이 무엇일까요 ?",
        "answer":"간단하게 관련 책이라도 꾸준히 읽는 게 나을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"다시 암이 재발할 것 같은 두려움과 우울한 기분이 드셔서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"우울하다가도 금방 털어내고 사람들이랑도 즐겁게 만났는데 요새는 아무도 만나기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"주변에 아무도 남지 않을 것 같다는 생각이 들어 힘드시겠어요 .",
        "answer":"이 외로움과 고독함을 나 혼자 감당할 수 있을지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 사용자님을 잘 보살필지 걱정이시군요 .",
        "answer":"지금부터라도 내 일을 조금 도와줬으면 좋겠어 . 그러면 나중에도 더 잘하겠지 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"친구들을 만나서 게임을 하면 기분이 조금 나아지기도 해 ."
    },
    {
        "question":"기분을 긍정적으로 변화시키기 위해 작더라도 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"아무것도 못 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"건강해지기 위해서 할 수 있는 일은 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"그러고 보니 주변에 유방암을 완치한 언니가 있어 . 가서 조언을 구해봐야겠네 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일은 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"할 수 있는 게 없는 것 같아 . 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있었을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"어떤 방법도 떠오르지 않아 . 그냥 집에 혼자 가만히 있었어 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 의존하는 게 싫으시군요 . 그럼 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아르바이트를 더 해서 돈을 모은 뒤 부모님께 인정받고 나도 독립계획을 차근차근 세워야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"우리 부부가 함께 생활할 수 있는 요양원을 알아봐야겠어 . 자식들에게도 그게 더 나을 거야 ."
    },
    {
        "question":"아이를 위해서 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"주민센터에 가서 도움을 요청해야겠어 . 나는 아무것도 몰라서 도와달라고 이야기해볼래 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서 사용자님이 할 수 있는 일이 무엇일까요 ?",
        "answer":"엄마 아빠에게 내 감정을 얘기해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"이런 기분이 드실 때마다 어떻게 극복하셨나요 ?",
        "answer":"남편에게 도움을 요청했던 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"독립하기엔 월급이 부족하시군요 . 이를 해결할 수 있는 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"다른 간단한 아르바이트를 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"고독함을 느끼시는군요 . 이럴 땐 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"마음을 알아주는 건 친구뿐이야 . 친구와 술 한 잔 해야겠네 ."
    },
    {
        "question":"이전에 이와 같은 상황에서는 어떻게 대처를 하셨어요 ?",
        "answer":"방에 들어가서 이어폰을 끼고 노래를 듣곤 했어 . 안 듣는 게 나은 거 같아서 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분을 환기하기 위해 할 수 있는 일이 없을까요 ?",
        "answer":"좀 쉬고 싶어 . 그런데 그럴 수 없다는 것도 너무 잘 알아서 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"지금 느끼는 불안감을 없애기 위해서 시도해 볼 수 있는 일이 없을까요 ?",
        "answer":"딸한테 전화해서 심정을 털어놓고 기분을 풀래 ."
    },
    {
        "question":"사용자님이 신체장애가 있음에도 불구하고 결혼해준 남편에게 고맙고 미안하군요 .",
        "answer":"힘들겠지만 열심히 살아가야지 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 어떻게 행동하는 게 취업에 도움이 될까요 ?",
        "answer":"바로 취업에 뛰어들지 말고 대학교 진학을 고려해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분이 나아지기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 남편이나 가족들한테 위로받고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"공부를 못 하는 것 같다고 느끼셔서 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"사실 이번 시험 때 피시방에서 많이 놀았던 것 같아 . 다음 시험엔 공부를 더 열심히 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 외로움을 어떻게 극복하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"딸과 이야기를 많이 해보며 시간을 보내보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"홀로서기를 마음먹기 전에 스스로 준비해야 할 것은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"우리 영감의 흔적을 없애는 일이 우선이겠지 . 집 정리를 먼저 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 벗어나려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"실천 가능성이 있는 목표를 세워볼 거야 !"
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"눈물이 날 거 같아 . 내가 할 수 있는 일은 아무것도 없어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"운동을 좀 해야겠어 . 근육이 많으면 체력이 좋아져서 쉽게 피곤해지지 않을 테니까 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 넉넉하지 못해 걱정이 있군요 . 어떻게 하면 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"독립할 수 있을 때까지 부모님 도움을 받겠지만 나도 최대한 노력을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 이런 절망스러운 상황을 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"딸과 상의해서 잠깐이라도 간병인을 고용하든지 해야겠어 . 잠깐이라도 휴식을 취하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"공부 잘하는 친구와 방법에 대해서 얘기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 조금이나마 아픈 마음이 나아질까요 ?",
        "answer":"외래진료를 하면서 건강관리를 꾸준히 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부정적인 생각들로 인해 괴로우신 것 같아요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"비관적으로 생각하지 않고 최대한 긍정적으로 생각하며 사람들과 어울려 지내는 것이 낫겠어 ."
    },
    {
        "question":"아들과의 대화에 어려움이 있어서 걱정이 많으시겠어요 .",
        "answer":"아내한테 잘 말해줄 수 없는지 부탁해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 감정이 해소될까요 ?",
        "answer":"나를 돌아보는 시간이라고 생각하고 명상을 하며 지내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부정적인 생각을 긍정적으로 바꾸려면 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"혼자 있는 것보다 산책하면서 동네 사람들한테 얼굴이라도 비추고 인사라도 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"공부를 잘하는 친구들에게 긴장 푸는 방법에 대해서 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 많이 괴로우실 것 같아요 . 어떤 것이 부정적인 생각을 덜 하는 데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"친한 친구에게 내 고민을 털어놔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있지 않을까요 ?",
        "answer":"글쎄 . 친구나 만나서 술 한잔할까 ?"
    },
    {
        "question":"지키기 어려울 정도로 이른 시간이라서 더 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"저번에도 그랬듯이 통할지는 모르겠지만 또 이 얘기를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부정적인 생각 때문에 힘드시군요 . 상황이 더 나아지도록 하기 위해서는 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"앞으로는 더 많이 내 몸을 신경 쓰면서 사는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자신도 모르게 친구에게 나쁜 말을 했군요 . 어떻게 대처해야 좋을까요 ?",
        "answer":"친구에게 분노조절 장애가 있다는 것을 고백하고 사과해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"주변 사람들과의 관계를 개선하기 위해서는 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"우울증을 이겨내기 위해서 노력해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 허탈함을 어떻게 이겨내면 좋을까요 ?",
        "answer":"가까운 곳에 노인정이 생겼다길래 가서 또래와 대화도 좀 나눠보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"지금 드는 부정적인 감정을 해결하기 위한 방법이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 돈을 벌 때까지만 기다려달라고 진지하게 설득 시켜 볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내 생각만 밀어붙인다고 말을 들을 애도 아니고 깊이 대화를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황을 개선하기 위해서는 어떤 시도를 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"방법이 없어 . 그냥 내 의견이 바르다고 생각해서 절대 굽히지 않을 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금이 마음 상태에서 조금 더 긍정적으로 나아가기 위해 어떤 것을 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"누군가 나의 인생에 대해 상담을 해준다면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"절망적으로 느껴져서 힘드시겠어요 . 지금의 상황에서 나아질 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"나는 더 이상 희망이 없어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 사용자님의 부정적인 마음이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"공부한 지 오래되었지만 틈틈이 공부를 시작해서 시험을 보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하시겠어요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 빨리 수술을 받고 앞으로는 규칙적으로 살도록 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 괴로우시겠어요 . 현재 감정에서 벗어나기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"이런 기분에서 어떻게 벗어나겠어 . 평생 이렇게 살아야 하는 게 슬플 뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"고등학교만 졸업해서 취업이 더 어려울 것 같아서 답답하시군요 .",
        "answer":"나라에서 지원하는 프로그램들을 신청해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"소득이 적어 독립하기 어려울 것 같아 걱정이시군요 . 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님께 말씀드리고 지원이 가능한지 여쭤봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 사용자님의 아픔에 대해 설교를 하였군요 . 많이 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"다시는 이 친구와는 상종하고 싶지 않아 . 주위 사람들도 모두 보기 싫어졌어 ."
    },
    {
        "question":"남편을 위해 할 수 있는 일에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"한시도 떨어지지 않고 남편을 잘 간호해줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금 불편한 마음을 나아지게 할 수 있는 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 마음이 불편해서 아들한테 다시 전화를 해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결할만한 해결책이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"나가서 막노동이라도 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 시도해 볼 수 있는 일들이 어떤 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"나 같은 사람을 써주는 산업 분야가 있는지 모르겠지만 힘을 내서 한번 찾아봐야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 지금의 걱정을 덜 수 있을까요 ?",
        "answer":"지금이라도 남편에게 집안일 하는 것에 대해 조금씩 알려줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들에게도 털어놓을 수도 없어서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"믿고 의지하는 선생님에게 상담을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 마음이 어려우시겠어요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"회사 말고도 요즘은 아르바이트 자리도 많으니까 자리를 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 속상하실 것 같아요 . 앞으로 어떻게 하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"나도 잘 할 수 있다는 걸 보여줄 거야 . 사회적 인식을 개선하도록 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 시도해 볼 수 있는 일들이 어떤 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"병원에 가서 약을 먹으면 잠시 효과가 있기는 하지만 그 순간뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"몸도 불편하셔서 더 힘드시겠어요 . 어떻게 하면 부담을 덜 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편을 치매 요양원에 보내기로 자녀들과 이야기 해볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"평범한 일상으로 돌아갈 수 없을 것 같아 괴로우시겠어요 . 기분이 나아질 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"책을 읽고 글을 쓰다가 보면 기분이 나아져 있을 때가 있어 . 그렇게 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부정적인 생각을 하지 않으려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"남편을 무시하지 말아야겠어 . 좋은 면을 많이 보도록 해야지 ."
    },
    {
        "question":"예전에 비슷한 일이 있었을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"친구에게 내 상황을 전달하고 그가 이를 이해해주기를 바랐었어 . 역시 이번에도 그래야겠지 ?"
    },
    {
        "question":"무엇을 선택해도 힘들 거라고 생각하시는군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"친구들과 이야기를 나누며 결정에 도움을 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"비관적인 감정에서 벗어나기 위해 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"우선 약을 잘 챙겨 먹고 매일 산책을 통해 기분 전환을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 생각에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일이 없을까요 ?",
        "answer":"부족한 스펙을 쌓으면서 자격증 공부도 열심히 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"신체장애로 평생 고생하셨는데 암까지 생겼다니 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"말기면 치료 방법도 없으니 내가 하고 싶은 일을 하며 마무리해야지 ."
    },
    {
        "question":"남편을 돌보시는 일에 지치셨군요 . 어떻게 하셔야 기분이 나아지실까요 ?",
        "answer":"그래도 내 남편을 포기할 수 없어 . 힘이 닿는 한 열심히 돌봐야지 ."
    },
    {
        "question":"지금의 막막한 상황을 이겨낼 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"구청을 찾아가서 저소득층을 위한 지원프로그램을 알아보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"부정적인 생각이 드시는군요 . 기분을 전환하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 이 기분을 풀고 싶어 . 산책하며 기분 전환을 하고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 짐이 될까봐 진로문제를 심각하게 고민하고 계시는군요 .",
        "answer":"학교 선생님과 상담해서 몸이 불편해도 할 수 있는 직업이 무엇인지 알아보려 해 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"긍정적으로 생각하며 목표를 생각해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"풀었던 문제를 제대로 풀지 못해서 아쉽고 아주 속상하시겠어요 .",
        "answer":"생각해보니 나는 틀린 문제를 다시 보지 않았던 것 같아 . 더 효율적으로 공부를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 불안함을 극복하기 위해 어떠한 일을 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 그냥 지금의 집중해볼래 . 걱정한다고 미래가 바뀌지는 않으니까 지금에 충실해야지 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황에서 시도해 볼 수 있는 일에는 어떤 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"여기서 더 건강이 나빠지지 않도록 노력해볼래 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 나아지려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"오늘은 아무 생각 없이 게임이나 할래 ."
    },
    {
        "question":"독립할 수 없는 현실이 힘드시군요 . 어떻게 하면 상황이 좋아질까요 ?",
        "answer":"부모님께 솔직하게 말하고 조금 더 노력해서 제대로 취업할 테니 조금만 기다려달라고 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 나아지려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"더 시력을 잃기 전에 내가 하고 싶었던 것을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 아는 언니한테 조언을 구해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"계획을 짜고 인터넷 강의를 들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 극복할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"극복 방안이 없어 . 나는 앞으로도 이렇게 살아야 하나 봐 ."
    },
    {
        "question":"지금의 힘든 마음을 이겨낼 수 있을 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"그런 건 없어 . 이젠 나는 아무것도 할 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 마음을 추스를 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"아는 언니를 좀 만나야겠어 . 따듯한 차를 한 잔 마셔보려고 ."
    },
    {
        "question":"너무 힘드시겠어요 . 어떻게 하면 이 상황을 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그래도 가족들을 생각해서 치료를 시작해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"딸이랑 대화로 풀어나갔어 . 딸의 다짐을 듣고 결정을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"할 수 있는 것은 없어 . 술이나 마셔야겠다 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정을 극복하기 위해 무엇을 시도해 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"할 수 있는 것은 없어 . 결과가 마음에 들지 않지만 받아들이는 수밖에 ."
    },
    {
        "question":"예전에 비슷한 상황에서는 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"방안에서 이불 뒤집어쓰고 울기만 했어 . 내가 할 수 있는 건 아무것도 없어 ."
    },
    {
        "question":"노력해도 취업이 안 되는 상황에 많이 지치셨군요 .",
        "answer":"같은 상황인 취업준비생들과 에스엔에스에서 소통하며 힘을 내 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"성적을 높이기 위해 어떻게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"엄마한테 학원에 보내달라고 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부정적인 생각이 들 때 벗어나기 위해 시도해볼 만한 것이 없을까요 ?",
        "answer":"친구에게 터놓고 도와달라고 얘기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정 상태에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"인터넷으로 햇빛 알레르기 완치자가 있는지 한번 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"내 월급으론 할 수 있는 게 없어 . 나는 언제까지 이렇게 살아야 하는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 나아지기 위해 무엇을 해보면 좋을까요 ?",
        "answer":"친구랑 영화 보면서 기분전환이나 해야겠다 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 벗어나기 위해 어떠한 방법이 있을지 생각해보셨나요 ?",
        "answer":"아내와 진솔한 대화를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부정적인 감정만 남을까 봐 걱정이시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"이혼하기 전에 아내와 많은 대화를 나눠봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"현재의 기분을 어떻게 하면 나아질 수 있게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"지금은 그냥 친구들과 술 한잔하면서 풀고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어나기 위해서 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"너무 속상해서 아무것도 하고 싶지 않네 . 그냥 잠이나 자야겠어 ."
    },
    {
        "question":"비관적인 생각이 들어서 계속 힘드시겠어요 . 어떻게 하면 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"마음이 너무 허탈하고 힘이 들어서 혼자 머리 식힐 겸 여행을 다녀와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남자 친구가 왜 연락이 안 되는지 알아낼 수 있는 다른 방법은 없나요 ?",
        "answer":"남자 친구 동생의 연락처가 있어 . 동생에게 연락해서 무슨 일이 생긴 건 아닌지 확인해 봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"혼자서 아기를 낳지 않을 방법이 없었나요 ?",
        "answer":"그래서 부모님께 연락했지 . 진통이 심해질 땐 부모님이 함께 있어서 조금은 든든했어 ."
    },
    {
        "question":"여자의 촉이란 역시나 무섭네요 . 바람피운 남자친구에 대해 속 시원하게 털어 버릴 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"재수가 없었다고 생각하고 털어버려야지 . 세상에 좋은 남자는 많으니까 ."
    },
    {
        "question":"이런 일이 처음이라는 거네요 ? 남편을 믿으려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"앞으로 남편의 행동을 지켜봐야 할 것 같아 . 이번 일 한 번으로 판단하기엔 아직 이른 거 같거든 ."
    },
    {
        "question":"괴롭지 않게 이쁜 사랑을 하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"내 남자친구의 장애는 아무런 문제가 되지 않는다는 걸 알려야 할 것 같아 . 장애는 단지 몸이 조금 불편할 뿐이지 ."
    },
    {
        "question":"당신의 선택이 옳은 것인지 불안할 땐 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"날 진심으로 생각해 주는 사람들과 충분히 대화해 봐야 한다고 생각해 . 우선 부모님과 더 이야기를 나눠 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아이와 단둘이 잘 사려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"슬픔을 느끼지 못할 정도로 내가 사랑을 많이 줘야겠어 . 그리고 밝게 자랄 수 있도록 노력할 거야 ."
    },
    {
        "question":"이 일을 금방 잊고 잘 지내려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"이미 일어난 일에 집착하지 않고 나에게 더 집중해야겠어 . 연애가 인생의 전부는 아니니까 ."
    },
    {
        "question":"결혼식장에 사람들을 많이 초대할 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"하객 아르바이트라도 알아봐야 하나 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"아빠를 따라가면 새엄마랑 살게 되는 거군요 . 아이들이 당신과 함께 살 수 없을까요 ?",
        "answer":"남편의 바람 때문에 이혼하는 거라고 아이들이 알면 날 따라올 거야 ."
    },
    {
        "question":"아이를 지우지 않고 모두의 축복 속에서 낳을 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"우선 남자 친구의 확신이 필요할 거 같아 . 당사자들이 확신이 없으니 모두 지우라고 하는 거겠지 ."
    },
    {
        "question":"혼자 계셔서 많이 서운하셨겠어요 .",
        "answer":"젊어서 일하느라 한참 바쁠 때니 이해해야지 . 나라도 아내 옆에 있어 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"소외감 드는 마음을 조금이나마 달랠 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"남편과 대화의 시간을 더 많이 가져 보면 나을까 ?"
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 어떤 것들을 시도해 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 말을 많이 걸어 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"관계를 개선하려면 지금 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"먼저 관심을 갖고 다가가 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 이런 관계를 개선해 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"같이 외식이라도 한 번 하자고 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 마음을 조금이나마 달랠 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"같이 가고 싶다고 솔직하게 말해 보는 것이 가장 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이러한 서운함을 풀어 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"아들에게 넌지시 이야기를 꺼내 보는 것도 괜찮을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 시도해 볼 수 있는 일들에 어떤 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"서운한 마음을 이야기해 보면 어떨까 생각해 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 같이 상의할 수 있는 사람이 있을까요 ?",
        "answer":"남편과 이 문제를 이야기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 친하게 지낼 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"내일 친구들을 만나면 솔직한 나의 모습을 보여줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 친하게 지내고 싶군요 .  어떻게 하면 친구들과 친하게 지낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"나를 필요로 하는 친구에게 도움을 주고 다시 친해져야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 사용자님이 덜 외로울 수 있을까요 ?",
        "answer":"먼저 다가가 말도 걸고 친해지고 싶다고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서 도움을 구할 수 있는 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"선생님께 내 사정을 말씀드리고 도움을 요청해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 게 이 상황을 극복하기 좋을까요 ?",
        "answer":"이미 버스를 탔으니 집에 가서 가족한테 연락해보려고 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람과 자꾸 비교하게 되기도 하고 외로우시겠어요 .",
        "answer":"소개팅이라도 계속 나가보는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"속상한 마음을 나눌 다른 친구분은 없을까요 ?",
        "answer":"떠오르는 사람이 한 명 있기는 해 . 그 친구에게 연락해봐야겠다 . "
    },
    {
        "question":"공부를 지속하면서 외로움을 달랠 방법으로는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"새로운 취미를 하나 만들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"마음을 터놓고 이야기할 친구가 있으시네요 .",
        "answer":"그렇지 . 항상 먼저 연락해주고 나를 챙겨주려고 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"다시 연락해서 만나고 싶은 친구들이 있으시군요 . 직접 연락해 보실 건가요 ?",
        "answer":"직접 연락해 보는게  좋은 방법인 것 같아 한 번 시도해볼게 ."
    },
    {
        "question":"몸도 마음도 힘드시겠어요 . 그래도 가족분들에게는 이야기하시기 미안하시군요 .",
        "answer":"자주 아프다고 하니깐 딸은 걱정을 많이 해서 더 미안해지고 신랑은 무덤덤해 . 그래서 신랑한테 좀 서운한 마음이 있어 ."
    },
    {
        "question":"무리가 나뉘는 점에서 스트레스를 많이 받으신 것 같아요 . 스트레스를 해소할 다른 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"새로운 모임을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"잘못하고 있다고 느끼는 것이 무엇인지 좀 더 구체적으로 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"꼭 해야 하는 일을 못 하고 있다는 기분이 들어 ."
    },
    {
        "question":"시험공부가 길어져 친구들과 연락이 끊겼군요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"연락해 보고 싶지만 엄두가 안 나 . 세상에 혼자인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 상담할 동료나 선배가 있으신가요 ?",
        "answer":"사내 상담 센터에 가봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"같은 편이 없다고 느껴지시는군요 .",
        "answer":"선배들과 후배들 모두 나를 피할 것 같아 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"친구들 때문에 마음고생이 많으신 것 같아요 . 주변에 대화를 나눌 사람이 있나요 ?",
        "answer":"담임 선생님께 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"상사가 미워질 만큼 힘드시군요 .",
        "answer":"맞아 . 그래서 회사도 그만두고 싶어져 ."
    },
    {
        "question":"그럴 땐 남편분은 아내와 아들에게 뭐라고 하세요 ?",
        "answer":"이때까진 화를 냈는데 왜 그러냐고 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"팀장이랑 면담하면서 나온 동기 이야기를 지나가다가 동기가 직접 들은 것 같다니 걱정이 되겠어요 .",
        "answer":"그러게 말이야 . 그 얘기를 듣지 않았으면 그럴 친구들이 아닌데 참 언짢았어 ."
    },
    {
        "question":"처음엔 친분이 있으셨다니 더욱 마음이 좋지 않으시겠어요 . 직장 내에 도움을 청할 사람이 있으실까요 ?",
        "answer":"옆 팀에 친한 동기가 있긴 해 . 조언을 구해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"결과는 좋았지만 친구들과는 멀어졌군요 .",
        "answer":"어떻게 해서든 관계를 회복해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"야근하고 싶을 정도로 처가에 있는 것이 괴로우시군요 .",
        "answer":"아내에게 솔직하게 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 억울하시겠어요 . 오해를 푸는 방법은 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"어떻게 해야 할지 막막하고 답답하다 ."
    },
    {
        "question":"친구 관계가 예전 같지 않아 많이 힘드시겠어요 . 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 뭘 잘못했을까 ?"
    },
    {
        "question":"직장 상사는 직장 매너가 너무 부족한 분이네요 . 그 상황에 동료들도 도와주지 않아 외롭고 서운하셨겠어요 .",
        "answer":"정말 회사를 그만두고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"문제가 해결이 안 되어서 답답하시겠어요 .  ",
        "answer":"회사를 그만두고 싶은 마음이 아주 커졌어 ."
    },
    {
        "question":"정말 속상하고 고립된 감정을 느끼겠네요 .",
        "answer":"외톨이가 된 거 같아 회사를 그만 다니고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"사람들과 어울리지 못해서 힘들어 보이세요 .",
        "answer":"회사에 가기도 싫고 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"사람들을 피하는 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"피곤하기도 하고 체력이 많이 떨어져서 그런 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"기간제 교사라 남들과 다르게 혼자 고립된 기분이신 것 같아서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"차별이 심해서 그만두고 싶을 정도야 ."
    },
    {
        "question":"가족들과 같이 있어도 다른 세상에 사는 것 같아서 혼자 있고 싶으신 거군요 .",
        "answer":"응 그래서 독립하고 싶긴 한데 솔직히 두렵기도 해 ."
    },
    {
        "question":"사모님께서 요새 심경변화가 있으신 것 같으세요 ?",
        "answer":"그건 잘 모르겠어 . 예전 같지가 않고 자꾸 혼자 스스로 고립되어있으려는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"상무님이 뭐라고 하시던가요 ?",
        "answer":"그럴 수도 있다고 생각하는데 발표한 부하 직원의 태도도 이해가 안 가 . 뭐가 잘못되었냐고 오히려 나에게 따지더라고 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 함께하던 시간이 줄어드니 우울하시군요 . 혹시 평소에 해보고 싶으신 일이 있으셨을까요 ?",
        "answer":"안 그래도 자격증 시험을 준비해야 하는데 이 기회에 집중해서 공부해볼까 봐 ."
    },
    {
        "question":"남자친구분한테 화나는 감정을 이야기해보셨어요 ?",
        "answer":"지금까지는 둘러서 이야기했는데 못 알아듣는 것 같아서 이제는 대놓고 이야기해 보려고 ."
    },
    {
        "question":"다른 가족들과 비교되는 마음이시군요 . 기운 내세요 .",
        "answer":"좀 외롭지만 기운 내야겠지 . 누구나 완벽할 수는 없잖아 ."
    },
    {
        "question":"가족관계에 있어서 고립된 기분이 드시겠네요 . ",
        "answer":"아무리 그래도 듣는 시늉이라도 해야 하는 거 아닌가 ?"
    },
    {
        "question":"어떤 방법으로 문제를 해결할지 생각해보셨나요 ?",
        "answer":"친구들이랑 대화해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구를 만들기 위해 시도해볼 계획이 있으신가요 ?",
        "answer":"먼저 말 걸어보려고 . 그런데 너무 부끄러워 ."
    },
    {
        "question":"대화가 하고 싶으시군요 . 사람들과 만날 계획이 있으신가요 ?",
        "answer":"취미 모임을 나갈까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으셨군요 . 어떤 기분이 드셨나요 ?",
        "answer":"서운하기도 하고 자기들끼리 그런 이야기를 하는데 혼자 외톨이가 된 것 같더라고 ."
    },
    {
        "question":"당황하셨겠네요 . 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"다른 병원에 가서 알아보려고 ."
    },
    {
        "question":"인수인계 자료를 요청한 상태 군요 . 요청한 자료는 언제쯤 받을 수 있나요 ?",
        "answer":"이번 주 내로 전달받기로 했어 . 그걸 보면 좀 나아질 거야 ."
    },
    {
        "question":"자신감이 많이 떨어져 있군요 . 새 직장에 출근 한지 얼마나 되었죠 ?",
        "answer":"이제 한 달이 조금 지났어 . 아직 수습 기간도 다 채우지 못했지 ."
    },
    {
        "question":"이야기를 어떻게 하려고 계획 중이신가요 ?",
        "answer":"다른 친구에게 부탁해서 그 친구를 불러내고 삼자대면을 하는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들의 괴롭힘이 너무 무섭다고 느껴지시는군요 . 해결할 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 그냥 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"고립감을 느끼고 계셔서 외로워 보여요 . 사회에서 만난 사람 중에는 가깝게 지내는 분이 있나요 ?",
        "answer":"직장 동료들과 그럭저럭 괜찮게 지내고 있지만 개인적으로 가깝지는 않아 . 먼저 연락을 하거나 하지도 않고 ."
    },
    {
        "question":"정말 기분 안 좋은 일이네요 . 혹시 주변에 이야기하고 기분전환을 할 사람이 있나요 ?",
        "answer":"응 . 저녁에 친구를 만나서 대화도 하고 스트레스 풀기로 했어 ."
    },
    {
        "question":"취업을 위해 배우는 기술이 적성에 맞지 않는다니 걱정이시겠네요 .",
        "answer":"가뜩이나 불황에 코로나 일구까지 겹치니 나 같은 사람은 두 배로 힘든 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 친구분들과 여전히 가깝다는 느낌을 받을 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들과 다 같이 여행을 가는 거야 ! 여행을 계기로 돈독한 관계를 유지할 수 있을 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 대책을 세우면 좋을까요 ?",
        "answer":"운동을 시작해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"다시 건강해지기 위해서 어떤 노력을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나만 건강하지 않은 것 같아서 고립된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"관계를 개선하기 위해 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"같이 어울리고 싶은데 체력이 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"낙심해 있으시군요 .",
        "answer":"은퇴 후 두 번째 인생은 착실히 준비해야 하는데 걱정이 앞서네 !"
    },
    {
        "question":"비가 너무 많이 와 당황스러우시겠어요 .",
        "answer":"아무래도 회사에 오후 출근하는 거로 말씀드려야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람들만 행복해 보여서 슬프시군요 . 제가 신나는 노래 틀어드릴까요 ?",
        "answer":"고마워 . 신나는 노래를 들으면 기분이 좋아질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있었군요 . 어떻게 느끼시나요 ?",
        "answer":"여자친구 부모님께 말하고 싶은데 거부하니 상처가 돼 ."
    },
    {
        "question":"친한 친구조차 각자의 인생에만 신경 쓰며 살고 있기 때문에 기댈 곳이 없다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"응 요즘은 계절도 변해서 더 그렇게 느끼는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 방식으로 해결하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"아파트를 이용해서 은행에 맡기고 연금처럼 받는 것을 생각 중이야 . 부모님한테도 상황을 잘 말씀드려야지 ."
    },
    {
        "question":"분위기에 적응하기 어려워하고 계시는군요 .",
        "answer":"시간이 지나면 지금보단 익숙해지길 바라야지 ."
    },
    {
        "question":"다시 부딪혀야 할 상황에 힘드시군요 .",
        "answer":"친구만 잘 지내는 것 같으니까 외롭네 . 학교 가서 다툰 친구에게 말 걸어 볼까 봐 ."
    },
    {
        "question":"노후준비를 위해 투자 상담을 받아보실 생각이시군요 .",
        "answer":"내가 투자에 대해 아는 게 별로 없어서 말이야 ."
    },
    {
        "question":"살이 쪄서 자신감이 많이 사라졌나 보군요 .",
        "answer":"요즘에는 집 앞 편의점에 가는 것도 꺼려져 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 파트너를 구할 수 있을까요 ?",
        "answer":"옆 팀에 아는 사람이 있는데 알아봐야겠어 . 팀원이 홀수거든 ."
    },
    {
        "question":"친구분들이 단체방에서는 아무 대화도 없고 개별 메시지 방에서만 대화하셔서 고립되었다고 생각이 드셨군요 .",
        "answer":"맞아 최근에야 알게 됐어 . 생각할수록 기분이 우울해 ."
    },
    {
        "question":"수요가 비교적 적은 직종이군요 . 주위에 전공 선배들은 어떤 식으로 일자리를 찾으셨나요 ?",
        "answer":"선배들도 마찬가지였어 . 자리가 날 때까지 무기한 기다리는 수밖에 ."
    },
    {
        "question":"부모님을 실망하게 하는 일이라면 더 고민이 크시겠어요 . 먼저 부모님과 대화로 생각을 전달해 보신 적 있나요 ?",
        "answer":"아니 . 아예 말을 꺼내 본 적이 없어 . 답답해"
    },
    {
        "question":"혼자만의 업무 시간을 가지면서 전보다 더 일을 잘하게 되었으니 장점으로 볼 수도 있겠군요 .",
        "answer":"그러고 보니 업무에 대해서 상사가 꼬투리를 잡은 적은 없었던 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"저축을 못 해서 미래가 걱정되시겠어요 . 특별히 어디 아프신 곳 있으세요 ?",
        "answer":"병원에서는 이상 없다는데 괜찮겠지 ?"
    },
    {
        "question":"혼자만 남아서 마음이 좋지 않겠어요 .",
        "answer":"응 . 지금보다 더 열심히 노력하라는 뜻 같아 ."
    },
    {
        "question":"안 됐어요 . 기분은 좀 어떠세요 ?",
        "answer":"너무 당황스러워 . 면접은 그래도 진행할 줄 알았거든 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드실 것 같아요 . 지금 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"열심히 이력서를 넣어 봐야지 ."
    },
    {
        "question":"실력은 있는데 계속 떨어져서 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"이렇게 계속 떨어지니까 점점 자신감이 떨어져 . 난 학위만 있지 아무 데도 쓸모없는 인간 같아 ."
    },
    {
        "question":"혹시 질책을 받게 되실까 봐 두려우신 것 같아요 . 혹시 상사의 말투나 분위기는 어떠셨나요 ?",
        "answer":"특별히 화가 나거나 한 것은 아니고 부드러운 목소리였어 . 아무래도 좋은 분위기가 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"긴장되어 계속 실수하게 되고 상사는 계속 화내니까 힘들었겠어요 .",
        "answer":"집에 가고 싶었는데 힘들었지만 그래도 끝까지 참고 일했어 ."
    },
    {
        "question":"아파트는 공동 주거 공간이다 보니 불편을 겪을 것이 걱정되시는 것이네요 . ",
        "answer":"대출을 받아야 하기는 하는데 다들 아파트를 원하니 일단 장단점을 비교해봐야겠어 . 그래야 설득이라도 해볼 테니까 ."
    },
    {
        "question":"이유를 알 수 없으니 더 난감하셨겠어요 . 오늘 있었던 상황에 관해 이야기를 나눠볼 직장 동료가 있을까요 ?",
        "answer":"글쎄 . 그나마 옆자리 동료한테 물어볼까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 마음을 달래는 데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"시원한 공기를 마시면 답답한 마음이 풀릴까 ? 사람들을 구경하기도 힘들었는데 한번 나가서 걸어 봐야겠어 . "
    },
    {
        "question":"외로움과 고립감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"나도 취업 할 수 있겠지 ."
    },
    {
        "question":"친구들에게 이야기하면 마음이 나아지실까요 ?",
        "answer":"그럴 것 같아 . 친구에게 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그러실 수 있겠어요 . 세 명이 친한 친구이신데 같이 못 만나시니 .",
        "answer":"대학에서도 친구들을 사귀었지만 고등학교 때 너무 친한 친구들이어서 함께 만날 수 없다는 게 좀 서운한 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"남편분과 이 문제에 관해서 대화해 보셨나요 ?",
        "answer":"말했지 . 아픈 사람한테 잔소리하고 싶냐고 짜증 내려다 나도 잘못한 게 있으니까 미안하다고 사과했어 ."
    },
    {
        "question":"역할 이외에 일들이 늘어나고 있어 당황스럽군요 .",
        "answer":"아무도 도와주지 않고 오롯이 혼자서 일을 해야 한다는 생각에 억울하고 서글퍼 ."
    },
    {
        "question":"나만 주위 사람들과 다른 삶을 살고 있다는 느낌이 드시는군요 .",
        "answer":"직장 동료들이긴 한데 동료들은 아무리 친해도 할 수 없는 얘기가 있거든 . 정말 속을 터놓고 대화를 하는 친구들이 갑자기 다 떠난 것 같고 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"내 허리 상태에 대한 배려 없이 그냥 가자고 해서 상처받았겠어요 . ",
        "answer":"빈말이라도 허리가 아프니 쉬라고 하던지 . 엄청나게 가고 싶은 티를 내니 내 마음이 어떻겠어 ?"
    },
    {
        "question":"같은 부모인데 자녀들이 엄마 편만 들어서 서운하시겠어요 . ",
        "answer":"아빠는 밖에서 뼈 빠지게 일해서 자기들 먹여 살리는데 참 회의감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"외로울 때 도움을 줄 사람이 있나요 ?",
        "answer":"나이가 드니 가족이 최고인 것 같아 . 가족들에게 더 잘해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들의 반응에 상처받고 힘드셨을 것 같아요 .",
        "answer":"한두 명은 아직 잘 지내긴 하는데 이런 상황이 너무 당혹스럽고 무서워 ."
    },
    {
        "question":"종잡을 수 없는 결과에 가슴이 철렁하셨겠어요 .",
        "answer":"그렇긴 하지만 내가 자초한 일이니 누굴 탓할 수는 없어 ."
    },
    {
        "question":"결혼 시기에 대해 초조한 기분을 느끼고 계신 것 같네요 .",
        "answer":"그런데 항상 뭐가 안 맞아서 잘 안 되는 것 같아서 답답해 ."
    },
    {
        "question":"망설여지는 이유가 있으신가요 ?",
        "answer":"너무 걱정할 것 같아서 말이야 . 근데 혼자서 밥도 못 먹고 너무 힘들어서 도움을 요청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"식구들의 부재로 많이 외로우시군요 .",
        "answer":"남편이라도 내 건강에 관심을 보여주면 나을 텐데 자기 사업에만 바빠서 ."
    },
    {
        "question":"사회와 단절된 느낌으로 많이 외로우시군요 .",
        "answer":"이런 상태로 합격해서 사회에 나가서 취업할 수 있을지 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"나를 안 좋게 보는 상사가 있어 신경 쓰이시는군요 .",
        "answer":"나도 잘해보려고 노력은 하지만 관계가 좋아지지 않는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"혼자 친구들과 다투어 외로우시군요 .",
        "answer":"내일 친구들하고 다시 얘기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 오해를 푸실 생각이신가요 ?",
        "answer":"내일 대화를 나눠 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"직원들의 다그침으로 심적으로 불안하시군요 .",
        "answer":"걱정이네 . 내일 다시 얘기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"갑작스러운 인원 감축으로 정신이 없으시군요 .",
        "answer":"조언을 구할 곳도 없고 사수도 없는데 팀장님은 알아서 하라는 식이니 정말 답답해 ."
    },
    {
        "question":"가족 구성원과 대화가 없어 고립감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"사 개월 정도 된 것 같아 . 친구들은 남편과 아이들과 잘 지내던데 나는 반대라 혼자인 것 같은 느낌이 들어 ."
    },
    {
        "question":"아들과 딸이 나에게만 퉁명스럽게 대꾸해서 서운함을 느끼시는군요 .",
        "answer":"아이들이 사춘기인데 내가 잔소리가 너무 많다고 면박을 줘 ."
    },
    {
        "question":"주변에 얘기할 친구가 없어 고민이시군요 .",
        "answer":"응 . 어떻게 친구를 사귀어야 할까 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있었는지 구체적으로 말씀해주세요 .",
        "answer":"대화하다가 내가 얘기하면 대답이 없거나 어색한 반응을 보이고 그러다 보니 대화도 못 해 많이 외로워 ."
    },
    {
        "question":"재테크나 노후에는 관심이 없으셨군요 . 이제부터라도 재테크나 노후에 관심을 가지실 건가요 ?",
        "answer":"응 . 나도 노력해서 같이 준비해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"대화를 통해 관계를 회복하려 하시는군요 .",
        "answer":"아이들이 마음을 열어 줄지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"취업하지 못해 뒤처지는 기분이 드는군요 . 어떻게 하면 외로운 마음이 사라질까요 ?",
        "answer":"친구들 만나서 맛있는 음식 먹으며 소리 내서 크게 웃고 싶어 . 친구들한테 연락해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"앞으로 결혼 계획이 있으신가요 ?",
        "answer":"난 아직 하고 싶은 것도 많고 무엇보다 결혼할 사랑하는 사람을 못 만난 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"외로움을 달랠  방법으로 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"친구들을 만나면 좋은데 친구들 만나면 돈을 쓰게 되어서 안 만나게 되더라 ."
    },
    {
        "question":"업무가 달라 혼자만 야근하셔서 외로우시군요 .",
        "answer":"응 . 업무를 나 혼자 떠맡다 보니 누구랑 상의할 수도 없고 외롭고 힘드네 ."
    },
    {
        "question":"힘든 일을 얘기할 친구가 없어 외로우시군요 . 이럴 땐 어떻게 이 감정에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"흠 산책이나 하면서 생각을 정리해야겠어 . 옛날 친구들한테 연락도 해보고 말이야 ."
    },
    {
        "question":"좋은 사람이 나타나길 바라고 계시는군요 . 연애하면 어떤 점이 좋을까요 ?",
        "answer":"혼자가 아니라는 점이 제일 좋을 것 같아 . 무언갈 함께 할 사람이 늘 같이 있는 거잖아 ."
    },
    {
        "question":"상황을 알려 줄 친구가 없어 답답하신 것 같네요 . 이 문제를 도와줄 사람이 있나요 ?",
        "answer":"아무래도 선생님이나 반장에게 물어보는 게 좋겠어 . 인원이 부족한 팀을 알려줄 수도 있잖아 ?"
    },
    {
        "question":"친한 친구들과 예전 같은 모임을 가질 수 없어 속상하시군요 .",
        "answer":"결혼하고 싶다고 생각해본 적은 없는데 다들 가정 일구고 나만 남으니까 뭔가 좀 고립된 느낌이 들어 ."
    },
    {
        "question":"병원 진료를 통해 검사를 받으려 하시는군요 .",
        "answer":"나는 체중도 정상이고 작년 검사에는 정상으로 나왔는데 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"아드님 문제로 고민이신데 남편이 신경 쓰지 않아 걱정이시군요 .",
        "answer":"눈물이 나오더라고 . 누군가에게 고민을 얘기할 사람도 없어 말한 건데 남편이 나 몰라라 하니 얼마나 슬픈지 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 나를 빼고 얘기하는 것 같아 마음이 불편하시군요 . 좋은 해결 방안이 있을까요 ?",
        "answer":"친구들에게 이야기할 때 나도 참여시켜주라고 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 가정에 집중해야 해서 나와 많이 어울리지 못해 상실감이 점점 커지시겠어요 . 이 문제를 어떻게 해결하면 좋을까요 ?",
        "answer":"비혼자 모임이라도 알아봐서 사교활동을 하는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 나와 팀을 하기 싫어하는 모습이 나를 따돌리고 있다고 생각하게 된 원인이군요 . 이 문제를 어떻게 해결하면 좋을까요 ?",
        "answer":"그나마 가깝다고 생각하는 친구들에게 나와 팀을 하기 싫은 이유를 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"육아로 인해 많은 답답함을 느끼고 계시는군요 . 이 감정을 나눌 가족이 있을까요 ?",
        "answer":"가장 가까운 남편은 피곤해하고 부모님은 멀리 살아서 힘들어 . 그래서 너무 외롭고 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 혼자 있는 것 같은 기분이 들겠어요 . 앞으로 어떻게 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"사실 잘 모르겠어 . 그냥 다 그만두고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"생각 못 한 질문에 많이 당황하셨겠어요 . ",
        "answer":"그래도 잘 이야기해서 면접은 마무리됐어 ."
    },
    {
        "question":"집에 홀로 오래 계셔야 되겠네요 . 밖으로 나가는 활동을 해보셨나요 ?",
        "answer":"답답해서 문화센터 프로그램을 알아봤는데 그것마저도 열지 않아 . 너무 쓸쓸하고 외로운 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"안 좋아진 건강검진 결과 때문에 속상하시겠어요 . 이 상황을 다른 분들과 얘기해보셨나요 ?",
        "answer":"나를 걱정해 줄 사람이 없어 . 가족들은 각자 살기 바쁘고 친구들도 연락 안 한 지 오래되었거든 ."
    },
    {
        "question":"따님이 학창 시절 인기가 많으셨나 봐요 .",
        "answer":"한 살 한 살 나이는 들어가는데 남자도 안 사귀고 결혼 생각도 없는 것 같아 걱정이네 ."
    },
    {
        "question":"많이 서운하셨나 보네요 .",
        "answer":"소통이 없는 세상에서 사는 게 답답하고 삭막해 ."
    },
    {
        "question":"주제에 공감하지 못하셔서 당황하셨겠어요 .",
        "answer":"결혼을 꼭 해야만 하는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"정말 많이 답답하시겠네요 .",
        "answer":"우리 엄마도 갈수록 답답해하셔서 안쓰러워 ."
    },
    {
        "question":"그러시겠네요 . 대화에 많이 어려움을 느끼고 계시나요 ?",
        "answer":"거의 리액션만 해주는 소통을 하다 보니 지쳐가는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"새로운 환경에 혼란을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"이 나이에 어디 가서 무엇을 배운다는 것이 쉽지 않은 일이야 ."
    },
    {
        "question":"친구분이 세상을 떠나셨다니 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"평생 일만 하느라고 스트레스를 많이 받은 친구들이 먼저 가네 ."
    },
    {
        "question":"누가 무시하시던가요 ?",
        "answer":"그냥 그렇게 느껴져 . 나름대로 소신 있는 인생을 살고 있지만 부를 축적하지 못한 결과는 외로움뿐이네 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘든 시기를 보내고 계시는군요 .",
        "answer":"고립된 기분이야 . 가족들과 여행을 다녀오면 기분이 좀 나아질까 ?"
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 기분이 조금 풀릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편이랑 대화도 많이 나누며 서로 의지하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"잘 해결하셔서 다시 친한 친구로 만나셨으면 좋겠어요 . 그러려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"나는 차분하게 대화를 하며 서로의 생각을 나눠보려 해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 친해질 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 다가가는 게 좋겠지 ?"
    },
    {
        "question":"사촌 언니들과 상담하며 진로를 결정하는 것은 좋은 생각 같아요 .",
        "answer":"그렇지 ? 언니들은 늘 내게 진정성 있는 조언을 해주곤 했어 ."
    },
    {
        "question":"속상하겠네요 . 어떻게 하면 기분이 나질 수 있을까요 ?",
        "answer":"다른 동호회에서 친구를 사귀어볼래 ."
    },
    {
        "question":"그럴만한 상황이라 생각해요 .",
        "answer":"좀 더 노력해서 어서 취업하고 당당하게 생활하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"그러면 고립감이 들 것 같아요 . 도와주는 사람이 있다면 편할 것 같으세요 ?",
        "answer":"당연하지 . 주민센터에 문의하면 도움을 요청할 수 있다고 알고 있어 ."
    },
    {
        "question":"시간을 보낼 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"취미동호회라도 들어가 보려고 ."
    },
    {
        "question":"전 시골이라 주변에 사람을 만날 곳도 없으시군요 . 따로 생각하신 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"다시 고향으로 돌아가야 할지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 학교 관련 행사를 참여해 보셨나요 ?",
        "answer":"아니 . 그런데 동아리를 가입하면 사람을 만날 수 있어서 좋을 것 같긴 하네 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 벗어날 수 있기 위해선 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"내가 더 열심히 일에 집중하고 먼저 다가가 보려고 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 그런 부분들을 친구들한테 이야기는 해보셨나요 ?",
        "answer":"아니 아직 . 솔직하게 물어보는 게 좋으려나 ?"
    },
    {
        "question":"어떻게 도움을 얻을 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"친정엄마더러 올라오라고 말해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"정말 소외감을 느끼시겠어요 . 왜 그런다고 생각하시나요 ?",
        "answer":"나는 별로 중요하다고 생각하지 않아서 그런 것만 같아 ."
    },
    {
        "question":"아이를 키우면서 어떤 부분이 가장 힘들게 느껴지시나요 ?",
        "answer":"친구들은 잘 노는데 나 혼자만 아이를 보고 있는 것 같아서 고립된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"그런 분위기라면 회사에 정말 가기 싫을 것 같아요 . ",
        "answer":"내가 뭐 실수나 하지 않을까 맨날 그들 눈치나 보고 있고 . 일에 집중도 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"팀원들한테 무시당하는 것 같아 기분이 나쁘셨군요 ?",
        "answer":"처음에 그래도 듣는 척이라도 했는데 이젠 대놓고 무시하는데 벽이 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"공유할 수 있는 경험이 없어 그러시군요 .",
        "answer":"응 . 나는 사업을 하니까 대화에 제대로 공감을 할 수가 없어서 고립감이 드는 거지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 혼자 하는 것 같지 않게 일을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"얘기는 해 봤는데 다들 자기들도 한다고 그러더라고 ."
    },
    {
        "question":"고립된 상태로 살아가는 것에 대한 심리적인 결핍을 해결하는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"아직까지는 아무것도 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"혼자만 늦은 것 같아서 마음이 조급해지시나요 ?",
        "answer":"응 . 내가 과연 결혼을 할 수 있을까 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하겠어요 . 친구들과 대화는 해보셨나요 ?",
        "answer":"아니 . 이제 해보려고 ."
    },
    {
        "question":"그 사람들의 행동이 상처가 되셨겠어요 . ",
        "answer":"응 . 그렇게까지 해야 하나 다 큰 어른들이 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야지 외로움이 해결될까요 ?",
        "answer":"남편과 진지하게 얘기를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"점심도 혼자 먹는데 업무 관련된 대화에도 날 끼워주지 않아서 고립된 기분이 드시군요 . ",
        "answer":"일단 동기들이랑 대화를 더 많이 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"직업 때문에 괴로우시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"다른 직업으로 이직하려고 ."
    },
    {
        "question":"남자친구가 너무 바빠서 고립된 기분이 드는군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"혼자 할 수 있는 취미를 가져볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"애 아빠에게 상처를 받으셨군요 . 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"잘 견뎌내서 보란 듯이 잘 키워야지 ."
    },
    {
        "question":"친해질 만한 사람도 보이지 않아서 막막하시군요 .",
        "answer":"응 많이 막막해 . 마음 같아선 퇴사하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"생활패턴이 달라져서 만나기가 어려워지셨군요 . 해결할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"친구들한테 시간을 좀 조율해 보자고 말해 보려고 ."
    },
    {
        "question":"고립감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"맞아 . 나도 이제 결혼 상대를 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"마음이 안 좋겠네요 . 어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"그래도 마음이 있으니 연락을 더 잘하고 영상통화를 많이 해야지 ."
    },
    {
        "question":"왜 나가지 못하고 계세요 ?",
        "answer":"코로나 때문에 나가기가 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"학교 얘기를 할 때 혼자가 된 것 같으시군요 . 이 상황에서 벗어나라면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"나처럼 학연이 없는 친구를 찾아서 같이 얘기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남자애들끼리만 게임 얘기를 해서 상처받으셨군요 . 어떻게 하면 이 상처가 아물 수 있을까요 ?",
        "answer":"나도 게임을 배워볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"혼자 성별이 달라 어려움을 겪으시는군요 . 이 어려움을 해결하기 위해 어떤 것을 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"옆 팀의 남자 동기에게 말을 걸어볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"술자리 대화에 끼지 못할 때 고립된 것 같은 느낌을 받으셨군요 . 어떻게 하면 이 느낌이 줄어들 수 있을까요 ?",
        "answer":"한 명이라도 나한테 말을 걸어주면 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"좋은 생각이에요 . 도움이 되실 거예요 .",
        "answer":"마음에 드는 직장에서 연락 왔으면 좋겠다 ."
    },
    {
        "question":"남편이 바빠서 육아를 같이 안 해줘서 힘들어하시는군요 .",
        "answer":"맞아 . 힘들고 외로워 ."
    },
    {
        "question":"친구를 사귀기 위해서 동아리에 들어가 보려고 하시는군요 .",
        "answer":"동아리에 가입해서 친구들 많이 사귀어야지 ."
    },
    {
        "question":"취미생활을 하는 건 좋은 방법이세요 .",
        "answer":"어디서 어떤 걸 배울 수 있는지 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그럼 그 고립감을 없애려면 어떻게 허시는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"내일이라도 당장 등산 동호회라도 가입을 해 볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"휴식도 갖지 못한다니 힘드시겠어요 . 업무 스트레스를 줄이는 방법이 있으면 좋을 텐데요 .",
        "answer":"할 수 있는 한 최선을 다해보고 안 되겠다 싶으면 말해보려고 ."
    },
    {
        "question":"아이들과 관계 개선을 위해 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"글쎄 . 다들 나이가 들어서 쉽게 바뀌지 않아 ."
    },
    {
        "question":"부인도 안 계셔서 외로움이 더 한 것 같네요 .",
        "answer":"취미활동이라도 해서 사람들을 좀 만나야겠어 . 그래야 우울함이 덜 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"고립된 환경 속에서 스트레스가 심해진다던데요 .",
        "answer":"괜찮아 . 고립되어 있긴 하지만 스트레스를 풀려고 만화책을 많이 준비해 가기로 했어 ."
    },
    {
        "question":"새로운 업무에 만족하시나요 ?",
        "answer":"단순 업무만 하고 있으니 섬에 고립된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"급한 일인가 봐요 . 가족분들에게 말씀드려 보셨나요 ?",
        "answer":"가족들에게 말하면 걱정할 거 같아서 아직 말 못 했어 ."
    },
    {
        "question":"난감하시겠어요 . 주변에 도움을 요청할 곳은 없으신가요 ?",
        "answer":"주변에 사람이 없어 . 앞으로는 주식 같은 건 하지 말아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사람들과의 만남이 재정적인 부담이 되시는 건가요 ?",
        "answer":"재정이 넉넉해야 대인관계도 유지가 되는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"혼자 있는 것이 힘드신가요 ?",
        "answer":"나이가 드니 외롭고 더 허전한 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 장르를 좋아하시나요 ?",
        "answer":"요새 요리에 관심이 많아서 요리 프로그램을 많이 봐 ."
    },
    {
        "question":"운동하시는 것도 좋은 생각 같아요 !",
        "answer":"헬스장 간 적도 오래됐는데 한번 등록해 봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"고민이 많으시겠어요 . 아드님이 많이 의지하시나 봐요 .",
        "answer":"나랑 대화를 제일 많이 하니까 . 요즈음 무심했던 것 같아서 미안하네 ."
    },
    {
        "question":"그러시겠네요 . 상황이 많이 안 좋나요 ?",
        "answer":"아주 심각해 . 요새 너무 걱정이야 . 집에서 할 수 있는 운동을 찾아봐야겠어 . "
    },
    {
        "question":"마음의 상처가 건강까지 해쳤네요 .",
        "answer":"이제 난 어떻게 살아야 할까 ? 그냥 아무런 의지가 생기지 않아 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 많이 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"요새 생각이 많아 . 먼저 미안하다고 말해 볼까 ?"
    },
    {
        "question":"복잡한 상황이군요 . 어떻게 이 상황을 나아지게 해 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"버텨 봤자 소용이 없으니 빨리 다른 대안을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"새로운 기술 개발 속도도 빠르고 근무 환경도 바뀌니 힘드신 부분이 많겠어요 .",
        "answer":"일을 그만둬야 하나 ?"
    },
    {
        "question":"그런 얘길 들으면 정말 속상할 거 같아요 . ",
        "answer":"맞아 . 얄밉더라고 ."
    },
    {
        "question":"젊은 사람들의 행동에 실망하셨나 보군요 .",
        "answer":"그냥 이해하고 맞춰 줘야 하는 건지 내가 혼자 느끼는 건지 힘드네 ."
    },
    {
        "question":"에스엔에스를 안 하고 계시는군요 .",
        "answer":"응 . 그런 거 몰래 보는 거 같기도 하고 계속 보게 되면 직원들도 싫어하고 ."
    },
    {
        "question":"그럴 수 있죠 . 집에서 어떤 걸 해 보고 싶으신가요 ?",
        "answer":"운동이나 미술을 배워 보고 싶긴 한데 ."
    },
    {
        "question":"모르고 있다는 것을 친구들이 알게 되는 게 부끄러우신 건가요 ?",
        "answer":"그런 것 같아 . 수준이 같아야 대화에 끼워줄 텐데 . 어디에서 배워야 하지 ?"
    },
    {
        "question":"기꺼이 도움을 주시려고 하는데 거리를 두려는 것 같아 섭섭하시군요 .",
        "answer":"응 . 그래서 나도 회사에 비슷한 직원들하고 동아리 모임을 만들어 보려고 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"고민이 많이 되겠어요 .",
        "answer":"너무 초조해서 병원을 찾아가 볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"혹시 어떤 증상이라도 있는 건가요 ?",
        "answer":"피곤하기도 하고 자꾸 불안하고 초조한 마음을 버릴 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"얘기를 나눠 보셨는데도 달라진 것을 못 느끼셔서 더 힘드시겠어요 . ",
        "answer":"맞아 . 집은 저녁에만 북적이고 늘 나 혼자인 기분이지 . "
    },
    {
        "question":"갑자기 그런 일을 당하시다니 당황스러우셨겠어요 . ",
        "answer":"응 맞아 . 다음 주에도 그 사람들과 만나야 하는데 어떻게 해야 할지 감이 안 와 ."
    },
    {
        "question":"준비 과정에서 하고 싶은 것들을 어머님과 언니 때문에 못 하는 상황이신 것 같네요 . ",
        "answer":"맞아 . 내 결혼인데 . 어떻게 하면 좋을지 모르겠어 . 예비 신랑도 많이 당황하고 있고 ."
    },
    {
        "question":"직장 동료들이 따돌린다고 생각하시는군요 . 그렇게 생각하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"점심시간에도 나만 빼고 밥 먹으러 가고 자기들끼리 얘기를 해 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 결혼을 반대하시는 이유가 있으신가요 ?",
        "answer":"그냥 여자 친구가 마음에 안 든다고만 하셔서 더 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"진급하는 것이 나의 발전에 있어 중요한 것인가요 ?",
        "answer":"나는 중요하다고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"코로나바이러스로 인해 건강센터가 문을 닫아 고립되었다고 느끼셨군요 . 다른 방안을 찾아보셨나요 ?",
        "answer":"직장이 늦게 끝나니 가까운 곳에 다녀야 하는데 다른 곳마저 문을 닫은 상황이야 . 그래서 당황스럽고 고립된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"혹시 이해관계에 따라 다른 사람의 감정이나 태도가 바뀌는 상황을 경험하신 적이 있으신가요 ?",
        "answer":"몇 번 있었어 . 그 뒤로는 다른 사람을 대할 때 너무 생각이 많아지는 것 같아서 차라리 혼자 있는 게 편한 것 같아 !"
    },
    {
        "question":"가족들이 나만 내려가서 살라고 해서 고립된 기분이 드셨군요 . 앞으로 어떻게 하실 예정이세요 ?",
        "answer":"내가 열심히 설득해 봐야지 ."
    },
    {
        "question":"아 주변에 도와주실 수 있는 분이 없으신가요 ?",
        "answer":"응 . 시댁은 지방에 있고 친정 부모님은 일하셔서 혼자서 봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 이런 감정을 털어놓을 친구가 있나요 ?",
        "answer":"다른 부서에 있는 친구와 메신저로 이야기하면 답답함이 조금 나아져 ."
    },
    {
        "question":"외로움을 달래기 위해서 해 보신 일이 있으신가요 ?",
        "answer":"주변에 모임을 알아보기도 했는데 내 관심사와 맞지 않는 것들이 대부분이라 조심스러워 ."
    },
    {
        "question":"노력을 하고 계시는데도 문제가 해결되지 않는군요 .",
        "answer":"맞아 . 무엇이 마음에 안 드는지 동료들끼리 몰려다니면서 나를 고립시키고 있다는 느낌이 들어 ."
    },
    {
        "question":"소외감을 느껴서 정말 힘이 드시겠네요 . 혹시 어떻게 대응해 나가실지 생각해 보셨는지요 ?",
        "answer":"내가 마음을 열고 다가가야겠지 . 대화를 시도해 보려고 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 만나 이야기하면 외로움이 다소 해소될 텐데 그렇지 못해서 그러시군요 .",
        "answer":"맞아 . 친구들과 이야기하면 즐겁고 스트레스도 해소될 텐데 그게 어렵네 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 싫어할까 봐 무서우시군요 . 어떻게 하시고 싶으세요 ?",
        "answer":"내일은 친구들에게 먼저 말을 건네 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그래서 외롭고 쓸쓸함을 느끼시나 보군요 . 방법이 있지 않을까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 다가가야지 ."
    },
    {
        "question":"당황하셨겠어요 . 그래서 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"왜 나를 뺐냐고 물어볼까 고민 중이야 . 괜한 짓일까 ?"
    },
    {
        "question":"가족들과 무슨 일 있으셨나요 ?",
        "answer":"어쩌다 보니 대화가 사라지고 나는 돈 버는 기계가 된 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 부모님의 생각에 찬성하시나요 ?",
        "answer":"아니 . 나만 남겨놓고 여행 간다고 하니 외로워 ."
    },
    {
        "question":"이전에 동아리 활동을 활발하게 하셨다니 반가운 소식이네요 . 너무 오랜만이라 조금 조심스러우신 것 같아요 .",
        "answer":"동아리에 가입했을 때도 처음엔 어색했지만 자주 활동하다 보니 금세 적응했던 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"식사 자리에 함께하지 못해서 많이 속상하셨을 것 같아요 .",
        "answer":"내일은 직장 동료들한테 같이 먹어보자고 얘기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"경제적인 상황이 바뀐 거군요 .",
        "answer":"그렇게 되니까 남편도 말없이 술만 마시고 아이도 엇나가게 됐지 . 난 하소연할 데도 없고 혼자 남겨진 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 그런 일을 겪으셨군요 .",
        "answer":"내가 어쩌다 이렇게 됐는지 모르겠어 . 어느 날인가부터인데 당황스럽네 ."
    },
    {
        "question":"술을 한 잔 즐기고 싶은가 봐요 .",
        "answer":"안주도 맛있는 걸 먹으면서 기분 풀고 내일부터는 다시 힘내야겠네 ."
    },
    {
        "question":"많이 걱정되시겠어요 . 다시 예전처럼 돌아갈 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"계속 이야기해서 오해를 푸는 수밖에 없을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"뒤처지는 느낌을 받으시는 것 같아요 .",
        "answer":"프로젝트 멤버에서 제외되니 스트레스가 쌓이네 . 왜 나는 안되는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"많이 힘드시겠어요 . 괜찮으세요 ?",
        "answer":"아니 . 뭔가 물어보는 것도 형식적인 대답만 오갈 뿐이고 예전과 같지 않아서 힘들다 ."
    },
    {
        "question":"코로나가 끝나면 어떤 걸 가장 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"혼자만 노는 것은 지쳤어 . 이제 사람을 만나고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"저번 일로 일이 없다고 생각하시나 보네요 .",
        "answer":"앞으로 어떻게 작가 생활을 이어 나가야 할지 모르겠어 . 생명이 끝난 것 아닐까 ."
    },
    {
        "question":"함께 어울릴 친구가 없어 외로우시겠어요 .",
        "answer":"가정이 있으니까 전화해서 불러내기도 그래 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 좋은 사람을 만날 수 있을까요 ?",
        "answer":"나도 잘 모르겠어 . 사람을 만날 기회가 너무 없어 ."
    },
    {
        "question":"타지에서 어떻게 하면 잘 지낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"안 그래도 새로운 동네 모임에도 나가보려고 동호회 가입했어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 좋은 동료가 생길까요 ?",
        "answer":"점심이라도 같이 먹자고 한번 해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"그런 기분이 들면 마음이 많이 상하죠 .",
        "answer":"잘 안 되네 . 경기가 안 좋은가 봐 ."
    },
    {
        "question":"혼자 있는 시간이 길어 고립된 느낌을 받으시는 거군요 .",
        "answer":"그래도 보통 한나절은 혼자 있는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 그 기분이 떨쳐낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"나가서 운동이라도 해볼까 해 . 땀이라도 내면 좀 나아지지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"본인만 불행한 것 같아 마음이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"자존감을 키우면 나아질까 ?"
    },
    {
        "question":"문득 그런 생각이 들어 당황스러우셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 외톨이가 된 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"출산 후 변화된 생활 패턴이 힘드시군요 . ",
        "answer":"아이가 조금 크면 나도 고립에서 벗어나 자유로울 수 있겠지 ?"
    },
    {
        "question":"남편의 태도에 더 고립된 것 같은 느낌을 받으시겠어요 .",
        "answer":"이렇게 모른 척하다니 . 이럴 줄 몰랐어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 해결할 방법으로 이직을 선택하셨군요 .",
        "answer":"그런데 바로 이직할 회사가 정해지지 않아서 당분간 계속 회사에 다녀야 하는데 어떻게 버틸지 막막하다 ."
    },
    {
        "question":"혼자 있다는 생각에 외로움을 느끼시는군요 .",
        "answer":"친구가 진짜 많고 맨날 만나거든 . 근데 이런 감정은 왜 느끼는 건지 낯설어 ."
    },
    {
        "question":"회사 생활에 어려움을 겪고 계시는군요 .",
        "answer":"무슨 초등학생도 아니고 다들 왜 이러는 건지 정말 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 이런 기분에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 친구들을 따로따로 만나서 이야기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"나만 빼고 밥을 먹으러 가서 섭섭하셨겠어요 . 어떻게 하면 이 당황스러운 기분에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"퇴근하고 나는 친구들과 맛있는 음식을 먹을 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 사람 사람들을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"편집장이 괜히 내가 된 게 아니라는 걸 실력으로 보여줄 거야 . 그러면 더 이상 날 아니꼽게 보지 못하겠지 ."
    },
    {
        "question":"어떤 다른 방법으로 이 상황을 진전시켜 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"인스타그램을 찾아서 메시지를 보내 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"나를 차단한 것이 아닌가 의심스러우시군요 . 어떻게 이 문제를 어떻게 해결해 보면 좋을까요 ?",
        "answer":"나도 친구를 차단할 거야 . 똑같이 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나를 변화시켜 천천히 나아갈래 . 동료들에게 더 관심을 가지고 다가가려고 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"신경 쓰지 말고 넘어가는 게 나을 것 같군요 . 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"계속 신경 쓰지 않고 내 할일이나 할까 봐 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 게 이 상황을 좋게 해결해 나갈 수 있을까요 ?",
        "answer":"아무리 생각을 해봐도 헤어지는 게 좋은 방법인거 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 상황에서 할 수 있는 게 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"친구들과 만나서 수다 좀 떨면 좀 괜찮아질 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분을 나아지게 하기 위해서 뭘 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"노래를 들으며 풍경 좋은 거리를 걸으면 좀 나아질 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 지금의 상황을 좋은 방향으로 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"한 사람 한사람 애인을 따로 소개시켜주면서 이야기를 조금씩 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 지금의 상황을 변화 시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"나이 차이도 많이 나서 더 그럴 것 같아 . 웬만해서 다른 사람들에게는 말하지 않아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 이 상황을 잘 풀어나갈 수 있을까요 ?",
        "answer":"삼자대면을 해서 두 사람 다 인연을 끊고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"내가 어떻게 해야 하는 건지 모르겠군요 . 어떻게 하는 게 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"안 그래도 의심이 가는 일이 많았는데 이대로 그와 끝을 내는 게 좋은 방법인거 같아 ."
    },
    {
        "question":"기분을 좋아지게 하기위해서 무언가 할 수 있는 게 있을까요 ?",
        "answer":"잠시 나가서 기분전환을 하게 되면 좀 괜찮아질 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 좋은 방향으로 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"신랑과 대화를 좀 해봐야할 거 같네 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 벗어나려면 어떻게 하는 게 도움이 될까요 ?",
        "answer":"잘 모르겠어 . 혼자 고민하기 어려워서 부모님께 조언을 구해볼까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"많이 당황스러운 것 같은데 어떻게 해야 현재의 상황을 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나도 이제 스스로 판단할 수 있으니까 간섭하지 말아 달라고 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"수학여행을 가고 싶은 거 같은데 어떻게 해야 갈 수 있을까요 ?",
        "answer":"부모님께 다시 한번 말해봐야겠어 . 왜 허락해주지 않으시는지 ."
    },
    {
        "question":"속상한 기분을 해소하려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"일단은 이번 시험에서 좋은 점수를 받아서 아빠한테 믿음을 드려야겠어 . 그다음에 원하는 걸 말씀드려야지 ."
    },
    {
        "question":"혼자 집에 남아있으면 엄마의 귀가 시간을 자꾸 신경 쓰게 되는군요 . 어떻게 해야 현재의 상황에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"엄마가 퇴근할 때 매일 회사 앞에 마중 나가 있어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 부모님의 마음을 돌릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"부모님께 나는 동성애 성향이 아닌 걸 확실히 말씀드리고 동성애가 나쁜 것도 아니라는 사실을 잘 알려드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 외로운 감정을 덜어낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"차라리 학원이라도 보내달라고 말씀드려야겠어 . 혼자 공부하니까 재미도 없고 공부도 잘 안 되는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상한 것 같은데 어떻게 해야 현재의 상황에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"대학교에 들어가게 되면 전액 장학금도 받고 아르바이트도 하면서 언니의 생각이 잘못되었다는 걸 보여줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 안 좋은 감정들을 어떻게 해소하면 좋을까요 ?",
        "answer":"친구랑 카페에 가서 억울한 일에 대해 이야기할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 현재의 상황에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"부모님과 얘기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"학교에 있는 상담선생님한테 가서 이 문제에 대해 상담을 받아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 답답하신 것 같은데 어떻게 해야 지금의 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 나도 이제 더는 얘기하고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"속상한 상황을 어떻게 개선해나가면 좋을까요 ?",
        "answer":"오디션 프로그램에 지원해서 가족들에게 내 가능성을 보여줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아빠에게 내 심정을 이야기 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황을 어떻게 해결하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"가족들에게 이 상황을 잘 이야기해보면서 조언을 구해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 힘들었겠어요 . 다음에도 이런 상황이 발생하면 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"다음부터는 문을 열고 게임을 하도록 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"폭력에 대한 상처를 어떻게 치료하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"폭력상담전화에 전화를 걸어서 상담을 받아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"공부하고 일도 해야 하니 힘드시겠어요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아무래도 일을 해서 돈을 버는 것보다 장학금을 타서 돈을 벌어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아빠를 많이 쳐다보는 사람들에게 어떻게 행동해야 힘들지 않을까요 ?",
        "answer":"당당하고 자신감 있게 행동해서 아버지를 모시고 다녀야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무시받는 기분이 드셨군요 .이 문제에 대해 부모님과 대화를 나눠보셨나요 ?",
        "answer":"아니 .이런 얘기를 해본 적이 없는데 오늘 한번 여쭤봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 관심을 갖게 하는 방법이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"먼저 전화로 상담을 해보고 나서 가족들에게 다시 이야기를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"본인에게 관심을 가지게 하는 방법이 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"부모님이 좋아하는 행동을 해서 더 많은 관심을 받은 후 여행을 가자고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"작은 일에도 관심을 받게 하려면 어떤 방법이 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 부모님에게 상세한 일상생활을 이야기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있었을 때 어떻게 대처 하셨어요 ?",
        "answer":"눈물만 흘렸어 . 내가 할 수 있는 건 아무것도 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"한동안 친구와 연락을 하지 않을 거야 . 그리고 나가서 기분전환을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것이 자존감이 덜 떨어지는데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"생각 날 때마다 독서를 해야겠어 . 시간도 잘 흐르고 집중도 할 수 있거든 ."
    },
    {
        "question":"나는 평소처럼 말했는데 회사 선배가 안좋게 보고 나를 무시하고 있군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"회사 선배와 퇴근 후 술자리를 가지면서 오해라고 진실하게 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 것이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"내 고민을 잘 들어주는 친한 친구를 만나서 위로를 받고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"나는 내향적인 성격인데 친목 동호회에 가입하다 보니 더 그런 것 같군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"친목 동호회 보다는 정적인 독서 동호회가 낫겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 먼저 취업해서 일에 관련된 얘기만 하고 있어 고립된 느낌이군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화 시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 할 수 있는 건 아무것도 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"놀림 받아서 상처 받으셨군요 . 어떻게 하면 지금 상황을 변화 시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"자존감을 올리도록 책을 많이 읽어야겠어 . 운동도 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 변화 시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"조금 더 목소리를 크게 내보고 적극적으로 나서봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사람 좋아하는 남자친구가 맨날 같이 만나자고 해서 반강제로 모임에 나갔군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"남자친구에게 불편하다고 솔직히 얘기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"오해라고 말해도 전혀 대답이 없군요 . 예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"편지를 쓴 다음 오해가 풀릴 때 까지 기다렸어 . 이번에도 그래야겠어 ."
    },
    {
        "question":"소외되고 고립감이 느껴지시는군요 . 어떻게 하면 지금 상황을 변화 시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들 보다 좋은 회사에 들어가도록 취업에 성공할 거야 ."
    },
    {
        "question":"동료들에게 따돌림을 받지 않기 위해서는 무엇을 고쳐야할까요 ?",
        "answer":"일단 내 성격을 바꾸는 게 중요한데 지금 내성격의 어떤 점이 나쁜지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"그 마음속 고민을 풀려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"한동안은 친구들에게 의지해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"북받치는 감정을 해소하기 위해서 할 수 있는 일이 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"응 . 야근이 끝나고 친구들과 술 한 잔 하기로 했어 ."
    },
    {
        "question":"팀장님에게 그만두라고 권유를 받지 않으려면 무엇을 노력해야할까요 ?",
        "answer":"팀장님도 일 잘하는 사람한테는 이런 식으로 말하지 않을 것 같아 내가 정말 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 긍정적으로 받아들이기 위해서는 어떡해야할까요 ?",
        "answer":"이만큼 야근 했으니 수당도 전보다 더 많이 들어오길 기도하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"이러한 압박감으로부터 어떻게 빠져나올 수 있을까요 ?",
        "answer":"우선은 정신을 다잡고 일을 끝내면 그 후에는 편안 해질 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"우울증도 있고 낮에는 혼자만 있으려니 기분이 좋지 않으시겠어요 .",
        "answer":"세상에서 나 혼자 고립된 것 같은 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"자식들의 짐을 덜어줄 수 있는 방법이 있지 않을까요 ?",
        "answer":"부업을 통해서라도 자식들에게 보탬이 되어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 앞으로는 이런 상황을 대비해서 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"핸드폰 단축번호에 병원을 넣어 놓기로 했어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 어떻게 하시는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"상담사와 이야기를 나누어 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"상처가 크시겠어요 . 어떻게 대처하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"솔직하게 질환이 있다고 한 번 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 어떻게 하면 공허한 마음이 조금이라도 채워질 수 있을까요 ?",
        "answer":"오늘 한번 상담을 신청해볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"그런 감정이 느껴지시는군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"따뜻한 간호를 받고 싶어서 병원이라도 가보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"그럼 많이 무기력하시겠어요 . 이런 상황에서 어떻게 하는 것이 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"앞으로 산책을 하면서 밖에도 나갈 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 어떻게 하면 공허한 마음이 조금은 채워질까요 ?",
        "answer":"요즘은 자식들이 보고 싶어서 한 번 전화나 해봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"고독사라니 많이 무서우시죠 . 어떻게 하면 마음이 좀 나아질까요 ?",
        "answer":"친구를 만나서 같이 시간을 좀 보내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 상처가 있으시군요 . 어떻게 하면 상처를 치유하실 수 있을까요 ?",
        "answer":"모임을 늦었지만 한번 알아볼까 ? 그래야겠다 ."
    },
    {
        "question":"그런 그리움이 남아있으시군요 . 어떻게 하면 지금 잘 지내실 수 있을까요 ?",
        "answer":"새로운 노인들하고도 이야기를 나누어 보면 마음을 나눌 수 있을 거야 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 행동하셨나요 ?",
        "answer":"그냥 손주들을 이해하려고 노력할 수밖에 없었어 ."
    },
    {
        "question":"예전에는 이럴 때 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"혼자서 책을 읽는 정도의 방법밖에 없었어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 때는 어떻게 해결하셨나요 ?",
        "answer":"손녀 나이 때는 다 그러려니 하면서 이해할 수밖에 없었어 ."
    },
    {
        "question":"사람들이 이상하게 생각하는 것을 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 마을 사람들 한 명씩 만나서 개인적으로 대화를 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 때는 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"혼자 멀리 여행을 갔지만 이제는 여행으로 해소가 안 돼서 다른 방법을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자신이 무력한 기분이 드셨군요 . 이런 기분을 어떻게 해결하면 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 황 노인 곁을 지키는 것만이라도 꾸준히 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 당연시될까 봐 걱정이시군요 . 어떻게 하는 것이 도움이 될까요 ?",
        "answer":"일단 혼자만의 시간을 최대한 즐기려고 노력해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"시간을 두고 기다리려 하시는군요 . 당황스러운 마음이 조금이나마 나아질 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"이따 동생을 달래서 외출을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"원래는 아빠도 장난을 받아주셨군요 . 당황스러움을 조금이라도 해소하려면 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"오늘 저녁에 어깨 안마랑 두피 마사지를 해 드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"미용을 배우는 걸 엄마가 원하지 않는다고 생각하시는군요 . 이 상황에 관해 어떻게 상의해야 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 엄마한테 직접 염색을 해 드려서 내 실력을 보여줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"바쁜 엄마와 많은 걸 같이 하고 싶으시군요 . 이 마음에 관해서 어떻게 상의할 수 있을까요 ?",
        "answer":"글쎄 . 엄마는 솔직한 걸 좋아하니까 내 마음을 그대로 말해 볼까 ?"
    },
    {
        "question":"가족들이 아무 말 없이 외식을 나가서 당황하셨군요 . 당황스러운 마음을 조금이나마 풀 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 배가 고파서 뭐라도 먹어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아무도 얘기를 들으려고 하지 않아 의욕이 떨어지시는군요 . 이 문제에 관해 누구와 상의해야 좋을까요 ?",
        "answer":"글쎄 . 팀장님께 직접 가서 얘기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무시받는 것 같아 기분이 나쁘셨군요 . 이 문제에 관해 어떻게 얘기해야 좋을까요 ?",
        "answer":"말 안 하고 그냥 있으면 안 되겠어 . 뭐가 문제인지 직접 들어 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 잘못으로 따돌림을 당하는지 알 수 없으시군요 . 이 문제에 관해 누구와 상의해야 좋을까요 ?",
        "answer":"글쎄 어떻게 해야 할까 . 일단 다른 부서 친한 직원이랑 얘기 좀 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"일을 많이 하는 사람이 따로 있어서 일이 줄지 않는 것 같으시군요 . 이 문제에 관해 누구와 얘기할 수 있을까요 ?",
        "answer":"어쩌겠어 . 팀장님한테 업무배분에 대해서 건의해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"대놓고 차별하는 대표의 행동이 말이 안 된다고 생각하시는군요 . 당혹스러움을 어떻게 조금이나마 덜어 낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"너무 화가 나는데 뭘 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결할 수 있는 좋은 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"서로의 심정을 자세히 알면 이 문제를 해결하는 것에 도움이 될 것 같긴 해 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"업무 외에 직원들과의 관계를 유지할 모임 같은 것을 만드는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그들과의  관계를 개선할 좋은 방안이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 친근하게 다가가볼까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결할 수 있는 좋은 방안이 있을까요 ?",
        "answer":"팀원들과의 유대감을 다시 쌓아보고 싶어 . 그들과 대화를 해볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"쓸쓸함을 달랠 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"새로 합류하게 된 팀원들과도 잘 지내보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하기 위해 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"팀원 모집을 해보려고 해 . 그런데도 안 구해진다면 부장님께 조언을 구해야지 ."
    },
    {
        "question":"회사 일이 안 맞아서 사람들과 멀어지셨군요 . 이 문제에 관해 누구와 상의할 수 있을까요 ?",
        "answer":"팀원들과 대화하려고 노력해야 분위기를 바꿀 수 있겠지 ."
    },
    {
        "question":"본인의 건강이 좋지 않아 친구관계의 그리움을 느끼고 계시는군요 . 이 상황을 어떻게 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"독서 모임 같은 이야기를 나눌 수 있는 모임에 나가봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"일을 그만두고 부부관계에 문제가 생기셨군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"오늘부터 운동을 시작해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"속상하시겠어요 . 이 기분을 벗어나기 위해 어떤 것을 시도해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"병원 안에 어떤 것이 있는지 돌아다녀 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"병원에서 할 수 있는 일이 없을까요 ?",
        "answer":"산책이라도 다녀와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"시한부 선고를 가족과 친구에게 이야기 하는것에 어려움을 느끼고 계시는군요 이 상황을 어떻게 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나부터 마음의 준비를 잘해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"혼자만 건강에 문제가 있는 것 같아 속상하신 것 같네요 . 이 상황을 어떻게 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나도 잘 모르겠어 . 빨리 괜찮아졌으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 무엇을 하는 것이 도움이 될까요 ?",
        "answer":"혼자 할 수 있는 일을 좀 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"혼자 남겨진 것 같아 외로우시군요 . 어떻게 하면 기분이 좀 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"내일 새로운 사람이 들어온다고 하니까 그 사람과 친해지려고 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"걱정이 많으시군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"주변 이웃에 친구를 만들어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"형과 형 친구분들로 인해 속상하셨군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"형한테 내 감정을 사실대로 말해야겠어 . 속상했었다고 ."
    },
    {
        "question":"태풍으로 인해 두려웅을 느끼고 계시는군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"천둥번개 바람소리 엄청 크다 친구한테 전화를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있었을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"눈물만 흘렸어 . 내가 할 수 있는 건 아무것도 없어 ."
    },
    {
        "question":"가족관계에 어려움이 있으시군요 . 어떻게 하면 지금 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"속상하다고 내 생각을 먼저 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 행동이 지금 당신의 기분을 풀게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 아빠의 곁에서 외로움을 달래드리는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"노인정 사람들에게 소외감을 느끼시는군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 다른 노인정 사람들을 만나는 게 좋을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"나이가 들어 건강에 문제가 생기니 고립된 느낌이 드시는군요 . 어떻게 하여야 이러한 느낌을 극복해 낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"아들을 보며 나의 젊은 시절을 회상해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하셔야 가족들에게 폐를 안 끼치고 소외감을 해소할 수 있을까요 ?",
        "answer":"근처 경찰서에 가서 도움을 청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내가 아파서 말 없이 간 건 아닐지 걱정되시는군요 . 앞으로 어떻게 하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"일단 아내가 돌아오면 내 서글픈 감정을 내색하기 보다는 아내의 건강에 문제가 있는지 먼저 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"치매로 고생하는 아내를 도와주고 싶은데 그럴 수 없어 힘드시군요 . 어떻게 해야 이 고립된 느낌을 이겨내실 수 있을까요 ?",
        "answer":"간병인 분한테 부탁드려서 아내를 먼저 찾아가봐야겠어 치매가 더 심해지면 나와의 기억도 까먹을 수 있으니까 말이야 ."
    },
    {
        "question":"조원들이 나를 빼 놓고 모이는 것 같아 속상하시군요 . 앞으로 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"조원들에게 연락해서 나도 적극적으로 참여해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"회사 직원들이 밥도 같이 안 드시는군요 . 어떤 노력을 해야 할까요 ?",
        "answer":"지금부터는 내가 먼저 말도 걸고 점심에 밥도 먹자고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"연봉때문에 초라함을 느껴 속상하셨군요 . 이 일을 어떻게 해결하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아내한테 서운한 점을 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"병문안을 오는 친구가 하나도 없어 속상하시겠어요 . ",
        "answer":"생각해보니 나도 다른 친구들의 병문안을 잘 가지 않았던 것 같아 . 후회가 되네 ."
    },
    {
        "question":"시야가 이전보다 줄어들어 고립된 느낌이 드시는군요 . 이러한 고립된 느낌을 어떻게 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"다른 당뇨를 앓는 사람들에게 조언을 구해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"과학 시간에 실험도구를 혼자만 받지 못해 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"다음에도 이렇게 되면 정말 울지도 몰라 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 오히려 나를 탓해서 정말 속상했겠어요 . 이 상황에서 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"증거를 사진 찍거나 녹음을 해야 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"소중한 친구가 나쁜 애들의 말로 인한 오해 때문에 떠나서 정말 슬프겠네요 .",
        "answer":"아무래도 친구랑 둘이서 진지하게 얘기를 해 봐야 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"괴롭힘에서 벗어났는데도 상황이 좋아지지 않는군요 . 앞으로 어떻게 하는 게 좋을 것 같나요 ?",
        "answer":"내가 먼저 다가가 보려고 ."
    },
    {
        "question":"식모처럼 느껴지셨군요 . 어떻게 하면 이런 상황에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"허리도 아픈 김에 집안일이고 뭐고 한 며칠 입원해 있을까 봐 . 그럼 내 소중함을 좀 알겠지 ."
    },
    {
        "question":"혼자 병원에서 많이 외로우시겠어요 . 어떻게 하면 도움이 될까요 ?",
        "answer":"계모임 친구들한테 혹시 와줄 수 있는지 물어보려고 . 우리 집 남자들 흉이라도 실컷 보면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"불면증을 진심으로 걱정해주지 않는 가족들의 모습에 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 가족들한테 너무 실망해서 이럴 바엔 남편과의 이혼을 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"갱년기의 힘듦을 이해해주지 않는 가족들의 태도에 정말 속상하셨겠네요 . 어떻게 해야 속상함이 조금이라도 풀릴까요 ?",
        "answer":"처음엔 그냥 눌러 참았는데 이제는 안 되겠어 . 가족들을 모아놓고 좀 창피해도 내 기분을 말해야지 ."
    },
    {
        "question":"내 편을 들지 않는 남편의 모습에 속상하시군요 . 상황을 어떻게 하면 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편과 터놓고 이야기를 해 봐야겠어 . 내 감정을 자세히 말해야지 ."
    },
    {
        "question":"행복해야 할 결혼 준비인데 그러지 못하는군요 . 어떻게 하는 것이 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"내 의견을 더 어필하고 남자 친구에게 서운한 점을 직접 말하는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 세상에 혼자 밖에 없구나 생각하면 너무 무섭고 외로우시군요 . 어떻게 하면 지금의 기분이 나아지는데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"병동에는 나랑 비슷한 처지의 사람들이 많더라고 . 서로 잘 지내보려고 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"나가서 산책 좀 해야겠어 . 바람 좀 쐬면 마음이 가라앉을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 기분이 나아지는데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"자식들은 잊고 아내랑 같이 여행이나 갔다 올래 . 앞으로는 우리를 위해 살 거야 ."
    },
    {
        "question":"혼자 생활하는것에 어려움을 느끼시는군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"소방서나 경찰서에 전화해서 도움을 요청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 슬프시겠어요 . 어떻게 하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"나도 어떻게 해야 될지 모르겠어 . 내가 할 수 있는 것은 아무것도 없어 ."
    },
    {
        "question":"녹내장으로 가족들의 얼굴을 볼 수 없어 속상하시군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"더 이상 보이진 않지만 가족들과 많은 시간을 같이 보내서 목소리를 기억해두려고 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 변화 시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"병원비도 걱정되고 가게에 좀 더 신경을 써야겠어 . 병간호는 자식들이랑 교대로 하기로 했어 ."
    },
    {
        "question":"방문 간호원이 오질 않아 불편하시군요 .어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"우선 서비스 센터에 전화해서 무슨 일인지 확인해봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"다음에도 쓰러졌을 때 아무도 눈치 채지 못할까 봐 불안하시군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"우선 병원에 가서 검사를 받고 가족들과 이야기해서 도움을 받아야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"가장 힘들 때 가족들도 곁에 있어주지 않고 이 세상에 혼자 있는 기분이시군요 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"심리상담 센터 같은데 가서 도움을 좀 받을까 봐 . 혼자서는 해결하기 힘들 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"혼자 일을 하다가 무리하셨군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"앞으로는 무리하지 않으려고 . 어차피 돌봐줄 사람도 없고 내 몸은 내가 챙겨야 해 ."
    },
    {
        "question":"재활 치료도 실패하고 이 상태에서 나아지지 않을까 봐 두려우시군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"재활은 내 의지에 달렸으니까 아무도 없지만 스스로 노력할래 ."
    },
    {
        "question":"정말 답답하시겠어요 . 이 상황을 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"여자 친구를 직접 찾아가서 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"아내와 통화를 했었어 . 지금도 통화로 아내와 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것이 눈물을 멈추게 하는 데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"난 이제 아무것도 할 수 없어 . 아내를 생각할수록 눈물이 나 ."
    },
    {
        "question":"여자친구분이 갑자기 떠나버려서 슬프시군요 . 어떻게 하면 지금 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"여자 친구의 고향까지 찾아가서 진심으로 사과해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들이 전처럼 따르지 않아서 당황스러웠군요 . 어떻게 하면 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"아이들과 진지하게 이야기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"잘못이 없는데 타박을 받으셔서 부모님께 서운하셨군요 . 지금 상황에서 어떤 것을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내와 부모님과 함께 이야기해서 지금 상황을 해결해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"얘기에 공감해 줄 사람이 없는 것 같아 괴로우셨군요 . 어떻게 이 감정에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"용기 내서 아내와 아이들에게 내 이야기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 지금 상황을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내에게 진심으로 사과해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 생기면 어떻게 대처하셨나요 ?",
        "answer":"아무 말도 못 했어 . 늘 나만 혼자인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사람들과 만남이 줄어 마음이 슬프시겠어요 . 지금의 기분이 나아지기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 안면마비가 나았으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해서는 무엇이 가장 필요할까요 ?",
        "answer":"내 옆에 누가 있어 좋으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 그런 분을 찾을 수 있을까요 ?",
        "answer":"회관이라도 다녀야겠어 . 그러면 한 명쯤은 친해지겠지 ."
    },
    {
        "question":"어떤 방법이 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"앞으로는 천식치료제를 정해진 곳에만 둬야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 선택을 하는 것이 사용자 분에게 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"이번 주까지만 요리를 해보고 그래도 맛이 없다고 하면 사먹어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분을 환기시키기 위해서는 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"가족들 얼굴을 보면 괜찮아질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"준비한 것을 못 보여줘서 많이 슬프시군요 . 무엇을 준비하셨나요 ?",
        "answer":"바이올린 연주를 준비했어 . 다음 번에는 꼭 보여주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 것이 가장 좋으시겠어요 ?",
        "answer":"그래도 수술하기 전에 목소리는 듣고 싶어 . 전화 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"일하던 시간에 앞으로 무얼 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"당장은 휴식을 취하고 싶어 . 그리고 앞으로 뭘 하면 좋을지 더 고민해 보려 해 ."
    },
    {
        "question":"이 불안감을 어떻게 해소하면 좋을까요 ?",
        "answer":"젊을 때 미뤄둔 꿈들을 적어볼까 ? 이제 나를 위해 하나씩 해보는 것도 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이런 경우에는 어떤 방법으로 해결해야 할까요 ?",
        "answer":"당장은 안 되겠지만 경력 단절 여성을 구하는 곳을 찾아야겠어 . 이제 혼자 생계를 이끌어가야지 ."
    },
    {
        "question":"앞으로의 삶을 위해 무얼 하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"지금의 경제력을 잃고 싶지 않아 . 더 공부해서 재테크라도 해볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 극복할 수 있는 방법은 없나요 ?",
        "answer":"다행인 건지 나 같은 사람을 위한 단체가 있어 . 상담을 통해 이겨내도록 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 위해 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"이렇게 누군가와 대화를 한다는 것만으로도 위로가 돼 . 가끔 이야기하며 정년이라도 채우고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이럴 때 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"나도 남편을 위해 소일거리를 찾아야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자식과의 경제 문제에 대해 어떤 식으로 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"조심스럽게 하나씩 독립시키는 게 좋을 것 같아 . 먼저 가벼운 통신비라도 넘기고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"남편분과의 사이를 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"일단은 인생에 지쳐 그럴지도 모르니 들어주어야겠어 . 그리고 대화를 통해 생각을 들어볼래 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 해결하시고 싶은가요 ?",
        "answer":"나도 나이가 들었는지 은퇴를 하고 쉬는 편이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 외로운 삶을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"당분간은 마음 정리를 하면서 지내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 상황이 호전될까요 ?",
        "answer":"혼자 생활하기는 힘드니까 요양병원이라도 들어갈까 봐 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 자식들이 찾아올까요 ?",
        "answer":"오랜만에 식사라도 하자고 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 사람들이 도움을 줄까요 ?",
        "answer":"한 사람을 정확하게 지목해서 도움을 요청해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"몸도 안 좋기에 어떻게 살아가야 할지 막막하군요 . 어떻게 하면 상황이 나아질까요 ?",
        "answer":"염치없지만 가족들에게 먼저 연락해서 도움을 청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 불편함을 덜어낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"시간이 지나면 익숙해지겠거니 하고 지내봐야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 상황을 개선할 수 있을까요 ?",
        "answer":"자격지심을 좀 고치고 주변 사람들에게 다시 연락해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 빨리 퇴원할 수 있을까요 ?",
        "answer":"치료 잘 받고 얼른 나아서 퇴원해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 사람들과 어울릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"용기 내서 말을 먼저 걸어볼까 봐 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 할 수 있는 건 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"못 봤던 영화라도 보게 티브이를 놔달라고 할까 봐 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 의미 있는 생활이 되려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"주변 사람들에게 감사하면서 살아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"다시 한번 얘기할까 고민 중이시군요 . 어떻게 말을 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"다시 한번 진지하게 부모님께 얘기를 하는 방법이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"직접적으로 물어볼까 고민 중이시군요 . 어떻게 이야기를 풀어내는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"어차피 계속 무시당하고 따돌림받을 거 같으면 직접적으로 물어보는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 말을 할지 고민 중이시군요 . 어떻게 말해야 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"음료수를 사서 친근하게 말을 걸어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"또다시 똑같은 상황이 일어날까 봐 걱정이시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"똑같은 상황이 생길 것 같다는 두려움을 버리고 다시 한 번 강력하게 얘기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"참고 지내야 하는지 고민 중이시군요 . 다른 좋은 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"어차피 내 잘못이 있다고 생각한다면 나도 가해자들에게 맞서는 게 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그냥 넘어갈지 고민 중이시군요 . 다른 좋은 해결책은 없을까요 ?",
        "answer":"어차피 무시당할 거 조용해질 때까지 계속 소리쳐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"학교에 가지 않는 걸 고민 중이시군요 . 다른 좋은 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"학교에 가지 않으면 일이 커질 테니 주위에 도움을 요청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"막 할까 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"막 하는 건 옳지 않은 행동인 거 같아 선생님께 사실대로 얘기하는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"밥을 먹을지 말지 고민 중이시군요 . 다른 좋은 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"밥을 먹지 않는 건 너무 아까운 거 같아 내가 먼저 적극적으로 다가가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"모두가 보지 않도록 숨을까 고민하셨군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"숨는다고 해결되지 않으니 오히려 당당하게 행동해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"전학을 갈지 말지 고민 중이시군요 . 다른 좋은 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"내가 전학을 가는 건 말이 안 돼 . 교육청에 내 상황을 알려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"현실 친구를 만들기 위한 방법이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"온라인 친구 중에 현실에서 만날 수 있는 친구를 알아볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"이런 불편함을 없애기 위해서 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"회사 사람들과 좀 더 친하게 지내야겠어 . 혼자 밥 먹기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 회사에서 친한 상대를 만들 수 있을까요 ?",
        "answer":"조금씩 대화를 시도해봐야겠어 . 공통 취미나 특징이 있으면 더 친해질지 몰라 ."
    },
    {
        "question":"기분을 풀기 위한 방법이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"이 앞에 내가 가고 싶던 수족관이 있는데 가서 기분이나 풀어야겠다 ."
    },
    {
        "question":"앞으로가 막막하고 걱정 되시군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"이 자리에 배치된 걸 바꿀 순 없을 거야 . 익숙해지고 다른 사람들과 멀어지지 않도록 내가 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하시는 것이 좋으시겠어요 ?",
        "answer":"사람들과 조금씩 친해지려고 노력할거야 . 그래야 여기서도 즐겁게 지낼 수 있으니까 ."
    },
    {
        "question":"외롭고 허무한 지금의 감정을 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"동네 친구 만드는 어플리케이션을 사용해 보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"동창회가 자신에게 안 좋은 영향만 주는군요 . 어떻게 하는 게 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"취업이 될 때까지 동창회는 최대한 빠지려고 해 . 자책감이 자꾸 드니까 자신감도 줄어드는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"혼자라고 느껴지시는군요 . 앞으로 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"나이가 좀 있으시지만 여기 다니시는 분들과 친해지도록 노력해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"현재 상황을 해결할 방법이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"연락을 해봐서 어디에서 만날지 정하는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 배려해 주지 않는 게 속상하시겠어요 . 친구들과 어떻게 해결하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"자기들도 당해봐야 어떤 건지 느끼겠지 . 나도 자기들이 못 알아듣는 걸 얘기해볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 개선할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나이가 많지만 할 수 있는 일이 있을지 몰라 . 한번 일자리를 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"마음을 달랠 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"이젠 극복하고 나를 위해 행복해지려고 . 내 마음을 달래기 위해 동물을 키울 거야 ."
    },
    {
        "question":"아내가 아파서 힘들었겠어요 . 사람들과의 관계가 다시 좋아지려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"부담 될까 봐 아무한테도 말하지 못했지만 이젠 그나마 가까웠던 지인들과 만나서 솔직하게 털어놓으려고 해 ."
    },
    {
        "question":"외로움을 극복하려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"다시 만나고 싶은 사람들에게 연락해보려고 해 . 기회가 된다면 다시 관계를 회복하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"자녀들과 관계를 회복하려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"아내를 통해서 자식들과 만나 진솔한 대화를 해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"친구들과의 관계가 회복할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"멀어지기 직전엔 싸움이 나니까 나도 너무 무작정 화만 냈어 . 다시 만나서 진지하게 대화해서 풀고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"마음이 아프시겠어요 . 마음을 위로할 수 있는 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"클래식을 들으면서 독서하는 취미가 있는데 그걸 하면 기분이 좋아질 거야 ."
    },
    {
        "question":"돈이 있어도 인간관계가 회복되질 않았군요 . 돈 외에 뭐가 필요한 걸까요 ?",
        "answer":"내 표정과 말투 때문에 오해를 하더라고 . 표정과 말투가 부드러워지도록 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"내가 잘못한 게 있는 건 아닐까 하고 이유를 물어보고 싶지만 괜히 겁이나 .는군요 . 이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구와 얘기를 해봐야겠어 . 혹시 오해가 있을지도 모르니까 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 잘 지내지 못해 고민이시군요 . 어떻게 하면 친구들과 잘 지낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"선생님께 친구들과 어떡하면 잘 지낼 수 있는지 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"낯선 반에 적응하는 것이 힘들 것 같아 걱정이시군요 . 어떻게 하면 빨리 적응할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 친구들에게 다가가야겠어 . 나처럼 혼자인 다른 친구들과 떨어진 친구들도 분명히 있을 거야"
    },
    {
        "question":"친구들 때문에 화가 난 경우 예전엔 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"친구한테 내 기분을 솔직히 말하고 서로 이해할 수 있었어"
    },
    {
        "question":"조별과제를 함께 하기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"지난 번 내 잘못을 아이들에게 사과하고 이번에는 잘 할 수 있다고 설득을 해야 할 것 같아"
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내 선택이 얼마나 확고한지 그리고 내가 충분히 책임질 수 있다는 것을 보여줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님을 이해시키기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 좋아하는 것을 열심히 하는 모습을 보여주면 조금은 이해해 주실 거야 ."
    },
    {
        "question":"선생님은 잘 모르시면서 게임을 무조건 한심하다고 생각하시는 것 같군요 . 이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"선생님에게 요즘 게임이 단순 오락이 아니라 스포츠라고 말씀 드리고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"슬픈 기분을 바꾸기 위해서는 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"혼자 담아 놓고 있으니 슬픈 거 같아 . 내가 먼저 오늘 있었던 일을 가족들에게 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"과거에 점점 우울한 기분으로 빠질 때 어떻게 하면 기분전환을 하셨나요 ?",
        "answer":"친구들이랑 수다 떨거나 맛있는 것을 먹으면 한결 기분이 나아졌어 ."
    },
    {
        "question":"도움을 줄 사람이 없어 외롭고 힘드시겠어요 . 혹시 기분이 좀 나아질 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 젊을 때 노래하는 걸 좋아했는데 오랜만에 노래라도 한 곡 불러볼까 ?"
    },
    {
        "question":"기분을 나아지게 하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"혼자 시간을 보내면서 좀 삭혀야겠어 . 누구한테 말할 수도 없고 말이야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 기분에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"어차피 혼자 사는 인생이니까 도움 받을 생각은 하지 말아야지 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 나를 이해해주지 못해 혼자라고 느끼시고 계셨군요 . 이런 상황을 변화시키기 위해 시도할 수 있는 일이 있나요 ?",
        "answer":"아마 아내와 자식과의 대화가 부족해서 날 이해 못 해 주는 것 같아 . 대화하는 시간을 늘리도록 노력해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"다가올 수술이 걱정되시는군요 불안감을 해소할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"애들이랑 전화 통화해보니 일을 빼서라도 병원에 같이 있어주겠대 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 벗어나기 위해서 어떤 방법을 취하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"열심히 노력해서 꼭 취업해서 당당하게 친구들 모임에 참석하겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 그 상황에서 벗어 날 수 있을까요 ?",
        "answer":"이미 그 직원은 퇴사했으니 답답해도 회사 매뉴얼보고 빨리 터득해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 그 상황에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들에게 솔직하게 소외된 느낌을 받는다고 얘기해야겠어 . 나에 감정에 대해서 말하면 이해해줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"그 상황을 어떻게 하면 극복 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친해지려고 내가 먼저 직장사람들에게 다가가서 말을 걸어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정보를 얻으려면 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"취업 관련 카페를 찾아봐야겠어 . 정보가 많을 거야 ."
    },
    {
        "question":"나를 잊고 점심을 먹으러 간 상황에 상처가 크셨군요 . 지금의 상황을 변화시키기 위해 시도해 볼 수 있는 일이 있나요 ?",
        "answer":"시간이 되면 팀원들에게 먼저 점심 먹으러 가자고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"혼자서 아이를 낳게 되어 많이 두려우셨을 것 같아요 .",
        "answer":"그래서 부모님께 연락했지 .  진통이 심해 질 땐 부모님이 함께 있어서 조금은 든든했어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 어떻게 해야  지금 이 상황이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"우선은 혼자 사는 친구한테  연락해 봐야겠다 . 그 친구라면 당분간 신세를 져도 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"결혼 소식에 응원해주는  사람이 없어서 힘드시군요 .",
        "answer":"내 남자친구의 장애는  아무런 문제가 되지 않는다는 걸 알려야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"하객이 얼마 없을 것 같아 속상하시군요 . 상황을 더 나아지게 할 수 있는 무언가 없을까요 ?",
        "answer":"하객 알바라도 구해보려고  알아보고 있어 ."
    },
    {
        "question":"좋은 엄마라고 생각했는데 아이들이 아빠를 선택해 많이 속상하셨겠어요 . 상황이 나아지기 위해 시도할 수 있는 일들이 있나요 ?",
        "answer":"이혼이 남편의 바람 때문이라는 걸 아이들이 알게 되면 날따라 올 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 말을 시작할지 고민 중이시군요 . 어떻게 시작하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"용기를 내서 시작해보는 게 가장 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"말을 할까 말까 고민 중이시군요 . 어떤 선택이 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"역시 내 감정을 전달하는 게 가장 좋은 선택일 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"힘들다고 말할지 고민 중이시군요 . 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"역시 힘들다고 말하는 게 가장 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"두려움이 생기시는군요 . 평소에 두려움이 생기실 때는 어떻게 하시나요 ?",
        "answer":"최대한 긍정적으로 생각하려는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하셨군요 . 어떻게 해결하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"남편이랑 대화를 통해 서로 생각을 들어보는 게 가장 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"많이 외로우셨군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"남편에게 내 감정을 직접 말해주는 게 가장 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"고민 중이시군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"긍정적인 생각을 많이 하는 것이 가장 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"일을 그만둬야 하나 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"일을 그만두는 것보단 직접 맞서는 것이 가장 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"취미생활을 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"역시 취미생활을 시작하는 것이 가장 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"각방을 쓰고 있어 부부가 아닌 것 같군요 . 예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 그냥 집 나가서 따로 살고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"남편분은 내가 다쳐도 관심이 없군요 . 이 상황을 변화시키기 위해 시도해 볼 수 있는 일들이 어떤 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"잘 모르겠어 . 가출해서 따로 살고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"나도 같이 가고 싶은데 속상하군요 . 이 상황을 변화시키기 위해 시도해 볼 수 있는 일들이 어떤 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"같이 가고 싶다고 사실대로 말하는 것이 가장 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사춘기라 그런거 같군요 . 이 상황을 변화시키기 위해 시도해 볼 수 있는 일들이 어떤 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"딸에게 대화를 시도 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"잘못은 둘 다 했는데 선택하기 힘들군요 . 예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"대화를 통해 화해를 유도했어 ."
    },
    {
        "question":"혼자 살면 편할 거 같군요 . 예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 그냥 집에서 나가 살고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"친아들이 아니라서 그런 것 같군요 . 이 상황을 변화시키기 위해 시도해 볼 수 있는 일들이 어떤 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"대화를 시도해 봐야 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"전화를 안 받아서 걱정이군요 . 이 상황을 해결하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"애들한테 전화로 물어봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"잘못해 놓고 수습도 안하고 가버리는 건 도대체 누구한테 배웠을까 화가나는군요 . 이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아들이랑 이 문제에 대해서 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"서운한 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"한 번 직접 물어봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"걱정되는 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내한테 전화해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"내가 애들 교육을 잘못한 거 같군요 . 이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"둘 다 앉혀두고 얘기 좀 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"내가 아빠인데 너무 속상하군요 . 지금 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들이랑 술이라도 마셔야지 ."
    },
    {
        "question":"오늘 안 가면 딸이 실망할 것 같군요 . 이 상황을 해결하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"대신이지만 생일선물이라도 좋은 걸로 사가야겠다 ."
    },
    {
        "question":"나한테는 비밀로 하고 모았다는 게 충격이군요 . 지금 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"혼자 술이라도 마셔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"나만 휴가가 어긋나서 같이 못 가게 됐군요 . 이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"휴가는 이미 정해져서 어쩔 수 없지 . 나 혼자 좋아하는 낚시라도 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"감기 걸린 것도 서러운데 아내랑 아이까지 감기 걸렸다고 놀리는군요 . 지금 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"머리도 아프니까 아무 생각 안 하게 잠이나 자야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 상황에서 할 수 있는 일에는 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"다음 번에는 말이 잘 통하는 동료 옆에 앉아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"여태까지 고립되었다는 느낌을 느껴본 적이 없었는데 생각이상으로 외롭군요 . 지금의 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"배드민턴을 하면서 생각을 비우면 괜찮아질 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"이러한 상황을 어떻게 대처하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"나도 집에 가면 가족들이 있어 . 나는 가족들하고 이야기 나누면 돼 ."
    },
    {
        "question":"의도치 않은 실수 때문인데 속상하시겠어요 . 직장 사람들과 오해를 풀어보고 싶은 마음은 없나요 ?",
        "answer":"오해를 풀고 싶지만 사람들이 쉽게 나를 용서해줄지 모르겠어 . 그렇지만 시도해보려고 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해서는 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"조금 힘들겠지만 내가먼저 말 걸어서 직원들과 친해져볼게"
    },
    {
        "question":"지금 상황을 긍정적으로 변화시키기 위해 시도해 볼 수 있는 일들이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"나도 잘 모르겠어 . 한 명뿐인 친구가 나를 떠났다고 생각하니까 너무 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 벗어나기 위해 당신이 할 수 있는 일에는 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"먼저 다가가 보는 게 어떨까 . 살갑게 다가오는 사람을 싫어하는 사람은 없으니까 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 혼자 밥을 먹지 않아도 될까요 ?",
        "answer":"우선 직원들과 한 명씩 천천히 친해져 가보려고 ."
    },
    {
        "question":"어떤 생각이 들었어요 ?",
        "answer":"눈물이 나더라 . 나만 친구라고 생각했나 봐 ."
    },
    {
        "question":"친척 동생보다 먼저 취업할 줄 알았는데 취업하지 못해서 당황하셨겠어요 . 친척 동생과는 얘기를 나눠봤나요 ?",
        "answer":"일단은 축하해 줬지 . 당황스럽긴 했지만 더 열심히 해서 나도 얼른 취직할 테야 ."
    },
    {
        "question":"스스로 무언가 해 볼 수 있는 일은 없을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 제자리에서도 뭔가 의미 있는 일을 하고 싶은데 ."
    },
    {
        "question":"병원을 가지 않고 할 수 있는 건 없을까요 ?",
        "answer":"이제부터는 집에서라도 움직이면서 재활을 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"다음에 같은 상황이 되었을 때 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"이번에 수학시험이 좀 어려웠는데 이 얘기를 꺼내면서 매점에 같이 따라가 볼까 ?"
    },
    {
        "question":"성적을 말하기 정말 부끄러웠나 보네요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"그래도 나랑 가장 오래 알았던 친구한테 슬쩍 먼저 속마음을 이야기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"현재 상황을 어떻게 개선해나갈 수 있을까요 ?",
        "answer":"부모님한테 내가 진지하게 요리사가 되고 싶다는 걸 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님을 설득하는 방법이 가장 좋지 않을까요 ?",
        "answer":"그래야겠어 . 난 내가 하고 싶은 일을 꼭 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"선생님께 아무런 말을 하지 않으면 달라지는 것은 없지 않을까요 ?",
        "answer":"그래야겠어 . 선생님께 제대로 말씀을 드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"변화를 시도하려고 하시는군요 .",
        "answer":"응 내가 변하지 않으면 남아있는 친구마저도 떠날거야 ."
    },
    {
        "question":"고민을 하는 것보다는 부모님에게 말씀하는 게 어때요 ?",
        "answer":"그래야겠다 . 부모님께 진지하게 조언을 구해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"따돌림 당하는 것이 걱정이면 진로를 더욱 확실히 하는 것이 낫지 않을까요 ?",
        "answer":"그래 . 친구들에게 나의 진로를 더욱 확실히 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"진로에 대해 진지하게 대화를 나눌 친구가 필요하시군요 .",
        "answer":"어떻게 하면 친구를 만들 수 있는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"저 같아도 기분이 나빴을 거예요 . 언니에게 진지하게 말해보는 게 어때요 ?",
        "answer":"어떻게 말하면 언니가 잘 들어줄 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"반대한다고 물러서지 말고 끝까지 확고하게 말하는 게 낫지 않을까요 ?",
        "answer":"그래야겠다 . 가족들에게 내가 하고 싶은 일은 꼭 해야겠다 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어울리지 못하는 걱정 말고 더욱 활발하게 활동하는 것이 어때요 ?",
        "answer":"어떤 활동을 해야 친구들과 어색해지지 않을 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"그러면 그 꿈을 위해 더욱 노력해보는 것이 어때요 ?",
        "answer":"그래야겠어 . 꼭 내 꿈을 이뤄서 반 친구들의 코를 납작하게 해줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 건 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"지나가는 사람에게 핸드폰을 빌려 가족들에게 전화해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서는 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"지나가는 사람에게 핸드폰을 빌려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"누나의 행방을 알 수 있는 방법이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"혹시 모르니 부모님께 전화를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 원만하게 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 구조 요청을 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야만 지금의 상황에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"주변 사람들에게 도움을 요청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"슬픈 감정을 느끼고 계시군요 . 상황을 해결 할 수 있는 방법에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"동생과 화해를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"잘못한 건 누나인데 아빠가 누나를 위로했군요 . 어떻게 하면 서운함과 억울함을 풀 수 있을까요 ?",
        "answer":"아빠한테 무슨 일이 있었는지 제대로 말할 거야 ."
    },
    {
        "question":"고립된 기분이 드셨겠군요 . 이런 마음을 해소할 방법이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"엄마랑 같이 대화해볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"놀림 받아 서운하고 슬프시군요 . 어떻게 하면 지금 상황을 풀어나갈 수 있을까요 ?",
        "answer":"선생님에게 상담 받고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 상황에서 도움이 될 수 있을까요 ?",
        "answer":"스스로 해결하고 싶지만 그래도 주변 선생님의 도움을 받는 게 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"혼자 많이 지쳐 있으시군요 . 친구를 사귀려면 어떤 것부터 시작하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"어렵겠지만 우선 조금씩 내가 먼저 용기 내서 다가가볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"지금 사용자님이 할 수 있는 일이 있나요 ?",
        "answer":"예전에는 친구들한테 먼저 다가가서 말을 건넸었어 . 이번에도 그렇게 해봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 벗어나려면 어떻게 해야만 할까요 ?",
        "answer":"아무 생각이 안나 . 방법이 없을 것만 같아 ."
    },
    {
        "question":"정말 속상하실 것 같아요 . 어떤 방법이 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"먼저 친구들에게 다가가는 게 가장 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"고민 중이시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"친구들한테 용기 내서 먼저 다가가는 것이 가장 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"혼자 있지 않기 위해서는 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 다가가 보아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이럴 때 사용자님이 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"친구들에게 일단 가서 왜 나에게만 이야기하지 않냐고 대화해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그러한 기분을 어떻게 하면 해소할 수 있을까요 ?",
        "answer":"학교폭력위원회에 정식으로 이야기할거야 . 더 이상은 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하고 싶어요 ?",
        "answer":"또 다른 대화상대를 찾아봐야겠어 . 부모님이나 다른 선생님들과 같은 상대를 말이야 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 왜 그러는 걸까요 ? 어떻게 하면 왜 그러는지 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"정말 자존심 상해서 넘어갈까도 생각했는데 이유는 알아야 마음이 편할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"안 좋은 기분을 풀기 위해 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"나가서 바람이나 좀 쐴까 봐 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황이 보다 나아질까요 ?",
        "answer":"내가 친구들한테 먼저 다가가서 나를 소개해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"몸이 안 좋은데 아무도 기다려주지 않아서 속상하시겠어요 . 어떻게 하면 이 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"동호회 사람들에게 말해서 다음엔 나를 조금 배려해달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"걱정이 많으시겠어요 . 여자 친구의 마음을 돌릴 수 있는 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"우선 여자 친구가 알바 하는 곳에 가서 기다려봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 OO님의 외로움을 덜 수 있을까요 ?",
        "answer":"요즘 인터넷이 잘 되어 있으니 핸드폰으로라도 얼굴을 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 결심들이 없어져버리는 것 같아서 슬프시겠어요 . 그 분을 어떻게 하면 빨리 잊을까요 ?",
        "answer":"우선 친구들에게 좋은 여자를 소개 시켜달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 사용자님이 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"내 얼굴도 보기 싫을 수 있으니 우선 전화로 여자 친구의 마음을 들어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 좋게 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"오늘은 아내에게 내가 먼저 말을 걸어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것이 고립된 기분을 덜 느끼는 데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"오랜만에 친구들에게 연락해서 다 함께 만나자고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"외톨이라고 느껴져서 속상하시겠어요 . 지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"싱글 친구들을 만나서 내가 아는 이야기들을 나누고 와야 겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 변화시키기 위해 할 수 있는 일은 있다면 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 집에 있기보단 밖으로 나가서 친구를 만나야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분을 개선시키기 위해 무엇을 해 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 애들이랑 맛있는 저녁을 먹으면서 생각해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 고립된 느낌이실 것 같아요 . 지금 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"나 자신을 좀 더 돌봐야겠어 . 미용실도 가고 피부과도 가야지 ."
    },
    {
        "question":"정말 속상하실 것 같아요 . 어떤 것이 지금 느끼는 슬픔을 덜어줄 수 있을까요 ?",
        "answer":"너무 집에만 있지 않고 밖에 나가서 친구들을 만나야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 할 수 있는 게 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"동아리에 가입해서 친구들을 만들 거야 . 혼자 다니다간 우울증 걸릴 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"우울함을 달래기 위해서 어떤 방법이 좋을까요 ?",
        "answer":"집안일은 제쳐두고 정말 당일치기라도 여행을 다녀와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상처가 어떤 것을 하면 조금 더 나아질까요 ?",
        "answer":"따뜻한 차를 마셔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정이 나아지게 할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"펑펑 우는 게 도움이 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서 벗어나려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"남편에게 역할분담을 얘기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이런 감정을 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"이제부터 일을 나눠 하지 않으면 시댁에 가지 않겠다고 폭탄선언을 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"그런 상황에서 벗어나려면 어떻게 하면 될까요 ?",
        "answer":"돈을 벌 수 있는 기술을 배워서 작은 가게라도 하나 준비해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"상처받은 마음을 위로하기 위해 어떻게 하면 될까요 ?",
        "answer":"남자친구에게 이렇게 만날 거면 그만 만나자고 얘기할거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 말을 많이 하지 않고도 동료들과 대화에 참여할 수 있을까요 ?",
        "answer":"다른 사람의 말을 경청해 주는 것이 나의 장점이니까 동료들의 말을 잘 들어보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"이유도 모른 채 그런 일을 겪으셔서 힘드셨군요 . 어떻게 하면 마음이 한결 나아질까요 ?",
        "answer":"오랜 친구들과 만나서 맛있는 것도 먹고 얘기하면 시간 가는 줄 모를 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 나는 무엇을 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 솔직하게 친구들한테 회사 얘기는 대화에 낄 수 없어서 외롭다고 말할래 ."
    },
    {
        "question":"지금 내가 할 수 있는 가장 좋은 행동이 무엇일까요 ?",
        "answer":"아직 다 찾은 건 아니니까 조금 더 찾아보는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황에서 빠져나갈 수 있을까요 ?",
        "answer":"계속 노력해야지 . 내게 맞는 회사가 이 지구 어딘가에 있겠지 ."
    },
    {
        "question":"고립된 것처럼 느껴지시는 군요 . 혹시 해결할 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"조금 용기를 내서 말을 해봐야겠어 . 내가 노력해 봐야지 ."
    },
    {
        "question":"외로운 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"새로운 취미생활을 시작해서 거기에 몰두해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"계속 제안을 했는데 거절당하셔서 마음이 안 좋으시겠어요 . 이제 내가 무엇을 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"아들을 한 번 더 설득해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어딘가에 이 고민을 털어놓을 사람이 있을까요 ?",
        "answer":"나와 똑같은 처지인 기러기 아빠와 술 한 잔 하려고 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 마음의 상처가 아물까요 ?",
        "answer":"외상 후 스트레스성 장애 치료를 받고 사람들도 많이 만나면서 위로 받을 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 문제가 해결될까요 ?",
        "answer":"사실 나도 많이 외로움을 느낀다고 같이 놀아달라고 말해볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"많이 서운하시겠어요 . 어떻게 하면 마음이 풀릴까요 ?",
        "answer":"당분간 나도 가족들한테 별 반응을 안 해주고 나 혼자 맛있는 거 먹고 돌아다닐 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금 나는 이 상황을 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"당분간은 조용히 지내고 싶어 . 일도 쉬면서 마음을 추스를 거야 ."
    },
    {
        "question":"마음이 편하지 않으시겠어요 . 걱정을 덜어내기 위해 현재 할 수 있는 일이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"그동안 잊고 살았던 내가 하고 싶었던 걸 기억해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 개선하려면 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"다른 친구들을 만들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 상황을 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들에게 허심탄회하게 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아들이 무조건 거절해서 힘드시군요 . 어떻게 하면 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"한번 진지하게 아들과 대화해서 이유를 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전과 상황이 달라지니 당황스러우시군요 . 이 상황에서 벗어나려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"이번 명절엔 각자 다녀오고 남편과 다음 명절은 같이 가도록 대화해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 속상하고 고민되겠어요 . 이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"식사를 하면서 남편과 진지하게 대화를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"연락할 방법이 없어 당황스러우시겠어요 . 이 문제를 해결하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 집에서 기다려봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그러면 어떤 방법이 도움이 될까요 ?",
        "answer":"일단 여행은 보내주고 다녀와서 무슨 일인지 조심스럽게 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친한 사람을 만들기 위해 무엇을 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 회사 동료들에게 다가가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"직원들과 대화를 하기 위해 무엇을 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"직원들을 친절하게 대해줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 해결하실 걸까요 ?",
        "answer":"아무래도 요즘 트렌드에 맞는 업무처리 능력을 키우려면 많은 노력을 해야 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 기분이 들 때 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 지금은 어떠한 것도 해낼 수 없어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정에서 벗어날 수 있는 사용자님의 방법이 있나요 ?",
        "answer":"내가 먼저 연락을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"아마 그럴 수 없을 것 같아 . 어떠한 일도 할 수 없어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있었을 때 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"매번 아들이랑 다녀왔었어 . 이런 적은 처음이라 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 상황을 벗어나기 위한 다른 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"나라에서 나 같은 사람들을 지원해 준다는 얘기를 들은 것 같아 . 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 상황에서 치료를 받기 위해 할 수 있는 일은 없을까요 ?",
        "answer":"나라에서 지원해 주는 복지가 있는지 알아봐야겠어 . 이대로 손 놓고 있지 않을 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 상황을 극복하기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 사회복지사에게 내 상황에 대해 말해보고 자식들에게 연락을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"외로운 감정에서 벗어나기 위한 방법이 있지 않을까요 ?",
        "answer":"노인회관에서 같은 연배의 친구들을 만나면 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"치료비 해결을 위한 방법이 있지 않을까요 ?",
        "answer":"나의 사정을 주위 사람들이나 방송국에 알리면 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"신고 외에도 사기 당한 것을 도움 받을 방법이 있지 않을까요 ?",
        "answer":"친구와 대화를 통해 사기 친 것을 보상해달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"일을 하지 않고서 치료를 받을 수 있는 방법이 있지 않을까요 ?",
        "answer":"없을 거야 . 난 늙고 가난하거든 ."
    },
    {
        "question":"상황을 극복하기 위한 방법이 있나요 ?",
        "answer":"다시 확인해 봐야겠어 . 이건 분명히 숫자가 하나 더 붙어서 잘못 나온 게 분명해 ."
    },
    {
        "question":"상황 변화를 위한 방법이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"퇴원 즉시 번호를 바꾸고 믿을 수 있는 회사를 찾아서 내 재산을 맡겨야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 상황을 호전 시키기 위해 할 수 있는게 있을까요 ?",
        "answer":"일단 약을 챙겨 먹어야지 . 그동안 이걸 소홀히 했더니 더 심해진 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그럼 지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"지금 나가서 관련 상담을 받아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"고립되어 있다는 느낌을 받으셨군요 . 어떤 것이 고립감을 덜 느끼는 데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"나가서 친구도 좀 만나고 바람을 쐐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황에서 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"아들이랑 나가서 같이 시간을 보내고 대화를 더 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 소리라도 질러서 옆집에 도움을 구해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 섭섭하시겠어요 . 기분이 나아지기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아들한테 전화해서 대화를 좀 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내분께서 몸이 많이 편찮으신가 보네요 . 이럴 때 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"이장한테 좀 도와줄 수 있는지 전화 좀 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"문제 해결을 위한 방법은 무엇일까요 ?",
        "answer":"다행히 전화기가 옆에 있으니까 아내한테 전화해서 병원에 같이 가달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 당황스러우시겠어요 . 이전에는 비슷한 일이 있을 때 어떻게 대처하셨나요 ?",
        "answer":"자식들에게 전화를 건 적이 많네 ."
    },
    {
        "question":"몸도 아프신데 비까지 오니 당황하였겠어요 . 이 상황에 할 수 있는 게 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"집에 있는 아내에게 전화를 해서 마중오라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족들에게 서운한 감정이 들 때마다 어떻게 대처하셨는지 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구와 함께 술을 마시며 풀지 ."
    },
    {
        "question":"이런 감정이 드실 때 마다 어떻게 기분전환을 하셨는지 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"의지할 사람이 없어서 울기만 했지 ."
    },
    {
        "question":"현재의 상황을 개선하려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"내일 주민 센터에 가서 노년층을 위한 일자리가 없는지 문의해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"동성 친구를 좀 더 많이 만날 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"예전 고등학교 동창들은 잘 지내는지 오랜만에 전화를 걸어 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족 이야기를 하지 않고도 마음 맞는 친구들을 찾을 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"이제라도 내가 가입할 수 있는 새로운 운동이나 취미 동호회가 있을지 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 개선할 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 이 가게에서 일하는 한 이런 상황이 계속 반복될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아내의 기분을 고려한 바람직한 대화 방법은 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"좀 더 부드러운 말투로 아내에게 조언을 건네야겠어 ."
    },
    {
        "question":"다툼을 줄이려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 접고 들어가야지 뭐 어쩌겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족과의 관계를 회복하기 위해서는 어떤 방법이 좋을까요 ?",
        "answer":"무안해도 내가 먼저 말을 걸고 다가가야겠지 ."
    },
    {
        "question":"혼자 고립돼있다고 느끼시는군요 . 어떻게 하면 지금의 감정을 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"병원에 가서 상담을 받아보는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"힘드시겠어요 . 이 문제를 어떻게 풀어나갈 수 있을까요 ?",
        "answer":"동료들에게 이런 상황을 잘 이야기 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"답답하고 속상하시겠어요 . 지금 무엇을 하는 게 도움이 될까요 ?",
        "answer":"우선 정말 가까운 친구를 만나봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 속상하시겠어요 . 이 외로움을 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"친척들에게 전화해서 보고 싶다고 이야기 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"현재의 상황에서 벗어날 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"노인복지회관이나 노인 직장을 찾아봐야겠어 !"
    },
    {
        "question":"지금 상황을 변화시킬 수 있는 방법에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 자식들에게 대화로 도움을 요청해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것이 지금의 상황을 변화시키는데 좋을까요 ?",
        "answer":"노인이 할 수 있는 일을 찾아보고 나 스스로를 먼저 사랑해봐야겠어 !"
    },
    {
        "question":"스스로에게 실망을 하셨군요 . 좋은 해결책이 있을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 전화를 한번 해봐야겠어 !"
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 식비를 절약하면서도 동료들과의 친분도 유지할 수 있을까요 ?",
        "answer":"일주일에 두세 번은 동료들과 함께 식사를 하는 편이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"재취업 준비는 계속하면서 취미 활동도 하면 불안함을 조금은 덜 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금보다 여유로워질 수 있을까요 ?",
        "answer":"나 자신에게 집중할 수 있는 새로운 취미를 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서는 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그 사람과 솔직하게 이야기를 나누어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 걱정을 없애려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"상대방의 진심이 뭔지 알고 그때부터 사람을 믿어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 외로우시겠어요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"가족에게 연락이라도 해서 안부를 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사람들과 함께 움직이려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"사람들을 불러서 같이 운동해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"생계가 나아지려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"기초생활 수급자 외에 다른 것이 있는지 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 현재 상황을 잘 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"주민센터에 지원을 좀 해줄 수 있는지 물어봐야지 ."
    },
    {
        "question":"현재 상황에서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나가지 않더라도 회비는 꼬박꼬박 내야겠어 . 날 한 번이라도 생각해주겠지 ."
    },
    {
        "question":"내 병환에 대해 가볍게 생각하는 가족들에게 어떻게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"같은 병실에 있는 할머니들이랑 말동무나 해야지 . 가족 없는 사람들도 있거든 ."
    },
    {
        "question":"현재 상황을 변화시키려면 뭘 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"다음 가족 여행은 조금 가까운 곳으로 갈 수 있냐고 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각에서 벗어날 방법에 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"역시 사람들하고 어울려야 그나마 그런 생각에서 벗어날 수 있지 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 극복하고자 한다면 어떻게 하면 될까요 ?",
        "answer":"돈이 있으면 눈 수술을 받으면 좋겠는데 돈이 없어서 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 마음이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 전화해서 보고 싶다고 오라고 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 상황이 좀 더 나아질까요 ?",
        "answer":"나도 다른 할머니들처럼 국가에서 나오는 일자리를 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 상황을 극복하기 위해서 어떻게 하면 될까요 ?",
        "answer":"치료를 받고 싶은데 정신병원에 가는 게 너무 두려워 ."
    },
    {
        "question":"상처받은 감정을 치유하기 위해 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"아이들에게 잘 설명해줘야 할 것 같아 . 왜 약을 먹고 왜 냄새가 나는지 ."
    },
    {
        "question":"외톨이가 된 기분에서 벗어나려면 어떻게 하면 될까요 ?",
        "answer":"노인정 사람들을 우리 집에 초대해서 식사라도 함께해보는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 상황을 좀 변화시켜보려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"동네 사람들 모임에 가끔씩이라도 찾아가서 인사를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"유산상속을 둘러싼 자식들의 행동에 큰 상처를 받으셨군요 . 지금 할 수 있는 일이 없을까요 ?",
        "answer":"유산상속을 둘러싸고 자식들에게 심히 삿대질했던 게 이미 엎질러진 물이야 ."
    },
    {
        "question":"충격적인 소식에 상처를 받으셨군요 . 어떻게 하면 마음이 진정될 수 있을까요 ?",
        "answer":"무덤을 몇 차례 가면서 친구 이름을 불러도 여전히 외롭고 가슴이 찢어지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"갱년기 증후군을 앓아서 집에만 있으면서 외로워하시네요 . 상황이 나아질 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"병원이나 한의원에 갔는데 약을 주면서 밖에서 친구들과 자주 만나라고 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"혼자 있어서 불안해하시는군요 .",
        "answer":"외로워서 그런가 봐 . 오랜만에 딸아이한테 전화해서 손주 데리고 놀러 오라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"마음이 잘 맞았던 분이 곁에 없군요 .",
        "answer":"이 년 전에 하늘나라로 갔어 . 같이 있으면 편했는데 ."
    },
    {
        "question":"자녀 분들마저 오지 않았군요 . 어떻게 해야 지금 이 상황에 도움이 될까요 ?",
        "answer":"큰 애한테 전화해서 따끔하게 혼을 내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로는 어떻게 해 보는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"간단한 운동이라도 하면서 분위기를 바꾸어야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"동네에 사람들이 많이 찾아왔으면 하는 마음이 드시는군요 . 지금 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"우리 동네가 얼마나 좋은 곳인지 많이 홍보해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사람들을 만나고 싶으시군요 . 지금 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"먼저 사람에 대한 두려움을 없애야겠어 ."
    },
    {
        "question":"겁나는 마음을 달랠 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"주변 사람들에게 많이 안부를 전하고 건강하게 지내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"누군가 알아줬으면 좋겠군요 . 주변에 도움을 청할 만한 사람이 있을까요 ?",
        "answer":"도움을 청하긴 좀 무서워 . 일단 사람들을 좀 만나고 산책을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편의 고립감이 걱정되시겠어요 . 걱정을 해소할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"독서랑 서예 같은 소리가 필요 없는 취미를 같이 해볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"외로운 긴 삶이 걱정되는군요 . 앞으로 어떻게 해야 해결될 수 있을까요 ?",
        "answer":"이 나이지만 친구를 만들어 볼까 싶어 . 친구 한 명이라도 있으면 적적함이 달래지겠지 ."
    },
    {
        "question":"상황을 개선할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"이웃집에 한 번 도움을 청하러 가보려고 . 조금 멀지만 지금 이대로는 안 되겠네 ."
    },
    {
        "question":"오랜만에 온 동창회에서 기분이 안 좋았군요 . 어떻게 하셔야 좋으시겠어요 ?",
        "answer":"어차피 보고 싶던 사람도 없고 그냥 중간에 나와야겠어 . 얼른 집에 가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"그런 기분을 해결하기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"인공지능 스피커라도 하나 들여놓을까 생각 중이야 . 계속 대화를 할 수 있잖아 ."
    },
    {
        "question":"고립된 기분을 좀 변화시키기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"다행이 몸은 건강하니까 사람들을 만날 공간을 찾아 다녀야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 상황을 어떻게 하면은 변화시켜 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"아마도 내 말투 때문인 거 같으니 앞으로는 좀 다정하게 얘기를 해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"친구를 위해 어떤 것을 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"병문안이라도 자주 가서 즐거운 과거를 함께 얘기하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"정보가 부족해 당황스러운 상황을 변화시키기 위해서 어떤 걸 시도해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"구청에 가서 자세하게 상담을 받아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서 벗어나기 위해 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 자식들에게 잘 안 들린다고 이야기하고 좀 크게 말해달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"뭘 하면 기분이 좀 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"손자들이 내가 해 준 음식을 맛있게 먹는 걸 보면 좋더라고 . 좋아하는 걸 좀 해줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각이 들 때는 어떻게 대처하세요 ?",
        "answer":"지금도 슬퍼하는 자식들이 나까지 없으면 얼마나 더 슬퍼할까 싶어서 마음을 접지 ."
    },
    {
        "question":"외로움을 달래기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"사람들 사귀러 마을 노인정에 찾아가 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님을 빼고 만나는 일이 많아 서운하셨겠어요 . 감정을 어떻게 표현할 생각이신가요 ?",
        "answer":"내 감정을 그대로 전달하는 게 맞는 것 같아 . 진지하게 말해봐야겠어 . "
    },
    {
        "question":"자가격리로 바깥생활을 못해 고립된 느낌이 드시는 것 같아요 . 현재 집에서는 무엇을 하며 시간을 보내고 계세요 ?",
        "answer":"집에서 그냥 책 읽고 배달 시켜 식사 해결하고 그래 . 친구들도 보고싶고 못나간다고 하니까 답답해 ."
    },
    {
        "question":"아이들 대화를 들으면 뒤처진다고 느끼시는군요 . 최근 그렇게 느낄만한 일이 있으셨나요 ? ",
        "answer":"일상 속에서 느껴지는 소외감이지 . 쓸쓸한 생각이 들기도 해 ."
    },
    {
        "question":"친구들과의 연락이 끊어져 고립된 것 같은 느낌을 받고 있군요 . 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"친구들한테 오랜만에 내가 먼저 연락을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 없어 고립된 느낌을 받으시는군요 . 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"동호회에 가입해서 친구를 좀 만들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 동료들과 어울리지 못 하고 고립된 느낌이시군요 . 좋은 해결책이 있을까요 ?",
        "answer":"인사팀에 말해서 부서를 이동할까 해 ."
    },
    {
        "question":"따돌림을 당해 속상하셨군요 . 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"부모님께 말할 거야 ."
    },
    {
        "question":"점심을 혼자 먹게 돼서 당황스러우셨군요 .",
        "answer":"왜 먼저 갔는지 다음에 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"시어머니의 행동에 왕따가 되는 느낌을 받으셨군요 .",
        "answer":"시간이 지나면 회복될 거라 생각하는데 시댁만 가면 혼자 고립된 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"인수인계 자료를 요청한 상태군요 . 요청한 자료는 언제쯤 받을 수 있나요 ?",
        "answer":"이번 주 내로 전달 받기로 했어 . 그걸 보면서 혼자 일처리 하는 방법을 익히려고해 ."
    },
    {
        "question":"그러면 같이 다니는 친구분은 없나요 ?",
        "answer":"없어 . 연인이든 동성 친구든 거의 없어 . 나 혼자 고립되어서 갇힌 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"오래된 질환에 대해 다들 그런가보다 한다면 서운하시겠네요 .",
        "answer":"난 아직 아픈데 더 알아줬으면 해 . 솔직한 마음을 이야기 해 볼거야 ."
    },
    {
        "question":"오래된 질환에 대해 다들 그런가 보다 한다면 서운하시겠네요 .",
        "answer":"난 아직 아픈데 더 알아줬으면 하니 솔직한 마음을 이야기 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결할 가장 슬기로운 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"그간 자식들에게 미안한 마음이 있어서 연락할 엄두가 안났는데 아무래도 전화 한 통을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부정적인 상황을 해결할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"나에게는 자식들이 있지 . 자식들의 도움을 받아볼까 싶기도 하네 요즘은 ."
    },
    {
        "question":"기분을 전환시킬 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"긍정적인 생각을 가지도록 노력해봐야겠어 . 항상 부정적으로만 생각해왔던 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"상황을 해결할 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"돈을 하루 빨리 갚아야 하는데 자식들에게 연락을 해보려고 하는데 괜찮을까 ."
    },
    {
        "question":"이러한 상황에 대해 이전에 생각해보신 적이 있나요 ?",
        "answer":"항상 마음에 품고 고민해왔는데 아무래도 내가 있을 때 아내에게 최선을 다 하는 방법이 제일 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 느끼시는 가장 큰 이유가 무엇이라고 생각하시나요 ?",
        "answer":"돈 많으면 행복하고 돈 없으면 나처럼 쫓겨나니 . 사람들은 돈에 너무 종속되어 있는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"상처가 크시겠어요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"자식한테 물어봐서 신고해달라고 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그럼 지금 상황에서 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"언니한테 손 편지를 전달하고 기분 나쁘지 않게 잘 얘기해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"무언가 할 수 있는 게 있을까요 ?",
        "answer":"일단 바깥바람 좀 쐬고 올래 . 가능하면 오빠와 떨어져 있어야 서로에게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그러면 다른 무언가를 할 수 있는 게 있을까요 ?",
        "answer":"나랑 할머니랑 같은 방을 써도 상관없는데 . 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아빠에 행동에 많이 당황스러우셨겠군요 . ",
        "answer":"일단 다시 먹을 것을 사와서 부모님을 달래봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 나에게 서운함을 느끼는 동생에게 을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"동생이 오해하지 않게 의식적으로 눈도 자주 맞추고 손도 잡아줄꺼야 ."
    },
    {
        "question":"도자기를 깨고 도망간 동생떄문에 짜증나시는군요 .",
        "answer":"엄마는 항상 동생이 더 어리니까 나보고 이해하라고 해 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"당장 친구한테 전화 걸어서 수다나 떨어야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 부도가 날 것 같은 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"회의를 열어야겠어 . 혼자 머리 싸맨다고 해결될 문제가 아니야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 과로로 피곤한 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"이대로는 안 되겠어 . 팀장님께 업무분담 관련 면담을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 위기를 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"혼자 끌어안는다고 달라지는 것 없으니 팀장님께 면담 신청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"동료에게 속은 것 같은 지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"혼자 앓고 있을 필요는 없지 . 박 차장이랑 얘기 좀 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 내가 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"남편이랑 술 한 잔 하면서 털어놔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"팀원들과 함께 한 일이니깐 다시 검토해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"아내분에게 도움이 되고 싶으시군요 .",
        "answer":"그들에게 그러지 말라고 단호히 경고하는 것이  좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구 분들에게 따로 연락을 많이 하셨어요 ?",
        "answer":"회사에 직장 내 휴식공간을 만들어달라고 요청해볼까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"이식이 필요할 수 있는 상황이 올 수도 있군요 .",
        "answer":"내 의견과 생각을 회사에 제대로 얘기해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 빨리 퇴원하실 수 있을까요 ?",
        "answer":"부장님께 내가 거절한 이유를 제대로 말씀 드리고 거래처와도 차선책을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 진로와 계획을 말씀드리는 방법을 선택하셨군요 .",
        "answer":"오랜만에 친구들한테 만나자고 연락해볼거야 ."
    },
    {
        "question":"성가시지만 건강검진을 받으려고 하시는군요 .",
        "answer":"밖에 나가서 기분전환을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"현재 상황을 극복하려면 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"자식들한테 막내를 부탁해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서 어떻게 대처해야 할까요 ?",
        "answer":"자식들한테 미안하지만 돈을 빌리는 수밖에 없겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 방법이 이 문제를 해결하는데 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"더 망하기 전에 주식을 그만해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"마음의 상처가 정말 클 것 같아요 . 이 억울한 상황을 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"생각해 보니까 선생님께 이 상황을 잘 말씀드리는 것이 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 괴로웠겠어요 . 지금의 상황에서 벗어나기 위해 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"상담 선생님께 찾아가서 나의 심정을 털어놓고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내일은 마을 사람들에게 도움을 요청해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"하고 싶은 동호회를 알아볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"모임 친구들한테 다시 연락해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"경제 사정으로 고민이시군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 개선할 수 있을까요 ?",
        "answer":"염치없지만 친척들한테 전화를 돌려서 당장 필요한 돈이라도 빌려야겠어 . 일은 차차 구해야지 ."
    },
    {
        "question":"새로 물건을 사야 해서 걱정이군요 . 이 상황에서 할 수 있는 일이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"자식들한테 신세 질 수는 없으니 없는 대로 살아야겠네 . 좀 불편하겠지만 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 상황을 개선할 수 있을까요 ?",
        "answer":"지금이라도 따져볼까 ? 부당해고 같은데 딸한테 전화로 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"목돈이 나갈 상황이 힘드시겠어요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"난 보험도 모르고 차도 잘 몰라 . 혹시 모르니까 경찰 조카한테 전화해서 좀 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"당황하셨겠네요 . 최 씨 할머니의 상황을 어떻게 대처할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 할 수 있는 선에서 돕고 싶어 . 그럼 최 씨도 아마 덜 외로울 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금의 막막한 상황을 덜 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 눈물이 나올 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"몸도 마음도 아픈 상태네요 . 이 상황에서 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"옆집에 그래도 친하게 지내는 사람이 있는데 연락을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"고민이 많겠네요 . 이렇게 혼란스러운 상황에서 어떤 태도를 취하면 좋을까요 ?",
        "answer":"서로 도울 수 있으면 좋지만 이번 건은 거절을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 이 상황을 잘 헤쳐나갈 수 있을까요 ?",
        "answer":"우선 경찰서에 가서 신고를 하고 도움을 구해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 극복하기 위해서 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"경찰에 신고하고 마을 사람끼리 모여서 대책을 세워야겠어 ."
    },
    {
        "question":"공감대 형성이 잘 안 되니 대화에 끼지 못해 고립되어있다고 느끼시는군요 . 어떤 대화를 해야 친구들과 함께 얘기하는 느낌이 들 것 같나요 ?",
        "answer":"회사 얘기만 빼면 공감대 형성은 잘 되는 것 같아 . 맛집 얘기 연애 얘기 등 . "
    },
    {
        "question":"업무 수행하시면서 혼자만 고립된 느낌을 받으시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 아무도 속으로는 그렇게 생각 안 하면서 겉으로만 그렇게 아부하고 있는 거야 . 나만 빼놓고 ."
    },
    {
        "question":"건강이 약해지시면서 인간관계에 대한 고민이 많으시군요 . 주변에 도와주실 분이 없으신가요 ?",
        "answer":"딱히 없는 것 같아 . 외로운 내 인생 . 모임 같은 곳도 나가봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":" 도움을 요청할 곳은 없나요 ?",
        "answer":"자식들도 자기 살기 바빠서 말을 할 수가 없어 . 아파서 그런지 요새 더 혼자라 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"가족의 도움을 받으실 수 없으신가요 ?",
        "answer":"친정 일이라 남편에게 말하기가 곤란해 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각 누구나 한 번쯤 가져볼 거예요 .",
        "answer":"그럴까 ? 죽음이란 단어에 친근감을 갖도록 노력해야 될듯해 ."
    },
    {
        "question":"요즘 집에만 있어야 해서 심심하시겠어요 . ",
        "answer":"만나지 못하니까 전화라도 한 번 먼저 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"외로운 지 모르겠군요 .",
        "answer":"그냥 아무 생각 안 하거나 노래 들어 ."
    },
    {
        "question":"친구분들께 기대하신 것이 이루어지지 않아 거리감을 느끼시는 것 같아요 .",
        "answer":"응 . 앞으로 평소처럼 대하기 어려울 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자는 시간이 행복하시군요 . 또 언제 제일 행복할까요 ?",
        "answer":"맛있는 음식을 먹으면서 영화를 볼 때 !"
    },
    {
        "question":"주말에 혼자 집에서 지내는 시간이 많군요 . 새로운 취미를 만들려고 하시는군요 .",
        "answer":"새로운 취미 생활을 혼자 즐길 수 있을지 잘 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 집안일을 도와주지 않아 힘드시군요 . 이 문제를 함께 나눌 사람이 있을까요 ?",
        "answer":"남편과 이야기를 해야 할까 ?"
    },
    {
        "question":"그러면 같이 다니는 친구분은 없나요 ?",
        "answer":"없어 . 연인이든 동성 친구든 거의 없어 . 나 혼자 고립된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"모임에 참석하지 않아 친하신 분을 만들지 못해 고립감을 느끼시는군요 . 기분이 나아지려면 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"집에서 쉽게 할 수 있는 취미생활을 만들어 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이럴 때 동료들과 친해질 방법 있을까요 ?",
        "answer":"온종일 함께 있어야 하는데 이대로 지내긴 너무 불편해 . 친해질 수 있게 내가 먼저 다가가야겠어 . 그래야 일도 빨리 배울 수 있겠지 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결할 가장 슬기로운 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"그간 자식들에게 미안한 마음에 연락을 하지 못했는데 아무래도 전화 한 통을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 막막한 상황을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내 힘으로는 아무것도 할 수 있는 게 없어 아무래도 경찰에 신고를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부정적인 상황을 해결할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"나에게는 자식들이 있지 . 자식들의 도움을 받아볼까 싶기도 해 ."
    },
    {
        "question":"기분을 전환시킬 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"긍정적인 생각을 가지도록 노력해봐야겠어 . 항상 부정적으로만 생각했던 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"상황을 해결할 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"돈을 하루 빨리 갚아야 하는데 자식들에게 연락을 해봐도 괜찮을까 ."
    },
    {
        "question":"경제문제를 해결할 좋은 방법이 있지 않을까요 ?",
        "answer":"더 이상 손 벌리긴 싫어 . 나에게 나오는 연금으로 최대한 삶을 버텨봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"공감이 형성이 안돼서 고립된 기분이군요 .",
        "answer":"체대 입시 학원에서 친구를 사겨봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"혼자 공부를 못해서 고립된 기분이군요 .",
        "answer":"나도 내가 잘하는 게 있다는 걸 보여줄꺼야 ."
    },
    {
        "question":"누군가 친구가 되어줬으면 좋겠군요 .",
        "answer":"친해지고 싶은 친구가 있어 . 말을 해볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"당혹스럽기도 하고 아내분에 대해 걱정이 되시겠어요 . 어떻게 해야 아내 분의 상황을 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들한테 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어이가 없고 실망이 크시겠어요 .",
        "answer":"내가 애 교육을 잘못 했나 싶어 ."
    },
    {
        "question":"돌보기 귀찮아서 같이 가지 않는다고 생각하시는군요 . 어떻게 해야 속상한 마음이 조금이라도 나을까요 ?",
        "answer":"티켓은 팔고 생방송을 봐야겠어 . 몸도 아픈데 혼자서 가긴 힘들지 ."
    },
    {
        "question":"그럼 지금 상황에서 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 언니한테 손 편지를 전달하고 기분 나쁘지 않게 다독여 봐야지 ."
    },
    {
        "question":"무언가 할 수 있는 게 있을까요 ?",
        "answer":"일단 바깥바람 좀 쐬고 와야겠어 . 가능하면 오빠와 떨어져 있는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그러면 다른 무언가를 할 수 있는 게 있을까요 ?",
        "answer":"일단 나랑 할머니랑 같은 방을 써도 상관없다고 말해 볼래 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 동생이 오해하지 않게 의식적으로 눈을 맞추고 손도 잡아줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"엄마는 항상 동생이 어리니까 나보고 이해하라고 하셔 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 상황을 나아지게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"오랜만에 친구에게 만나자고 연락해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분이 나지려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"그래 . 나도 힘들다고 도와달라고 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 조금이라도 벗어날 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"조원중 가장 친한 사람한테 전화해서 무슨일인지 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강이 아주 좋지 않은 이유가 있나요 ?",
        "answer":"업무 스트레스로 사람하고 멀어지려고 해 . 그래서 한적한 곳에서 지내고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 외로움을 해소할 수 있을까요 ?",
        "answer":"주말 모임이라도 찾아볼까 봐 ."
    },
    {
        "question":"사후 체험으로 어떤 생각이 들었나요 ?",
        "answer":"그냥 체험하는 건데도 뼈에 사무치게 외롭고 쓸쓸했어 ."
    },
    {
        "question":"사람들과 소통할 수 없어 많이 쓸쓸하시군요 .",
        "answer":"그래도 얘기 할 수 있어서 그나마 위안이 되는걸 ?"
    },
    {
        "question":"원래 같이 살던 자식들이라 더 그렇게 느끼시나 봐요 .",
        "answer":"항상 옆에 있을 줄 알았는데 ."
    },
    {
        "question":"회사 사정이 어려워서 그런 생각을 하시는군요 .",
        "answer":"노후 준비는 어떻게 해야 될지 많은 게 고민이네 ."
    },
    {
        "question":"외롭지 않으려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"새로운 친구가 생기면 외롭지 않을거야 ."
    },
    {
        "question":"감정적으로도 힘든 상황에서 물리적인 도움을 얻을 수도 없어 참 혼자 된 기분을 느끼시는군요 .",
        "answer":"그나마 남편이 적극적이긴 하지만 혼자가 된 것 같은 기분이 들어 ."
    },
    {
        "question":"내 편인줄 알았던 어머니마저 시댁편을 들어서 당황스러우셨군요 .",
        "answer":"그래도 친정은 내 편을 들어주리라고 생각했는데 혼자된 느낌이야 . "
    },
    {
        "question":"외로울 때 무엇을 하면 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"자격증도 따보고 새로운 취미생활을 해봐야 겠어 . "
    },
    {
        "question":"이럴 때 어떻게 하면 기분이 나질 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"잠깐씩 산책하거나 근처 시장 구경이라도 하는 게 도움이 돼 . 북적거리는 곳이나 바깥공기를 쐴 수 있으면 마음이 안정되더라고 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 관심을 안 가져주니 서운하시군요 . 혹시 소개해준다는 경우는 없었나요 ?",
        "answer":"내가 이상하게 소개팅이나 미팅은 어색하거든 . 그래도 이렇게 외롭게 하루하루를 보내긴 싫으니깐 한번 만남을 주선해달라 부탁해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"고혈압으로 나와서 당황하셨겠군요 .",
        "answer":"그럼요 . 남편이 저보다 네 살이나 많은데 더 젊은 제가 그렇게 나오니 저 혼자 고립된 것 같고 너무 당황스러웠어요 ."
    },
    {
        "question":"운동을 하면서 잊을 생각이시군요 .",
        "answer":"운동하다 보면 스트레스가 사라져 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 좋은 곳에 넣어보고 싶은데 넣을 곳이 없어서 당황스럽군요 .",
        "answer":"긍정적인 생각을 가지고 좀 더 노력해 봐야지 ."
    },
    {
        "question":"태어날 아기를 위해 운동도 열심히 하셨군요 .",
        "answer":"출산 예정일이 앞당겨진다니 당황스럽긴 한데 때에 맞춰서 순산을 할 수 있게 노력해야 할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"상황이 안좋으시군요 . 무슨 상황이 안 좋으신 건가요 ?",
        "answer":"항상 나 혼자 고립되어 있는 느낌이고 우울증이 오는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"외롭고 고립된 느낌이군요 . 외로움을 달래고 싶을 때 만나는 친구가 있으신가요 ?",
        "answer":"중학교 때부터 쭉 친구인 동네 친구가 있어 . 그 친구랑 술 먹고 떠들면 좀 덜 적적하더라 ."
    },
    {
        "question":"특정 사람을 뒷담화하는 모습을 보고 내가 그 대상이 될까봐 걱정되서 그러시군요 . 그 뒤로 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"최대한 대화에 참여하지 않으려고 했고 사람들과 만나지 않으려고 했어 . 회사에서 고립되어 지내니 마음은 편하지만 이렇게 지내도 되는지 걱정스러워 ."
    },
    {
        "question":"입사한 지 오래 되었는데 계속 승진이 안 되서 고민이 많으시겠어요 .",
        "answer":"아무래도 부장님이랑 면담을 해서 다음 번에는 어떻게든 잘 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"싸우고 싶지 않으신데 의도치 않게 싸우게 되어서 많이 속상하시겠어요 . 이런 상황에서 어떤 노력을 하실 수 있으실까요 ?",
        "answer":"여자친구에게 최대한 공감해 주고 서로 맞춰나가는 노력을 해볼 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"솔직한 감정을 전달하려고 하시는군요 .",
        "answer":"잘할 수 있을지 몰라 조심스러워 하지만 솔직하게 전달할 수 있도록 노력해볼거야"
    },
    {
        "question":"친구들이 아무 말도 안 해주고 자신을 소외시킨 것 같아 마음이 상했군요 . 기분이 좀 나아질 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"아기를 두고 놀러 나갈 순 없으니까 동네 맘카페 친구들이라도 만나 육아 정보도 공유하고 수다라도 떨어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"혼자가 아니란 기분이 들기 위해 사람들을 만나려 하시는군요 . ",
        "answer":"지역의 동호회나 봉사활동 단체를 알아보고 있어 . 관심사가 맞는 사람들을 만나고 싶기도 하고 여럿이서 남을 돕는 일을 하면 보람 있을 것 같아서 둘 다 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"안 보이는 친구들이 많으시군요 .",
        "answer":"살아있는 친구들은 많아도 마음을 터 놓을 친구들이 일순간에 사라지니 무척 당황스럽군 ."
    },
    {
        "question":"지금까지 말을 걸어준 친구나 대화해본 친구가 없나요 ?",
        "answer":"아니 있긴 한데 내가 너무 소극적이고 낯을 가려서 대화가 항상 빨리 끝났던 거 같아 . 대화하고 소통을 해야 친구를 사귈 가능성이 있는 건데 내가 개선해야 할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"진로 분야를 정하기 어려운 듯하네요 .",
        "answer":"아무리 가족이 내 편이더라도 결국 내 인생은 나 혼자 책임져야 하는 것 같아 . 취업 준비하면서 이 생각이 자주 나서 자주 외로워지네 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 순간 본인에게 가장 중요한 것은 무엇인가요 ?",
        "answer":"열심히 일해서 내 만족감 뿌듯함을 끌어올리면 외로움도 없앨 수 있을 것 같아 !"
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 이런 기분에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 친구들을 따로따로 만나서 이야기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"다음에 여행 갈 때에는 꼭 같이 가도록 노력할 거야 ."
    },
    {
        "question":"듣기 싫다는 표정을 보셔서 섭섭하시겠어요 . 이 일을 해결하기 위해서는 어떻게 해야 하나요 ?",
        "answer":"듣기 싫은 표정을 하는 친구에게 그런 표정을 짓지 말라고 한마디 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"혼자 소외되어 섭섭하셨겠어요 . 어떻게 하면 기분이 풀릴까요 ?",
        "answer":"퇴근하고 맛있는 음식을 회사 사람들을 욕하며 혼자서 맛있게 먹을 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 동료들이 인사를 받아줄까요 ?",
        "answer":"한명 한명에게 직접 인사를 건내 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있었군요 . 앞으로는 어떻게 할 건가요 ?",
        "answer":"동료끼리 간식을 나눠 먹을 때 앞에 가서 당당하게 나도 달라고 말할 거야 ."
    },
    {
        "question":"카카오톡 말고 다른 연락 수단이 있을까요 ?",
        "answer":"인스타그램을 찾아서 메시지를 보내 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"혼자 겉돌지 않으려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"내일 내가 먼저 회사 사람들에게 말을 걸어 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이러한 상황을 어떻게 극복해야 할까요 ?",
        "answer":"다음에 또 이러한 일이 생기면 그땐 하지 말라고 분명히 얘기할 거야 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 어떻게 해결해야 할까요 ?",
        "answer":"나도 친구를 차단할 거야 . 똑같이 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"자신감을 갖고 다음 회의 준비를 철저히 해서 좋은 의견을 준비해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"스트레스가 정말 심하시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"나도 내 나름대로 주관을 가지고 생활을 해서 스트레스를 덜 받도록 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 외로우시겠네요 . 앞으로 어떻게 하는 게 지금 이 기분을 바꾸는 데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"평소에 관심이 많았던 반려동물을 키워보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"방에만 있어서 더 우울해하고 계시는군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"이대로 살 수는 없지 . 우울증 검사와 치료를 받아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"간호를 해주러 온다던 아들이 갑자기 못 온다고 해서 당황스러우셨을 것 같아요 .",
        "answer":"그래서 딸아이한테 연락을 했어 . 아마 내일 올 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어쩔 수 없겠지만 서운하고 당황스러우실 것 같아요 .",
        "answer":"맞아 . 혼자 가게 된 건 슬프지만 어쩔 수 없었으니 괜찮아 ."
    },
    {
        "question":"우울증도 있고 낮에는 혼자만 있으려니 기분이 좋지 않으시겠어요 .",
        "answer":"세상에서 나 혼자 고립된 것 같은 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"친구가 디스크가 심해져서 못 가게 되었군요 . 아쉬우시겠어요 .",
        "answer":"갑자기 혼자 여행을 가게 되었지만 고향이니 괜찮을 것 같아 . 친구 몫까지 놀아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아파도 혼자 누워있을 수밖에 없다니 많이 슬프시겠어요 .",
        "answer":"이럴 때는 남편이 그리워 . 아무래도 자식들에게 전화라도 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"요통 때문에 짐을 옮기기 어려운 상황이군요 .",
        "answer":"결국 자식들에게 전화를 해봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"본인의 질환에 관심을 가지는 사람이 본인뿐이라 외롭다고 느끼셨나 보네요 .",
        "answer":"내가 이야기하지 않는 탓도 있을지 몰라 . 앞으로는 이야기를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"오래된 질환에 대해 알아보지도 않는다니 더 슬플 것 같아요 .",
        "answer":"갑자기 이야기를 해서 그럴 수도 있을 것 같으니 지속적으로 얘기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"늘 꽃을 사 오던 남편이 이젠 아무 반응도 없다면 슬프시겠어요 .",
        "answer":"그래서 더 외롭고 우울해 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 어떤 방법이 제일 나은 방법이 될 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 가장 믿을 수 있는 지인에게 회사를 부탁해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"나는 자식들에게 짐덩이라고 생각하시는군요 .",
        "answer":"부업을 통해서라도 자식들에게 보탬이 되어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이러한 마음을 어떻게 표현할 수 있을까요 ?",
        "answer":"병원에 감사 인사를 전하고 싶어 . 항상 감사하다고 말이야 ."
    },
    {
        "question":"이러한 상황을 해결할 방법이 있지 않을까요 ?",
        "answer":"새로운 일자리를 구하여 돈도 벌고 도박의 늪에서 빠져나가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"그럴 때는 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"앞으로 너무 아플 때는 택시를 타고 다녀야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"최대한 긍정적으로 행동하고 건강하게 살아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분을 어떻게 해결하면 좋을까요 ?",
        "answer":"지금이라도 검정고시를 봐서 당당해지고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이런 일이 있을 때 어떻게 대처하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"실수라고 생각하고 넘기면 안될 것 같아 . 한번 따끔하게 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 일이 있을 때 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"옆집 노인과 진지하게 이야기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사람들이 이상하게 생각하는 것을 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 마을 사람들 한 명씩 만나서 개인적으로 대화를 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람들이 오해했군요 . 어떻게 해결하면 좋을까요 ?",
        "answer":"그나마 친한 사람을 찾아서 내가 잘못한 게 아니라고 말을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자신이 무력한 기분이 드셨군요 . 이런 기분을 어떻게 해결하면 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 옆집 노인 곁을 지키는 것만이라도 꾸준히 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 당연시될까 봐 걱정이시군요 . 어떻게 하는 것이 도움이 될까요 ?",
        "answer":"일단 혼자만의 시간을 최대한 즐기려고 노력해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"대리의 행동에 배신감을 느끼셨군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"마음 같아선 쫓아가서 따지고 싶지만 그럴 수야 없지 . 다른 후배와 커피 한잔하고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"뭘 잘하는지를 잘 모르고 있어서 더 혼란스러우시겠어요 .",
        "answer":"언젠가는 찾을 수 있겠지만 그래도 나만 멀어지는 생각은 버릴 수가 없네 ."
    },
    {
        "question":"다른 반 동무들은 모두 알고 있었나요 ?",
        "answer":"아니 나 말고 다른 친구도 몰랐던 눈치였어 . 일단 선생님께 정확히 이야기해달라고 말씀드려야겠다 ."
    },
    {
        "question":"불안정한 학업성적과 진로 때문에 매우 힘들어하고 계시는군요 . 어떻게 하면 이 문제를 타개할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나도 잘 모르겠어 . 진짜 ."
    },
    {
        "question":"그런 마음이 생길 수 있겠네요 . 어떻게 하면 기분이 좋아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 집에 홀로 있기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 얘기를 들어볼 수 있도록 하려면 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"정말 진지하게 얘기를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 앞으로 어떻게 하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"긴장이 많이 되기는 하지만 이야기를 해보는 게 좋겠지 ?"
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 외톨이 상황을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나는 아직 젊어서 힘이 없지만 다음에 어른이 되면 절대로 간과하지 않을거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 사항을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"교내 선생님 이외에 우리를 도와줄 수 있는 인간을 찾아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금까지 무슨 노력을 하셨나요 ?",
        "answer":"딱히 노력한 건 없는 것 같아 . 이제부터는 나도 힘을 내 봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"어찌 하면 이 상황을 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"애들하고 이야기를 진실되게 나누어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 상황을 바꿀 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구에게라도 내 고민을 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그럼요 . 그리고 그 외로움을 이겨낸 사람들도 많아요 .",
        "answer":"그래 ? 그럼 나도 외로움에서 탈출하기 위해 무언가 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"외롭지 않으려면 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"새로운 벗이 생기면 외롭지 않을거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 여건이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"얼른 어른이 되서 자립하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람들이 어떻게 하면 꿈을 지지해 주실까요 ?",
        "answer":"경찰이 꼭 되어서 좋은 모습을 보여줄래 ."
    },
    {
        "question":"말 실수를 해서 외면을 당하고 계시군요 .",
        "answer":"그래서 저녁 식사 시간에 내가 한 과오에 대해 사과해볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"우려하지마시고 먼저 할 수 있는 일부터 천천히 찾아보세요",
        "answer":"정말 그래야할거 같아 ."
    },
    {
        "question":"가정이 너무 빈궁하고 불우해서 학교 다니기도 무척 힘들어 .",
        "answer":"빈곤함을 극복하기 위해서는 어떻게 해야 할까요 ?"
    },
    {
        "question":"주변 환경에 흔들리지 않고 공부를 하려는 것도 훌륭하세요 .",
        "answer":"그런식으로 말해주니 힘이 나네 ."
    },
    {
        "question":"많이 괴로우셨겠어요 .",
        "answer":"내가 왜 사는지도 알지못하겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 이 상황을 이겨낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"나는 많이 지쳤어 . 조금 쉬고 생각할래 ."
    },
    {
        "question":"학교 수업은 퀄리티가 떨어지나요 ?",
        "answer":"응 . 선생님들이 정말 대충 가르쳐서 답답해 ."
    },
    {
        "question":"매우 서운하시겠네요 부모님께 뭐라고 말씀드릴 거예요 ?",
        "answer":"서운함에 관하여 모든 이야기를 해보려고 ."
    },
    {
        "question":"관심이 부족하다고 느낄만한 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"밥먹을 때도 늘 형만 챙기고 물건구매 할때도 마찬가지야 . 나한테는 칭찬도 안하셔 ."
    },
    {
        "question":"현재 아무런 진로관련 자문을 못 받은 상태인가요 ?",
        "answer":"응 . 결국 대학까지 나 혼자서 고군분투 해야하는데 막연하다 ."
    },
    {
        "question":"지금부터 어떻게하실 건가요 ?",
        "answer":"몸에 좋은 음식을 섭취하고 운동도 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"최선을 다하면 멋진 결과 있을거에요 . 항상 응원할게요 .",
        "answer":"나랑 같은 진로인 친구가 없어서 공부할때 쓸쓸해 ."
    },
    {
        "question":"친구를 사귀기기 위해 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"친해지고 싶은 친구가 있어 . 말을 걸어볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"말이 통하지 않아 혼자 쓸쓸하시겠어요 .",
        "answer":"세상에 나 혼자인 느낌을 어떻게 하면 없앨 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"부모님께 어떻게 전해드릴 생각이신가요 ?",
        "answer":"내가 스스로 진로를 정하는게 힘들다고 조금만 도와달라고 말씀드리려고 해 ."
    },
    {
        "question":"식구지만 가족같지 않을 것 같아요 .",
        "answer":"어쩌겠어 . 이것도 모두 나를 위한건데 . 그래도 가끔 같이 놀러가기라도 했으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게하면 따돌림을 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"선생님께 마지막이라고 여기고 한번 이야기 해볼까봐 ."
    },
    {
        "question":"마음이 안좋으시겠어요 . 어떻게 하면 기분이 괜찮아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"나도 내가 잘하는 게 존재한다는 걸 보여줄꺼야 ."
    },
    {
        "question":"매우 외로우시겠어요 .",
        "answer":"그래 . 부모님이 계시지만 두 분도 서로 이야기를 하시지 않아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 학과를 희망하세요 ?",
        "answer":"메이크업 관련 학과에 진학하고 싶은데 아무도 이해 못해줘 . 내편은 누구도 없어 ."
    },
    {
        "question":"선생님과 부모님께 뭐라고 여쭤보실건가요 ?",
        "answer":"진지하게 고민했던 내용과 함께 세세히 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"속상하시겠어요 . 어떻게 하면 마음이 괜찮아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"체대 입시 학원에서 벗을 사겨봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"속상하시겠어요 . 어떻게하면 상황이 좋아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"전학을가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"저런 매우 곤란하시겠어요 . 괜찮으세요 ?",
        "answer":"딸을 위해서 혼인식 끝나고 입원해야겠어 . 그래야 부모지 ."
    },
    {
        "question":"제가 협조할 수 있을까요 ?",
        "answer":"글쎄 . 진짜 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님과 가까워지려면 어떻게 하는게 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 앞서 말을 많이 걸어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"너무 염려되시겠어요 .",
        "answer":"응 심각한 따돌림도 아니라 선생님들이 신경도 안써 ."
    },
    {
        "question":"힘드시겠어요 . 그러나 꼭 혼자만은 아니잖아요 .",
        "answer":"혼자가 아니면 어떤 사람이 있는데 ?"
    },
    {
        "question":"많이 괴롭겠어요 .",
        "answer":"동생한테 거짓을 말했어 ."
    },
    {
        "question":"많이 괴롭겠어요 .",
        "answer":"동생한테 거짓을 말했어 ."
    },
    {
        "question":"이혼한 친구분이 걱정되시는군요 .",
        "answer":"곁에 사람이 없어 외롭고 벌 받는 느낌이 들어 슬프다고 하네 . 나라도 자주 찾아가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지난 인생을 돌아보게 되셨군요 . 앞으로 어떤 삶을 살고 싶으신가요 ?",
        "answer":"부끄럽지만 혼자서도 잘 사는 모습을 보여줘야지 ."
    },
    {
        "question":"과거의 모습이 후회가 되시는군요 . ",
        "answer":"이젠 친구들도 다 병들고 죽어서 살아있는게 벌인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"병든 환자들이 걱정되셨겠어요 . 보시면서 어떤 생각이 드셨나요 ? ",
        "answer":"아픈 환자들 봉사 중 걸려온 전화를 웃으며 받다가 문득 환자들에게 미안한 생각이 들지 뭐야 . 환자들이 안쓰러워서 그런 생각이 들었나 봐 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"친구들 사이에서 몹쓸 짓을 하더니 친구들이 만나주지 않으니 이제 뉘우치고 후회한다더군 . "
    },
    {
        "question":"아픈 친구를 보면서 마음이 좋지 않으셨겠네요 . ",
        "answer":"생전의 어머니께 불효하여 자신이 벌 받는 것 같다는 말을 하더라 . 살아계실 때 부모님께 잘해야 한다는 말을 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"장애가 있으신 분들에게 잘못 대했던 벌로 본인도 장애가 생겼다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"모든 면에서 위축이 되고 자연히 대인관계도 점점 좁아지네 . 내 못났던 태도가 너무 죄송스러워 ."
    },
    {
        "question":"상심이 매우 크시겠어요 . 슬픔을 극복하기 위한 방안이 있을까요 ?",
        "answer":"우선은 마음을 다잡고 비관적이고 슬픈 마음을 빨리 접는 수밖에 없을 것 같아 . 잘 될지는 모르겠지만 ."
    },
    {
        "question":"그래도 사모님이 계셔서 위로가 되시겠네요 .",
        "answer":"그렇긴 하지 . 옛날처럼 친구들과 자주 어울렸으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"돈을 버시느라고 친척과 형제들과의 소통을 안 하고 지내셨군요 .",
        "answer":"이제 와서 잘해드리려고 하니 유대감이 없어서 힘들더라고 . 평소에 잘 못 한 것이 후회되네 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 잘 키울 수 있을까요 ?",
        "answer":"많은 시간과 노력을 해야지 . 건강이 점점 쇠약해지면서 작은 것에도 소홀해져서 문제야 ."
    },
    {
        "question":"대화를 피하는 상황이셔서 더 힘드시군요 .",
        "answer":"진심을 담아서 편지를 써볼까 ? 그럼 마음이 좀 풀리려나 ."
    },
    {
        "question":"네 분위기 파악을 말씀하시는 건가요 ?",
        "answer":"그렇지 . 분위기에 맞게 행동하자 일세 . 어떤가 ?"
    },
    {
        "question":"정말 슬픈 내용이네요 .",
        "answer":"남편이 당신이 없으면 나는 못 산다며 오열하는데 어찌나 슬프던지 ."
    },
    {
        "question":"자녀와 대화를 나누어 보셨나요 ?",
        "answer":"자녀와의 대화가 거의 단절된 상태에서 어쩌면 좋을까 ?"
    },
    {
        "question":"어떻게 이 상황을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 그냥 아무 희망이 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"몸이 아프셔서 일하기가 쉽지 않으시군요 .",
        "answer":"몸이 편한 일이라도 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족이 말기 암이면 많이 슬플 것 같네요 .",
        "answer":"사랑하는 가족을 떠나보내야 한다는 것이 마음 아프고 안됐어 . 모두 건강하면 좋을 텐데 ."
    },
    {
        "question":"부인의 태도로 힘이 드시는군요 .",
        "answer":"내가 늙고 병들었다고 이제 너무 구박해 . 달라질 기미가 없으니 아무 희망이 안 보이고 비관적인 생각만 들어 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들과도 이 문제로 이야기 해보셨나요 ?",
        "answer":"무슨 면목으로 얘기를 하겠어 . 지금도 벌 받는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 돌아가시니 경제적으로 많이 힘드시군요 . 돈벌이는 안 하셨어도 본인이 자신 있는 일은 한두 가지 있지 않을까요 ?",
        "answer":"난 살림밖에 할 줄 모르는데 . 아이들을 좋아해서 잘 돌봐 줄 수 있을것 같기도 하고 ."
    },
    {
        "question":"사람들이 떠났다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"내가 뭘 잘못해서 벌을 받는 거겠지 ? 어쩜 이렇게 사람이 끊어질 수가 있어 ?"
    },
    {
        "question":"아드님이 외동이시군요 .",
        "answer":"아들은 외국에 있어도 다른 자식이 있으면 남편이 덜 외롭고 좋아할 텐데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있었군요 .",
        "answer":"아내 없이 의식주 해결하는 일이 힘드니 이제야 후회를 하더라 . 있을 때 좀 잘 할 일이지 ."
    },
    {
        "question":"따님에게 모유를 못 먹인게 신경쓰이시는군요 .",
        "answer":"오늘 딸애가 아파 결근하고 누워 있으니 그 생각이 더하네 . 빨리 낫기를 바라고 있어 ."
    },
    {
        "question":"친구분이 고생이 많으시겠네요 .",
        "answer":"부서이동 신청을 일찍 하지 않은 것을 후회하고 있다네 . 지금이라도 그런 사람들과 멀리하게 되어 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"모임이 뜸해져서 친구분들의 안부가 궁금하시군요 .",
        "answer":"예전에 더 잘해줬으면 지금 즐겁게 지낼 수 있었을텐데 내가 너무 밀어내서 벌 받나 싶기도 하고 ."
    },
    {
        "question":"잘 극복하고 계시나 봐요 .",
        "answer":"배우자의 죽음은 가슴이 무너지는 아픔이라고 하더라 ."
    },
    {
        "question":"그동안 많이 고생하셨나봐요 .",
        "answer":"전생에 죄를 지어 벌을 받는가 싶어 ."
    },
    {
        "question":"기운이 없으신가 보네요 .",
        "answer":"잘 드시게 해야 했는데 내가 무심했어 . 지금 사골국을 끓이고 있으니 드시면 좀 기운이 나시겠지 ?"
    },
    {
        "question":"좋아지셨다니 다행이에요 .",
        "answer":"내가 잘 모시지 못해 약해지셨나 반성하는 중이야 . 어머님이 빨리 건강해지시기 바라 ."
    },
    {
        "question":"마스크는 잘 맞으시던가요 ?",
        "answer":"응 잘 맞더군 . 이제 잊어버리지 말아야하는데 ."
    },
    {
        "question":"공부도 잘 하시고 인기도 많으셨다니 어릴 때 좋은 추억이 많으시겠어요 .",
        "answer":"그러면 뭐 해 . 당뇨병에 걸려서 하던 일도 못 하게 되고 남편도 죽고 나니까 살맛이 안나 ."
    },
    {
        "question":"친구나 자식분들께 연락 해본적 있으신가요 ?",
        "answer":"해봤는데 연락도 잘 안받으니 그렇지 . 착하게 살았어야 했는데 ."
    },
    {
        "question":"건강에 도움이 되시기를 바라요 .",
        "answer":"요즘은 치수도 조금 떨어지고 그런다네 ."
    },
    {
        "question":"공부를 오래 하지 못하신 게 아쉬운 것 같아 보이세요 .",
        "answer":"맞아 . 열심히 살았으면 다른 인생을 살았을텐데 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 부족하다고 여기시는군요 .",
        "answer":"젊을때 너무 노후 준비도 못하고 이제 와서 벌 받는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"함께 시간을 보낼 주변분들은 안 계신가요 ?",
        "answer":"이제 주변에 남은 사람도 없어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"바람에 집안 재산 탕진에 . 본인이 지금 벌을 받는 거라고 하시니 뭐라 할 수도 없어 . 어찌 됐든 건강 빨리 찾으시면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"그러면 정말 싫지요 .",
        "answer":"사람이 쉽게 바뀌지 않는다는 걸 이번에 분명히 알게 된 것 같아 . 당분간이라도 거리 두기를 하는 것이 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"안타까운 일이네요 . 개선의 여지도 없나요 ?",
        "answer":"현재로는 그래 . 가족 간의 유대감이 없다고 생각하니 비관적이야 . 관계 개선의 희망도 없어 보이고 . 슬픈 일이야 ."
    },
    {
        "question":"네 그러실 것 같네요 .",
        "answer":"생로병사의 법칙 속에서 지내야 하는 우리의 삶은 허무하다고 표현 할 수밖에 없군 ."
    },
    {
        "question":"글쎄요 . 어떤 모습이어야 할까요 ?",
        "answer":"서로 간섭없이 존중하는 관계이면 원만하지 않을까 ? 서로 유대감을 쌓아야지 유대감을 상실하면 희망이 없으니 ."
    },
    {
        "question":"이혼을 말씀하시는군요 .",
        "answer":"그렇다네 . 불행한 상황을 이어가는 것 보다는 더 나은 선택이라고 생각하네 ."
    },
    {
        "question":"네 . 그러면 더 힘드실 것 같아요 .",
        "answer":"결국 그 사람 주변에 남은 사람이 별로 없는 것을 보면서 교훈을 삼고 있네 ."
    },
    {
        "question":"정말 그렇겠네요 .",
        "answer":"다행히 코비드 때문에 혼인 청첩이나 동창 모임들이 줄어서 그나마 넘어가는데 마치 큰 벌 받는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"전혀 무관심하게 차려주는 식사로 인해 그런 생각이 드시는군요 .",
        "answer":"할 일이 없어서 하루가 너무 무의미하고 생활 의욕도 사라져가 희망이 없어 보여 서러워 . "
    },
    {
        "question":"많이 후회가 되나 봐요 .",
        "answer":"그렇지 . 내가 급하게 결정했기에 이렇게 사는 것이 벌 받은 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"자식분들이 그러셨군요 .",
        "answer":"이렇게 지내면서 친구들과의 사이도 멀어지고 있는 거 같아 . 상황이 나아질 방법이 없는 건가 ?"
    },
    {
        "question":"노년엔 돈 벌기가 쉽지 않으니 더 마음이 쓰이시겠네요 .",
        "answer":"다 돈이야 . 늙으면 돈이 있어야 하는데 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 외로운 감정을 떨쳐낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"고독이라는 감정이 더 나아질 수 있을까"
    },
    {
        "question":"친구분이 아주 아파서 어쩌나요 .",
        "answer":"젊었을 때 술을 많이 마셔서 지금 벌 받는 것 같다고 하더라 . 지금부터라도 몸을 잘 돌보겠다고 약속했어 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하고 계시는군요 .",
        "answer":"지난 세월을 돌아보면 벌 받을 행동도 했을 거야 ."
    },
    {
        "question":"전셋값이 올라 부담스럽기는 하겠지요 .",
        "answer":"아들이 본가로 들어와 함께 살기를 원하는데 처가로 간다니 자기 아들 같지 않고 서운하다고 하더라 ."
    },
    {
        "question":"매일 가던 곳이 없어지니 그럴 만도 하네요 .",
        "answer":"자연스러운 일이니까 너무 속상해하지 말고 취미를 찾으라고 조언했어 ."
    },
    {
        "question":"나이가 들면 자연스럽게 그런 생각이 들기도 하죠 .",
        "answer":"가장 가까운 사람의 죽음은 생각하고 싶지 않은 일이야 . 상상만 해도 괴로워 . 만약에 그런 일이 일어난다면 나는 삶의 의욕을 잃어버리게 될 거야 ."
    },
    {
        "question":"노후 걱정으로 이런저런 생각이 드시나 보네요 .",
        "answer":"내가 가장으로서 좀 잘못한 걸까 하는 생각도 들고 지금의 고민도 다 내 탓 같고 그렇네 ."
    },
    {
        "question":"대인관계가 적어서 외로움을 느끼시는군요 . 무슨 이유가 있으신가요 ?",
        "answer":"내가 성질이 좀 고약하거든 . 거기다 다리까지 온전치 못해 걷는 일도 쉽지 않아 . 이런 나를 누가 좋다고 찾아오겠어 . 내가 벌 받는다는 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"많이 서운하시겠어요 . 친형처럼 따르던 분의 마지막 길을 보지도 못하고 .",
        "answer":"돈이 없어 제대로 된 치료를 못 받아서 그렇게 빨리 돌아가신 거라네 . 그래서 더 안타깝지 ."
    },
    {
        "question":"그래서 그렇게 외로움을 느끼시는군요 .",
        "answer":"아무런 희망이 없어 . 정말 비관적으로 느껴지네 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 말씀하시는 거 들으니 마음이 안 좋으신 거 같네요 .",
        "answer":"이런 사회에 미래가 있을까 ? 하는 생각이 들어 . 너무 정직한 사람들은 성공하기가 힘든가 봐 ."
    },
    {
        "question":"사람들이 점점 멀어지니 마음이 매우 불편하신가 보군요 .",
        "answer":"맞아 . 찾아오는 사람도 별로 없고 나를 자꾸 피하는 것 같아 . 외로우니까 내가 뭘 잘못했는지 깨닫는 것 같고 인제야 죄책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"그 대가로 아프게 되었다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"응 아프게 된 것도 슬픈데 모두 내가 그랬었던 것처럼 나를 냉대하는 느낌이라 자꾸 몸을 사리고 벽을 치게 되네 . 내가 잘못한 것에 너무나 죄책감을 느껴 ."
    },
    {
        "question":"집 담보 대출 받은 친구가 희망이 없어 보이셨군요 .",
        "answer":"얘기를 들어보니 집뿐만 아니라 여기저기 빚도 많다고 하더라고 . 창피해서 사람 만나기도 싫다 하네 ."
    },
    {
        "question":"노년이라서 경제력 상실 때문에 슬프시겠어요 . ",
        "answer":"내가 돈이 없으니 자녀들도 대화하지 않아서 정말 너무 버림받은 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"공공장소에서 주로 느끼시는군요 .",
        "answer":"노인은 이제 쓸모없고 꺼려지는 존재인가 봐 ."
    },
    {
        "question":"힘든 시기였겠어요 .",
        "answer":"이혼을 당해도 할 수 없다고 생각할 정도였어 . 마음에 들지 않는 일이지만 빨리 취직하여 일하게 된 계기가 되었지 ."
    },
    {
        "question":"노년이 되어서도 사회생활을 할 수 있는 방법은 뭐라고 생각하세요 ?",
        "answer":"노년에 무슨 사회생활이야 . 이젠 그런 희망도 없어 ."
    },
    {
        "question":"직업때문에 불만이겠어요 ! 회사때문에 약속을 못 지킨경우가 많았나요 ?",
        "answer":"끝나는 시간이 일정하지 않아 약속을 못지킨경우가 많았어 . 주위사람들에게 신뢰도 많이 잃고 회사를 그만두어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"직접 겪어보니 생각 같지 않으신 것 같네요 .",
        "answer":"다 날 피하고 건강도 인간관계도 예전같지 않아 . 젊을 때 나쁘게 군 벌인 듯 해 ."
    },
    {
        "question":"자녀와도 그런 일이 있는 거군요 .",
        "answer":"잘 지내면 좋으련만 그게 그렇게 힘든것 보면 그런 느낌을 지울수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"젊은 시절의 태도가 지금 돌아온다고 여기시는 것 같네요 .",
        "answer":"맞아 . 주장도 강하고 사람들 말을 들어주지 않았거든 ."
    },
    {
        "question":"친구분이 이혼하셨군요 .",
        "answer":"부부 불화로 이혼했는데 아들 처가에서 알면 행여 흠잡을까 아들에게 미안해서 부부가 아들 눈치를 보더라 ."
    },
    {
        "question":"친구분 이야기로 많이 흥분하셨던 모양이네요 .",
        "answer":"집에서도 거동이 불편해서 갑갑하고 친구에게도 미안해 . 앞으로 말조심 해야겠어 . "
    },
    {
        "question":"아드님가 관계가 소원하시군요 .",
        "answer":"말도 못 하게 힘들어 . 자식 일은 남한테 말도 못 하고 혼자만 알고 있으려니 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"도와주실 수 있는 다른 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"대출을 받아서 줄까 했는데 그래도 되는지 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"도무지 부모 봉양이나 인간다운 도리들은 팽개치고 개인주의에 팽배한 세대가 되었으니 모두가 우리 잘못일세 ."
    },
    {
        "question":"형님이 많이 힘든 상황이셨나요 ?",
        "answer":"희망이 없다고 자주 말하고 다녔다고 해 . 아무래도 몸도 좋지 않으셨던 모양이야 ."
    },
    {
        "question":"가족분들이 이해해주시지 않을까요 ?",
        "answer":"나도 젊을 때 아픈 어머니를 이해해드리지 못했는데 . 그 때의 벌을 받는가 싶어 ."
    },
    {
        "question":"마음이 정말 안좋으시겠어요 .",
        "answer":"동생은 희망이 없으니 집에서 마지막을 맞고 싶다고 했는데 그걸 이뤄주질 못했어 ."
    },
    {
        "question":"상황이 여의치 않으셨던 것 같네요 .",
        "answer":"그런데 그 때문에 딸이랑 사이가 좋질 않아 . 다 내가 열심히 벌었어야 되는데 내 잘못이야 ."
    },
    {
        "question":"결국 이혼하셨군요 . 그 이유가 본인의 잘못이라고 생각하시는 것 같아요 .",
        "answer":"내 욕심 때문이지 . 죄책감 때문에 많이 힘들었어 ."
    },
    {
        "question":"스스로를 싫다고 여기시나요 ?",
        "answer":"이렇게 무능력하니까 가난하게 되고 벌을 받는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 부분이 가장 힘드신가요 ?",
        "answer":"이제 함께 즐기고 의지할 사람이 없어서 너무 외로워 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 일부러 그랬다고 생각하시나요 ?",
        "answer":"사실 어릴 때부터 아들이랑 나는 사이가 좋지 않았거든 . 우리 관계는 희망이 없어 ."
    },
    {
        "question":"친구분 아드님이 생활비를 보내주는군요 .",
        "answer":"아들이 어렸을 때 남편과 이혼하여 직접 키우지도 않았는데 자기 엄마 생활비를 챙긴다니 착한 아들이야 ."
    },
    {
        "question":"오래 고생하셨겠어요 .",
        "answer":"나도 그런 병에 걸릴지 모르니까 항상 조심해야해 . 괜찮을 거라 희망하면 안돼 ."
    },
    {
        "question":"네 경제력 문제로 인한  노후의 빈곤이 문제이지만 더 큰 문제는 현재의 자식들과의 소통이 안 됨이 더 문제이군요 .",
        "answer":"대화만 안 되면 참으면 되지만 경제적 문제로 불평이 이어지고 각자 더 열심히 일해서 극복 해야 하는데 서로 불만만 토로하니 모든 게 나의 모자람이라 느껴 ."
    },
    {
        "question":"친구분들과 다시 관계를 회복할 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"희망이 없어 보여 . 달리 방법이 떠오르지 않아 ."
    },
    {
        "question":"아프시어진 지 오래되셨군요 . 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"자식들보다 내 일이 중요하다고 일에 미쳐서 이 지경이 되니 벌 받은 건가 ."
    },
    {
        "question":"너무 무리했네요 !",
        "answer":"자녀들하고도 관계가 좋지 않아 따로 살면서 몇 년째 연락도 없어 . 내가 왜 이리 무리하게 했는지 나 자신이 한심하고 죄책감이 들어서 살 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"지인들이 적어지니까 죄책감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"친구가 줄어드니 마치 내가 무슨 잘못을 한 것처럼 죄를 지은 것 같아서 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"지금 그래서 후회하시는군요 .",
        "answer":"그래서 그런가 ? 이제는 친구들이 나를 슬금슬금 피하네 . 요 며칠 전에는 벌을 받았는지 넘어져서 다리에 깁스까지 해서 노인정에 나갈 수도 없어 ."
    },
    {
        "question":"일이 힘들어서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"내가 좀 더 사람들과 잘 지내도록 해야 했는데 후회가 돼 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으셨군요 .",
        "answer":"마누라도 죽은 지 몇 년 되었어 친구도 없지 마누라도 없지 그냥 나도 죽었으면 좋겠어 늙었다고 일거리도 없고 그러니 돈도 없으니 죽지 못해 사는 게 뭐가 사는 거야 ."
    },
    {
        "question":"아무래도 관계가 소홀해질 수밖에요 .",
        "answer":"그래도 한 달에 한두 번 식사라도 하던 그 많던 친구들이 이젠 하나도 없어졌으니 예전 같은 희망은 버려야지 ."
    },
    {
        "question":"그럼 직원들하고의 관계는 어떤가요 ?",
        "answer":"내가 바보 같으니까 직원들도 날 피하는 거 같아 . 직원들하고 관계개선도 힘들 거 같고 희망을 품을 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"직업과 경제 능력이 모든 것과 연결되어 있군요 .",
        "answer":"그렇지 . 희망이 없는 삶을 살고싶진 않아 ."
    },
    {
        "question":"그러기에 안 보이면 걱정이 되겠습니다 .",
        "answer":"서로 안부 전하고 연락하면서 살아야겠다 ."
    },
    {
        "question":"친구분과 약속을 잡았는데 잊어버려서 당황스러우셨겠네요 .",
        "answer":"당황스럽기도 하고 여러 번 반복되니 미안한 마음도 들어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점이 그렇게 느껴지시나요 ?",
        "answer":"나이가 들면서 친구들과도 멀어지고 삶에 희망이 없어 ."
    },
    {
        "question":"죄책감이 드시는군요 .",
        "answer":"그래도 몸이 아프다는 건 벌 받은 거네 ."
    },
    {
        "question":"노인 일자리 모집에 많은 분이 오셔서 일 구하기가 힘드셨겠어요 . 보수도 좋지 않구요 .",
        "answer":"모아 놓은 돈도 없고 한 달에 백만 원은 있어야 겨울을 날 텐데 걱정이 되어서 잠이 안 와 ."
    },
    {
        "question":"네 그러셨군요 . 정말 섭섭하시겠어요 .",
        "answer":"나의 노후 대비없이  무작정 낭비한 과거가 후회되기도 해서 요즈음은 자식 눈치 보는 나 자신이 원망스럽네 ."
    },
    {
        "question":"결혼 자체가 후회스러운 생각이 드신 거군요 . 결혼생활에서 즐거웠던 기억은 없으세요 ?",
        "answer":"행복했던 적도 있었어 . 하지만 지금은 구박만 받고 있으니 그렇지 . 이제 싸울 용기도 없어 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"달라질 기미는 보이지 않아서 포기해야 하나 봐 ."
    },
    {
        "question":"무시해서 속상하셨군요 . 이럴때 기분이 나질 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 실컷 술이나 먹고 잠이나 자야지 . 그럼 괜찮을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"대답을 잘해주지 않으시군요 . 속상하시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 직접적인 폭력은 아니지만 . 이것도 정신적인 폭력으로 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"그러한 이유로 상처받으셨나 봐요 .",
        "answer":"맞아 . 겉으로 속상하다고 말하지는 못하지만 속은 속 상해 ."
    },
    {
        "question":"대인관계의 폭이 좁아져서 우울하시군요 .",
        "answer":"많이 우울해 . 무엇을 해야 하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"기억력이 감퇴하는 것 때문에 힘든 시간을 보내시는 것 같아요 .",
        "answer":"맞아 . 가족들도 나 때문에 힘들어하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"컴퓨터를 잘 못 해서 아주 속상하시겠어요 .",
        "answer":"그런 무시 속에서 직장을 다니려고 하니 희망이 없어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일이 있었는데요 ?",
        "answer":"집안에 소홀하고 폭력적이었지 ."
    },
    {
        "question":"그래도 지금 문제에서 조금 나아지려면 어떤 방법들을 찾아보는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"취미 활동을 하려고 해도 돈이 드는데 이 생활에서 어떻게 벗어나야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"성실하고 열심히 일하셨는데 주변에서 알아주지 않으셔서 맘이 상하셨나 봐요 .",
        "answer":"응 . 나 같이 열심히 일하는 사람을 알아주지 않아 억울하고 희망이 없어진 것 같은 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"주변인들과 가족들에게 미안한 마음을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"그 벌을 받았는지 정신질환을 얻게 되니 사람들이 기다렸다는 듯 다 떠나가네 . 가족들에게도 정말 미안해 ."
    },
    {
        "question":"그런 이유가 있었군요 .",
        "answer":"외부 사람들 하고의 관계는 완전히 단절되어 외톨이가 되겠어 . 그동안 관리를 하지 못해서 후회돼 ."
    },
    {
        "question":"대화할 친구가 없으신가요 ?",
        "answer":"다 떠나고 아무도 없어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황을 타개하기 위해선 사회가 어떻게 변해야 한다고 생각하시나요 ?",
        "answer":"이런 희망 없는 비관적 상황을 타개할 방법은 사회가 다 같이 건전해져야 하는 수밖에 없는것 같아 ."
    },
    {
        "question":"정말 그렇게 생각하세요 ?",
        "answer":"이제 나이도 많이 들고 아이들 학비도 걱정해야 하는데 갑작스럽게 퇴직을 하니 더 그럴 수밖에 . "
    },
    {
        "question":"정말 걱정이시겠네요 . 그래도 아직 선거일까지는 시간이 좀 남지 않았나요 ?",
        "answer":"그래도 지금 수준에선 선거 결과를 바꾸기가 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 그럼 이웃에게 먼저 말을 걸어보셨어요 ?",
        "answer":"내가 다가가면 그 들이 뒤로 물러나 . 나를 싫어하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"허리가 나아질 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"글쎄 . 걷기 운동이 도움이 된다기에 내일부터 해볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"결과가 좋기를 바라요 .",
        "answer":"그래야지 . 안 좋으면 정말 속상할 거야 ."
    },
    {
        "question":"건강 문제에 대한 고민이 깊어 보이시네요 .",
        "answer":"과거의 생활습관에 대한 후회가 아주 많이 돼 . 몸에 대해 죄책감이 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"지금부터 건강관리를 열심히 하기로 했군요 .",
        "answer":"그래야지 . 과거의 소홀한 건강관리로 벌 받는 게 아닐까 ?"
    },
    {
        "question":"산책을 시작하셨군요 .",
        "answer":"응 . 산책부터 시작해서 운동량을 천천히 늘려가려고"
    },
    {
        "question":"왜 그런 말을 하나요 ?　",
        "answer":"규칙적인 생활을 하지 않고 술을 많이 마셔서 병을 얻었다면서 후회하더라 . 의사 선생님 말씀 잘 따르겠다고 했으니 차츰 나아지려나 .　"
    },
    {
        "question":"친구분이 큰돈을 빌려주고 못 받고 있으시군요 .",
        "answer":"이사할 집의 잔금이라 액수가 크고 믿었던 친구에게 배신당했다는 생각에 괴로운가 봐 . 해결이 잘 나야 할 텐데 친구 남편이 알면 큰일이야 .　"
    },
    {
        "question":"어떻게 생각하시나요 ?",
        "answer":"그리 쉽게 결정할 문제는 아닌 것 같네 ."
    },
    {
        "question":"그러실 수 있겠네요 .",
        "answer":"오프라인 에서의 소통이 전무 하니 그야말로 노인들의 대인관계는 몹시 나쁜 상황이라네 ."
    },
    {
        "question":"도움을 요청하지 않으시고요 ?",
        "answer":"그때 많이 도와드리지 못한 것이 지금에 와서 이렇게나 죄책감을 느낄 줄 그때는 미처 몰랐다네 ."
    },
    {
        "question":"그렇지는 않을 거예요 .",
        "answer":"괜한 자책으로 자신을 괴롭히는 것일까 ?"
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하면 사회생활이 어렵지 않을까요 .",
        "answer":"자신이 극복해야지 누구의 도움 없이 ."
    },
    {
        "question":"구청에서 일자리를 만들어 주길 원하시는군요 .",
        "answer":"경제적으로 소득이 상실되니 점점 자식에게도 죄책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"그런 느낌도 받으시는군요 .",
        "answer":"돈이 없으니 친구들도 더 자주 못 만나는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"겉으로 드러나지 않는 성격을 가지고 계시는군요 .",
        "answer":"앞으로는 내 성격을 좀 드러내고 편하게 살고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"암으로 돌아가셨군요 . 남편과 함께 한 추억이 떠오르시나요 ?",
        "answer":"남편이 든든한 내 편이었는데 . 이제 나는 어떻게 지내지 . 삶에 희망이 없어 ."
    },
    {
        "question":"남편을 버리면 벌받을 것 같다는 생각을 하시는군요 .",
        "answer":"둘이서 좀 적막하고 힘들겠지만 발 맞추어 느리게 걸어가는 모습 한 번씩 상상하게 돼 ."
    },
    {
        "question":"직장을 그만두셨군요 .",
        "answer":"직장에서 동료들에게 별로 잘 안 친하려고 했더니 그게 이제 되돌아오는 것 같네 ."
    },
    {
        "question":"할 수 있는 일을 찾으려고 하시는군요 .",
        "answer":"젊었을 때 일을 안 하고 놀았던 게 벌 받는 거 아닐까 ."
    },
    {
        "question":"회사말고도 친구분들로 있지 않으신가요 ?",
        "answer":"근데 별로 만나고 싶은 친구가 없어"
    },
    {
        "question":"같은 직장을 안다니니 유대감이 없어서 그런신건가요 ?",
        "answer":"서로 자주 안 만나고 하니 공통의 화제도 없고 하니 유대감은 점점 없고 그렇지"
    },
    {
        "question":"건강이 많이 안좋아 지셔서 그런 생각이 드신거군요 .",
        "answer":"이제부터라도 건강관리를 해야 겠지 ."
    },
    {
        "question":"저런 많이 놀라셨겠네요",
        "answer":"우리도 그렇지만 동서 형님이 많이 놀란거 같애"
    },
    {
        "question":"부인께서 무시하는 느낌을 받으셨군요 .",
        "answer":"와이프한테 말해도 상황이 더 나아질 수 있을까 ? 희망이 없을지도 있어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 돈 관리를 잘 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"잘 모르겠어 . 어떻게 하는게 좋을까 ?"
    },
    {
        "question":"외출하시는것이 힘드신가요 ?",
        "answer":"예전보다 움직이는게 쉽지않아 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 돌아가셔서 많이 슬프셨겠어요 .",
        "answer":"나이가 있어도 부모님의 부재는 힘든거같네 ."
    },
    {
        "question":"유대감이 상실되면 힘들어 질거같아요 .",
        "answer":"같은종교가 아니라고 테러하고 너무 무서운거 같아 ."
    },
    {
        "question":"사회적으로 공감을 못한다면 어려울거같아요 .",
        "answer":"공감을못한다면  혼자 고립된것같을꺼야 ."
    },
    {
        "question":"돈을 저축하지 않아 죄책감이 드시는군요 .",
        "answer":"앞으로 돈 들어갈 곳은 많은데 어떻게 할지 막막해 ."
    },
    {
        "question":"주위에 사람들이 없어져 외로우시군요 . 사람들을 다시 사귀어보실 생각이 있으실까요 ?",
        "answer":"퇴직하고 나니 사람들이 다 연락을 끊네 . "
    },
    {
        "question":"가족분들끼리 유대감이 없어져 외로우시군요 . 가족들끼리 유대감을 단단히 할 기회가 없을까요 ?",
        "answer":"자식들이 우리랑 대화하려 하지 않아서 뭐라도 시도하기가 어려워 ."
    },
    {
        "question":"건강이 안 좋아지셔서 죄책감을 느끼시는군요 . 건강을 회복하기 위해 하실 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"마음을 비우고 긍정적으로 생각해야 한다는데 그게 잘 안 되네 ."
    },
    {
        "question":"남편분 건강이 악화하여 힘드시군요 . 어떻게 하면 삶의 희망을 찾을 수 있을지 생각해보셨나요 ?",
        "answer":"남편이 아픈 걸 보니 이제 내 차례인 것 같아 . 더 희망을 찾기가 어려워 ."
    },
    {
        "question":"운동을 안 하고 건강관리 안 해서 후회되는 부분인가요 ?",
        "answer":"운동 안 하는 것 항상 후회해 ."
    },
    {
        "question":"그래서 어떻게 했는데요 ? 전화하셨어요 ? ",
        "answer":"회사 책임자에게 전화를 했더니 그 공장이 곧 팔릴 거라 어렵다고 해 . 이후 그 친구 소식이 끊겼거든"
    },
    {
        "question":"의사결정을 하는데 힘듦이 있으시군요 .",
        "answer":"옛 직장 동료들도 만난 지 오래고 지인도 별로 없어 어느 누구 하나 나를 이끌어줄 사람도 없어 . 사회적으로 나를 지지해 주는 사람이 없으니 희망이 없어 ."
    },
    {
        "question":"마음이 안 좋으시겠네요 .",
        "answer":"벌 받는 거 같아서 죄책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"그러실 수 있겠네요 .",
        "answer":"앞으로 사는 것에 아무런 희망이 없어 ."
    },
    {
        "question":"후배분들과 상부상조하며 함께 성장하는 것은 어떨까요 ? ",
        "answer":"아니야 이미 내 자리도 위태롭고 더 회사에서 내 설 자리가 없어 ."
    },
    {
        "question":"건강을 지키지 못하셔서 근심이 많이 되겠어요 . 이제라도 음식에 신경을 쓰실 생각이세요 ?",
        "answer":"신경 쓰고 살아야지 . 그동안 나 자신한테 너무 무심했어 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 맘이 너무 아프시겠어요 . 건강 생각할 연세들이죠 .",
        "answer":"나도 나이도 있고 배운 것도 없어서 힘든 일 하고 있는데 앞이 막막하고 걱정이 돼 ."
    },
    {
        "question":"양심이 살아 있는 듯한 모습이 아름답게 느껴지네요 .",
        "answer":"무리 오랫동안 별러온 일이라지만 난 앞으로 고독에서 벗어나기 힘들 거야 . 성격이 예민한 탓이겠지만 그 사람 외에는 이렇다 할 친구도 없고 일도 없으니 ."
    },
    {
        "question":"위에 좋은 약이나 음식 같은 게 따로 있겠죠 ?",
        "answer":"양배추니 사과니 매실이니 위에 좋다는 걸 매일 먹고는 있어 . 김치도 잘게 썰어 먹으며 늘 조심을 하는 편인데 어쩌다 갈비찜이나 뭘 맛있게 먹으면 이 모양이네 ."
    },
    {
        "question":" 무슨 말씀인지 알아듣겠어요 .",
        "answer":"두어 사람과는 붕어빵도 같이 먹고 이런저런 이야기를 나눴으니 비교적 허물없이 지낸 편이지 . 지금도 그러면 덜 외롭겠지만 내가 이런저런 이유로 연락을 끊어놓고는 인제 와서 뒤늦게 불쑥 나타나기도 그렇잖아 ?"
    },
    {
        "question":"혹시 부인이 화 날 만한 사건이 있으셨나요 ?",
        "answer":"난 잘 모르겠는데 . 이유를 모르니 정서적으로 학대 받는 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"외로움을 느끼시는군요 .",
        "answer":"다들 먹고 살기 바쁜데 연락해도 소용없지 . 나 역시 앞만 보고 살아왔더니 주변에 아무도 남지 않았어 ."
    },
    {
        "question":"그 정도면 평소에 같이 이야기도 많이 나누셨나 봐요 . 친구분과 함께 했었던 추억도 많으신가요 ?",
        "answer":"옛날에 같이 공부하고 뛰놀던 기억이 생생해 . 결혼한 후 부부 동반으로 여행도 자주 다녔어 ."
    },
    {
        "question":"지인들이 아무 연락도 없으시니 소외감을 느끼시는군요 . 반대로 먼저 전화를 해보시면 어떨까요 ?",
        "answer":"전화하면 뭐해 반갑지도 않은지 금방 끊으려 해 ."
    },
    {
        "question":"어머나 그러시군요 . ",
        "answer":"식생활이 잘못된 결과라서 남편도 자식도 다 영향이 있을 거라네 . 너무 죄책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"이제는 편안한 분하고만 만나고 싶으신 건가 봐요 . ",
        "answer":"행동도 단순해지고 생각도 그렇고 . 그러면 안 되는데 고쳐질지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람들도 그런 생각을 하지 않을까요 ?",
        "answer":"언제나 예전처럼 부담 없이 밥 한 끼 살 수 있는 날이 올지 앞이 보이지가 않아 ."
    },
    {
        "question":"학교를 다니지 못한게 아직 마음에 걸리시나봐요 .",
        "answer":"부모님 원망도 많이 하고 술도 마시고 . 그래서 건강이 나빠진 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"선뜻 용기가 나지 않으세요 ?",
        "answer":"앞으로 얼마나 살지 모르겠지만 삶에 의욕이 없어 ."
    },
    {
        "question":"더 열심히 저축하고 재테크를 잘하지 못한 것에 대한 상실감이 느껴지셨군요 .",
        "answer":"자녀들한테 더 많은 혜택을 주지 못한 죄책감에 미안한 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"소극적인 마음 때문에 대인관계가 어려우신가 보네요 .",
        "answer":"성향이 복잡한 점을 싫어하고 조용히 있을 때가 그나마 좋게 느껴지는 점이 잘못된 것일까 ?"
    },
    {
        "question":"예전보다 멀게 느껴져 섭섭하기도 하신가 봐요 .",
        "answer":"섭섭한 걸 어떻게 다 표현을 할까 . 거리감과 서로의 유대감 상실이 가슴 깊이 쌓여있어 ."
    },
    {
        "question":"아내 말을 듣지 않으시고 건강이 안 좋아지신 거군요 .",
        "answer":"건강할 때 건강 지키라는 말이 헛말이 아니야 . 안타깝기도 하고 ."
    },
    {
        "question":"손주들 봐주시느라 다들 서로 보기가 힘드신 거군요 .",
        "answer":"손주들을 더 잘 봐주어야한다는 마음이 들면 자식들한테는 그런 사랑을 못 줘서 벌 받는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아 . 그런 얘기였군요 .",
        "answer":"변덕은 창조의 원천이라 비관보다는 믿어보면 좋은 아이디어맨이 될 수도 있다 ."
    },
    {
        "question":"노후 준비를 대비하지 않은걸 후회하고 계시는군요 . 노후에 어떤 삶을 꿈꾸셨나요 ?",
        "answer":"아무 생각 없이 살았던 것에 대한 벌을 받는 기분이 들어 ."
    },
    {
        "question":"퇴직 후에 사람들의 연락이 없으신가 봐요 .",
        "answer":"모든 게 내 잘못인 것 같아 . 왜 그렇게 살았을까 . 나 홀로 남겨진 기분이 드네 ."
    },
    {
        "question":"마음이 힘드신 것 같네요 .",
        "answer":"아무런 대책 없이 시간만 보내고 있네 . 왜 사는 건지도 모르겠네 ."
    },
    {
        "question":"모임에서 자신이 초라해지는 감정이 드셨나 보네요 .",
        "answer":"나이 드니 지금의 상황이 성공 실패가 나뉘어 지는 것은 부정할 수가 없네 . 쓸모없는 자존심이지만 ."
    },
    {
        "question":"상태가 많이 심각하신가 봐요 . 아프신지는 얼마나 되셨어요 ?",
        "answer":"오십 대 때부터 아파서 그때 관절 약이라도 먹었어야 했는데 너무 생각이 없었어 ."
    },
    {
        "question":"감정 조절이 안 돼서 싸움이 일어난다고 생각하시는군요 . 싸움 뒤에는 어떤 마음이신가요 ?",
        "answer":"늘 후회하지 . 그러니 점점 주위에 사람들도 없어지고 외로워 ."
    },
    {
        "question":"명절 때 모이시는 게 많이 힘드셨군요 . 지금은 어떤 마음이세요 ?",
        "answer":"처음엔 편했는데 시간이 지날수록 너무 외롭다는 생각도 들고 남편도 나를 원망하는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"당장의 금전적 이익이 아닌 다른 방법으로 노후 준비를 생각해 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"무언가 시작하려 해도 돈이 없으면 시작이 쉽지가 않아 . 그간 잘못 살아와서 벌 받는 것 같아 . "
    },
    {
        "question":"선의를 베푸는데도 무시당하니 정말 서운하셨겠어요 . ",
        "answer":"뭘 해보려 해도 힘없는 노인네 취급 받으니 정말 절망스러워 . "
    },
    {
        "question":"과거의 선택이 무척이나 후회스러우신 모양이에요 . ",
        "answer":"언제까지나 젊을 수가 없는데 왜 그렇게 허망한 선택을 했을까 스스로가 원망스러워 . "
    },
    {
        "question":"넓은 집에 새로 들일 가족이 있을까요 ?",
        "answer":"남은 혈육들에게 같이 살자고 하면 경제적으로 짐이 될까 해서 말을 못하겠어 ."
    },
    {
        "question":"내가 겪는 신체적 어려움을 타인이 오롯이 이해한다는 것은 참 어려운 일인 듯 합니다 . ",
        "answer":"아들이 교통사고로 죽었다고 슬퍼하는 친구 옆에서 강박증 때문에 셔츠의 실밥만 떼어내니 곁에 아무도 안 남지 . "
    },
    {
        "question":"아내분께서 상황을 알아 주지 않아서 무척 서운하신 모양입니다 . ",
        "answer":"쉽게 털어놓기도 어려운 고민이니 잠깐 눈 감아 주면 제일 좋으련만 매일 싫은 소리를 들으니 사이도 나빠지고 갑갑하네 . "
    },
    {
        "question":"더 나은 삶을 위해 노력하셨던 일이 도리어 불화를 불러 와서 참 허망하시겠어요 . ",
        "answer":"이제는 돈은 없어도 좋으니 아이들과의 관계라도 다시 돈독해졌으면 더 바랄 게 없겠어 . "
    },
    {
        "question":"갑작스러운 비보로 스스로를 부양해야 하게 되어 어깨가 무거우시겠어요 . ",
        "answer":"한 번도 해 본적 없는 일을 도와주는 사람도 없이 해내야 하다니 길거리에 내앉고 말 거야 . "
    },
    {
        "question":"경제적 이유 때문에 결혼을 포기한 것 같아서 마음이 안 좋으신 거군요 .",
        "answer":"내가 능력이라도 있었으면 아들도 결혼을 포기하지는 않았을 텐데 미안한 마음이야 ."
    },
    {
        "question":"친한 사이라고 조언을 해주셨는데 그게 받아들여지지가 않아서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"나도 하지 말아야지 하면서도 참지 못하고 말해 버리고 후회하고 그러네 ."
    },
    {
        "question":"가족끼리 관계가 소원해진 거 겉아 서운함을 느끼시는 거네요 .",
        "answer":"점점 말도 안 통하고 가족들 보기도 싫어져 ."
    },
    {
        "question":"의지를 많이 했으니 상실감이 더 크시겠어요 . ",
        "answer":"이제 옆에 있는 사람들이 하나 둘 떠나겠지 ?"
    },
    {
        "question":"경제적으로 압박했던 점이 후회스러우시군요 .",
        "answer":"내가 조금만 더 잘했더라면 이런 일까지는 없었을 텐데 . "
    },
    {
        "question":"공부를 더 많이 해야 했다고 생각하세요 ?",
        "answer":"공부하기 싫어도 공부를 했어야 했지 .  부모님 말을 듣지 않아서 이렇게 된 거야 ."
    },
    {
        "question":"현재 취미 활동으로 하시는 일이 있으신가요 ?",
        "answer":"없어 .  그동안은 뭐든 남편하고 같이 했었으니까 혼자 할 수 있는 일이 있을 리 없잖아 ."
    },
    {
        "question":"지금은 성격에 결함이 있어서 이혼하는 것이 아니라고 여기시나요 ?",
        "answer":"내가 남편의 수입이나 언행에 대해 자주 불평했던 것이 이런 결과를 낳았어 . "
    },
    {
        "question":"노후 대비를 하지 못하고 자녀분과의 관계가 소원해진 것이 후회하시나 봅니다 .",
        "answer":"경제적으로 힘들어졌는데 이제 와서 자식들한테 도와달라기도 미안하고 . 내가 방탕하게 살아서 벌받는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"그런 상황을 모두 이겨낼 정도로 확신이 있으셨나요 ?",
        "answer":"그 결정으로 인해 나한테 남은 건 아무것도 없어 . 위자료는커녕 자식들도 남편이 데려갔지 . "
    },
    {
        "question":"잘못된 길로 들어선 아들 때문에 마음고생이 심하시겠어요 . ",
        "answer":"저 하나 바라만 보고 살았는데 이제 사람이라면 진절머리가 나 ."
    },
    {
        "question":"여러 여건으로 아이들을 직접 양육하지 못한 데 대한 후회가 크시네요 . ",
        "answer":"지금이라도 바르게 살아야 할 텐데 어떻게 해야 좋을지 모르겠네 . "
    },
    {
        "question":"오랜 세월 견뎌오셨지만 상황이 악화되어 더 이상은 견디기 힘들어 보이십니다 . ",
        "answer":"이렇게 된 건 다 제때 결단을 내리지 못한 내 탓이겠지 . "
    },
    {
        "question":"유대감이 깊었던 언니를 잃고 무척 힘겨우시겠어요 . ",
        "answer":"언니처럼 내 마음을 알아주는 사람이 없어서 앞으로 누굴 믿고 살아야 하나 싶어 . "
    },
    {
        "question":"지금의 병을 스스로가 자처한 것 같다고 느끼시는군요 . ",
        "answer":"조금만 자제했더라면 이렇게까지는 말년에 고생하지 않았을 텐데 . "
    },
    {
        "question":"많은 연세에 궂은일을 하려니 신세한탄을 하게 되시나 봅니다 .",
        "answer":"큰집에서 잘 살았을 때는 엄청 교만했어 . 남을 깔봐서 말년에 죄를 받나 봐 . "
    },
    {
        "question":"첫결혼에서 낳은 아드님을 고아원에 맡겨두고 지금의 남편과 재혼하셔 슬하에 여러 자녀분을 두셨군요 .",
        "answer":"애들은 내가 재혼이란걸 몰랐는데 비밀은 세상에 없나 봐 . 사촌조카가 딸에게 이야기를 했다고 하더라고 . 그 뒤로 그딸과 사이가 안좋아 ."
    },
    {
        "question":"부군께서 여러 방면으로 가정에 충실하지 않아 마음고생이 많으시네요 . ",
        "answer":"내가 찜질방이며 세탁소를 전전해서 번 돈도 결국은 다 그 사람 치료비로 들어갔어 . "
    },
    {
        "question":"싸움이 붙어 감옥에 갈지도 모르는 상황에 처하셨군요 . 걱정이 크시겠어요 . 어떻게 해결중이신가요 ?",
        "answer":"합의도 없대 . 술취해서 그랬다고 미안하다고 했는데도 소용없더라고 . 이젠 희망이 없어 . 감방신세야 ."
    },
    {
        "question":"외롭게 느껴지는 이유가 있으실까요 ?",
        "answer":"직장생활에 희망이 없어 . 회사 사람들이랑 문제가 생겼거든 ."
    },
    {
        "question":"아버님께 많이 의지하셨던 모양이네요 . 언제 아버지가 제일 그리우신가요 ?",
        "answer":"자식들과 문제가 생길 때마다 잘하고 있나 생각이 들곤 하거든 . 그럴 때 아버지의 마음을 알 것 같아 그리워져 ."
    },
    {
        "question":"감정을 잘 조절하지 못해 죄책감이 드시는군요 .",
        "answer":"맞아 . 근데 똑같은 상황이 되면 내가 또 소리를 지르고 있어 ."
    },
    {
        "question":"따님을 돌보고 계시군요 . 평소 생활은 어떻게 하고 계신가요 ?",
        "answer":"벌어놓은 돈 까먹고 있는 중이지 . 일한다고 딸을 혼자둔 적이 많아서 지금 이렇게 벌받나 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 많이 걱정되시나요 ?",
        "answer":"내 걱정이 무슨 도움이 되겠어 . 알지만 앞날이 막막해 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 아프다는 연락을 받으셨나요 ?",
        "answer":"위암이라고 딸이 전화했어 . 내가 끼니를 제때 차려주지 못해서 그런 것 같아 미안하고 죄책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"그런 걸 봤을 때 어떤 기분이 드시나요 ?",
        "answer":"아내가 달라졌다고 느끼고 말해도 이젠 변하지도 않더라고 . 포기해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어쩌다가 그런 선택을 하시게 된 건지 . 마음을 헤아리기도 힘드네요 .",
        "answer":"나도 그 친척의 마음 상태에 주목하게 되더라고 . 갑작스러운 상황에 대비가 안 된 사람이 대부분이잖아 ."
    },
    {
        "question":"모두가 무엇 때문에 불편해한다고 느끼시나요 ?",
        "answer":"예전에 내가 잘못해서 그런 거겠지 . 아이들한테나 아내한테나 ."
    },
    {
        "question":"죄책감 해소를 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아들에게 때린 것에 대해 사과해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"치료를 받고 있지만 좋아질 기미가 안 보여서 속상해 ."
    },
    {
        "question":"딸과 손주들이 많이 걱정되시겠어요 .",
        "answer":"딸을 찾아가서 이야기해 보고 결정해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"걱정이 많으시겠어요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"직장 다니면서 주말에는 이직 준비를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"부모님께 내 마음이 어떤지 확실하게 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어렵겠지만 지금 상황에 긍정적인 마음가짐을 갖기 위한 방법은 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"그래도 살아있는 고향 친구들을 만나서 사는 얘기나 나눠야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"부모님하고 진지하게 대화를 나눌 기회를 얻어보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"다시 원래의 삶을 찾으려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"내가 할 수 있는 것부터 찾아내서 열심히 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"물론 아내에게 용서해달라 하고 싶지만 아내 얼굴을 볼 면목이 없어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"회사를 그만둬야 할까 ? 이렇게라도 안 하면 내가 살 수 없을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 지금의 힘든 감정을 이겨낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"이러다간 내가 어떻게 될 것 같아 . 자식 중 같이 살 자식이 없는지 넌지시 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족 모두가 행복하기 위해 앞으로 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 치료도 잘 받고 빨리 나아져서 가족들이 신경 쓸 일을 없애야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 가난에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"이제 재택근무를 시작할 거야 . 집에서도 소일거리를 찾아서 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로의 희망이 없어 보여서 더 힘들 시군요 .",
        "answer":"남이 기댈 수 있는 사람이 되면 상대도 내가 힘들 때 지지해 줄 그거로 생각할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어머님과 약속한 것도 있어 더 힘드시겠군요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"게임 대신 다른 취미를 찾거나 조절할 수 있도록 노력할 거야 ."
    },
    {
        "question":"나이가 많아져서 자책하고 계시는군요 . 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내 건강 상태와 나이에 맞는 할 수 있는 일을 찾아봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"진작 관리를 제대로 못 한 자기 자신에게 자책을 하고 계시는군요 .",
        "answer":"충격받았어 . 다행히 일 기라고 하니 이제라도 열심히 치료를 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"임신을 하셨다니 축하드릴 일인데 경제적인 문제로 걱정이시군요 .",
        "answer":"지금이라도 내 상황에 할 수 있는 일자리라도 찾아서 해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 바꾸는 방법으로 무엇이 좋을까요 ?",
        "answer":"다음번엔 꼭 점수 올리겠다고 말씀드리고 공부 계획도 세워야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그럼 예전처럼 다시 가까워지기 위해서 무엇을 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"전에 상처를 준 것에 대해 사과하고 다시 친하게 지내고 싶다고 용서를 구해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 남들과 비교되는 마음을 줄이고 희망 있는 생활을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"자존감을 키울 수 있는 훈련을 해야 할 것 같아 . 나를 조금 더 사랑하는 방법을 배워야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 어려움을 극복하기 위해 해볼 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"친구나 선생님께 내 상황을 말해서 상담을 받고 싶고 나도 이 패턴에서 벗어나고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"노인정에 가서 친구들이랑 바둑이나 둘까 . 그들과 낄낄거리면서 놀면 기분이 나아져 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 어떻게 극복해야 할까요 ?",
        "answer":"딸과의 대화가 부족했던 거 같아 . 대화로 잘 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그럼 지금부터 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"뭘 해야 할지 모르겠어 . 당뇨에 대해 아는 게 너무 없어 ."
    },
    {
        "question":"주변에 소홀히 대해 예전에는 원만하던 대인관계가 끊어지셨군요 .",
        "answer":"사는 게 너무 외롭지만 남은 시간 동안 가족들과 대화도 하며 행복하게 보내도록 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"나이가 들어 남편분의 기일이 더 쓸쓸하고 외로우시군요 .",
        "answer":"먼저 간 남편을 위해서라도 내가 더 힘내서 살아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"뭘 해야 할지 몰라서 고민이 많으시군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 일이 있을까요 ?",
        "answer":"취미활동으로 할 만한 일이 뭐가 있을지 좀 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"죄책감도 느끼시는군요 . 이 상황을 변화시키기 위해 시도해 볼 수 있는 일들이 어떤 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"주변 사람들에게 조금씩 다가가 볼래 ."
    },
    {
        "question":"이상과 다른 현실에서는 어떻게 살면 좋을까요 ?",
        "answer":"나한테 주어진 역할에 최선을 다하면서 살아봐야지 . 이상은 이상일 뿐이니까 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 우울한 기분을 낫게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"현실이 이런 걸 인정해야겠지 . 주민 센터에서 하는 강습을 신청해 볼까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"가족들에게 잘해주지 못해 벌 받는 기분이군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"전문 상담 기관에 가서 상담을 받으면 기분이 좀 나아질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"나아질 희망이 안 보이시는군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"아직은 잘 모르겠어 . 그냥 이런 내가 너무 비참한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황이 어떻게 하면 좀 좋아질까요 ?",
        "answer":"아이들도 힘든 속내가 있을 테니 서로 터놓고 이야기해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"그 죄책감을 어떻게 극복하면 좋을까요 ?",
        "answer":"친정에 간 아내에게 찾아가 사과하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"다시 인생의 목표를 가지게 되려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"꾸준히 재활 훈련을 해서 건강한 몸 상태부터 만드는 것에 집중해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이럴 때는 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"혼자서는 어떻게 해야 할지 모르겠어 . 가족들과 얘기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"죄책감이 들어서 굉장히 힘드시겠어요 . 어떻게 해결하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"친구들과 나를 너무 비교하지 말아야겠어 . 자꾸 작아지는 느낌이 드는 게 싫어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하기 위해 어떻게 행동하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"딸과 우선 대화를 해서 학원에 다니는 건 무리라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 기분에서 벗어나실 수 있을까요 ?",
        "answer":"이럴 때 친구라도 만나면 좋을 텐데 . 친구들이 바쁜 게 해결되면 만날 수 있지 않을까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"사회적인 관계가 힘들어 불편하시겠군요 . 이러한 상황이 또 발생한다면 어떻게 대처하실 건가요 ?",
        "answer":"뭘 어떻게 해 . 난 진짜 바보고 장애라서 무시당하고 주위의 많은 사람이 비웃겠지 ."
    },
    {
        "question":"비슷한 상황에 놓여있는 다른 사람이 있을까요 ?",
        "answer":"다른 학부모들은 어떤지 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"외벌이로 경제적으로 어려워져 힘드시군요 . 앞으로 이 상황을 어떻게 헤쳐나가야 할까요 ?",
        "answer":"남편 퇴직금으로 작은 가게를 차려 둘이 열심히 일하면 지금보다 상황이 나아질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"매일 눈물만 흘려 . 하루하루가 너무 미안하고 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"그랬군요 . 지금 상황을 극복하기 위해서는 무슨 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"진지하게 얘기를 해 봐야겠어 . 난 이제 아기도 아니고 과잉보호 받을 나이는 지났다고 ."
    },
    {
        "question":"지나친 스트레스 때문에 잘 풀 수 있는 걸 실수하셨군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"마음을 좀 편히 갖도록 해야겠어 . 가벼운 운동이라도 해서 스트레스도 좀 날려보고 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 늘 긴장 속에서 생활하시다 보니 스트레스도 많을 텐데 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"스트레스를 줄이려면 보청기를 하긴 해야 할 거 같아 . 젊다고 장애가 안 오는 것도 아니고 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 죄송한 마음이 들어서 더 힘드셨겠어요 . 어떻게 고민을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"부모님께 열심히 할 테니 조금만 기다려 달라고 말씀드리고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 본인의 상황이 비교가 되었군요 . 이를 해결할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"저축을 열심히 해서 부모님을 위해 쓰고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"원하는 진로를 선택하기 위해 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"내 말은 안 들어주시지만 선생님 말씀이라면 좀 들어주시지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"부정적인 생각을 덜 수 있게 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"우선은 편지를 보내서 아들과 어색해진 사이를 풀고 싶어 . 생각만 해도 행복하네 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"마을회관에 가보거나 주민센터에서 하는 모임에 참여해보려고 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황을 벗어나기 위해선 어떤 일을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"자식들과 그래도 대화를 좀 더 해보고 안 나간 지 좀 된 모임에도 나가야겠지 ."
    },
    {
        "question":"앞으로의 상황이 걱정되시는군요 .",
        "answer":"아내하고 진지한 대화를 나누고 싶어 . 그동안의 결혼생활이 허탈해지는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"지금은 희망이 없는 것 같아 . 혼자 생각할 시간이 필요해 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분을 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"혼자 포장마차에서 술이나 마셔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"갚을 능력도 안 돼서 돈도 빌릴 수 없어 . 난 정말 한심해 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"친구들에게 나의 상황을 설명하고 친구들의 이야기를 들어보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 벗어나기 위해 무언가 해보신 것이 있을까요 ?",
        "answer":"눈물만 흘렸어 . 나에겐 희망이 없어 ."
    },
    {
        "question":"지금 드는 감정을 긍정적으로 바뀌게 하기 위한 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"아들이 같이 지내자고 하네 . 당분간은 같이 있어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에 대해서 사용자님이 시도해 볼 수 있는 일이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"내가 도박을 끊었다는 의지를 보여줘야겠지 ."
    },
    {
        "question":"아픈데 신경 써주시지 않아 속상하군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"나도 아프니까 신경 써 달라고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 죄책감을 어떻게 덜어내면 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님과 대화를 하면서 지금이라도 이혼하시려는 걸 막아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"딸이 전화를 받지 않을까 걱정이 되시군요 . 이러한 상황에서 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"그래도 한번 연락을 해봐야겠어 . 딸이 너무 보고 싶구나 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 건 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"이 부정적인 기분은 모두 잊고 앞으로 벌어둔 돈으로 살 노후를 계획해서 행복하게 살 거야 ."
    },
    {
        "question":"희망이 보이지 않는 삶으로 힘드시군요 . 앞으로 어떻게 해야 희망적인 삶으로 변화할 수 있을까요 ?",
        "answer":"경쟁을 받아들이고 나를 발전시킬 수 있는 좋은 기회로 생각해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가출하고 싶으신가 봐요 ?",
        "answer":"더는 당하고만 있지 않겠어 ."
    },
    {
        "question":"자식들에게 미안함이 들어서 힘드시군요 . 이 힘듦을 극복할 방법에 대해 생각해보셨나요 ?",
        "answer":"병원에 다니면서 내 건강을 조금이라도 빨리 회복하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이러한 상황에서 나아지기 위해서는 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"방법이 없어 나아질 수 없을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"부정적인 지금의 상황을 어떻게 바꿔나가면 좋을까요 ?",
        "answer":"내 생각을 변화시키는 게 가장 중요할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"돌아가신 부인을 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"납골당으로 가서 아내를 만나봐야겠어 . 내 소식도 전할 겸 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 나아지게 하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"이제 가족들의 생계를 책임지려면 회사 일 말고 다른 일도 병행해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이렇게 힘들 때 위로가 될 수 있을만한 게 없을까요 ?",
        "answer":"얼마 전 노인복지관을 봤는데 . 그곳에 한 번 가볼까 ?"
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편도 내가 이러고 있으면 좋아하지 않을 거야 . 남편 생각해서 힘내려고 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 벗어나기 위해 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"스터디 그룹을 만들어서 다 같이 성적을 잘 받을 수 있도록 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 극복해 나가야 할까요 ?",
        "answer":"다른 일자리를 얼른 구해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 일이 잘 해결될 수 있을까요 ?",
        "answer":"엄마한테 학원을 알아보자고 말할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 후회가 줄어들까요 ?",
        "answer":"남은 시간에 최선을 다해야지 . 고집부리지 말아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"하고 싶은 일 중에 공부가 큰 부분이셨군요 . 이럴 땐 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 그냥 힘닿는 데까지라도 해볼까 싶네 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 공부를 너무 잘해 죄책감이 드시는군요 . 어떻게 하면 상황을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"빨리 공부를 열심히 해서 애들하고 친해질 수 있게 만들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금까지 난청으로 인해 사회적으로 불편함이 있는 것을 어떻게 극복하셨나요 ?",
        "answer":"한 번 더 되묻기 전 내가 난청이 있는 점을 알리고 양해를 구했어 . 다들 이해해줬어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 일어날 일에 대해 불안함을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"새로운 사람을 만나면 새로운 것을 배울 수 있을지도 몰라 . 낙관적인 삶을 살아보아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 놀 때도 기분이 좋지 않으시군요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"친구들과 놀 때는 다른 생각 말고 신나게 놀고 그 외의 시간에 공부를 열심히 해야지 ."
    },
    {
        "question":"그런 기분을 어떻게 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"사람들과 더 깊은 대화들을 나눠보고 서로에 대한 신뢰를 쌓아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"고독한 기분에 더욱 외로우시군요 . 그런 감정에서 벗어나기 위해 무엇을 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"자식들한테 가끔 내가 먼저 연락해서 안부를 묻고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"치료를 열심히 받고 가족과 대화도 많이 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"혹시 이전에 이런 일이 있었다면 어떻게 해결하셨나요 ?",
        "answer":"다시는 실수하지 않겠다는 것을 행동으로 보여줬어 . 이제라도 그렇게 해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에 할 수 있는 것이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 말하는 게 낫겠어 . 차라리 한번 혼나고 마는 게 마음이 더 편할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"가볍게 산책을 하면서 어떻게 해야 할지 생각해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"노력하는 만큼 결과가 나왔으면 좋을 텐데 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"수행평가 점수가 왜 낮은지 담임선생님이랑 상담 좀 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이럴 때 위기를 극복하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"우선 아내한테 가게 상황을 솔직하게 얘기하고 방법을 찾아봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"비관적인 생각이 드시는군요 . 이럴 때 어떤 생각을 가져야 그런 상황에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"너무 비관적으로만 생각하기보다는 내 미래를 위해 목표를 세워봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 학원도 보내주셨는데 수업을 못 따라가서 힘들군요 . 앞으로 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님께 수업을 따라가기 위한 조언을 들어보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"죄책감에서 벗어나기 위해서 해볼 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"산책하면서 생각을 해보고 피해를 주지 않기 위해 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 괴로운 상황에서 벗어나기 위해서 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"아내와 이야기해 보고 그래도 해결되지 않으면 이혼하겠어 ."
    },
    {
        "question":"이럴 때 할 수 있는 것이 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"내가 스스로 할 수 있는 게 없어 . 누군가가 나를 도와주면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분을 벗어나기 위해 어떤 것을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"애들한테 다른 걱정일랑 없게 몸이라도 건강해야지 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각이 들어서 괴로우시겠어요 . 앞으로 무엇을 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"이젠 장애인 친구를 새로 사귀어야 하나 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 상황이 나아질까요 ?",
        "answer":"여기서는 희망이 없으니까 나에게 좋은 곳으로 회사를 옮기고 싶어 . 이직 준비를 해야겠다 ."
    },
    {
        "question":"자식들과 연락이 안 되고 삶에 희망이 없어서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"이제라도 경로당에 나가 사람을 만나고 좋아하는 취미도 만들어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"벌 받는 기분이군요 . 사람들과 친밀한 관계를 형성할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"부끄러워하지 않고 사람들에게 더 다가가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"팀원들과 관계회복이 될 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"내 정신질환에 대해 솔직하게 말하고 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금에 상황에서 벗어날 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"부모님과 대화를 해볼게 ."
    },
    {
        "question":"마음은 힘들지만 이 상황에서 가장 나은 방법은 무엇일까요 ?",
        "answer":"솔직히 모르겠어 . 내가 이렇게 힘든 건 다 내가 못나서 벌을 받는 거로 생각해 ."
    },
    {
        "question":"지금의 부정적인 기분을 느끼지 않으려면 어떻게 하는 게 도움이 될까요 ?",
        "answer":"아무래도 혼자 즐길 수 있는 취미 생활을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"주변을 되돌아보게 되셨군요 . 이 상황을 극복하기 위해서는 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"앞으로는 나 자신을 발전시키면서 주변도 함께 돌아보도록 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 고민과 감정을 극복하기 위해 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"시력 교정을 위해 더 열심히 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"남은 시간 동안 가족과 행복한 시간을 보내고 싶어 . 그게 나의 최선이야 ."
    },
    {
        "question":"절망스러운 상황을 반전시킬 수 있는 것이 무엇일까요 .",
        "answer":"남들은 다 정석대로 잘 살아가는데 나는 그렇지 못한 게 너무 화가 나 다 때려 부수고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분이 나아지기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 뭘 할 수 있겠어 . 후회만 하는 거지 ."
    },
    {
        "question":"아이들이 많이 힘들어하네요 . 어떤 거를 해나가면 좋을까요 ?",
        "answer":"우리 가족에게 도움이 될 만한 방법들을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 희망을 되찾을 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 난 이제 할 수 있는 것이 없어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 상황이 더 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"이제 와서 자식들이 나와 친해지려 할까 ? 어떻게 해야 좋을까 ?"
    },
    {
        "question":"희망이 없다고 느끼고 계시군요 . 그래도 할 수 있는 게 있다면 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"남편이 치료에만 전념할 수 있도록 옆에서 열심히 보살펴줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"최선의 방안을 찾아본다면 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 내가 할 수 있는 건 아무것도 없어 ."
    },
    {
        "question":"벌을 받는 것 같은 기분이 드시는군요 . 상황을 극복하기 위해 앞으로 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"짧게라도 좋으니 가족들과 친구들을 만나고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님 탓이라는 생각이 들어 힘드시겠어요 .",
        "answer":"아무래도 자식들에게 얘기해서 요양원에 보내 달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황을 이겨내고 극복하기 위해서는 할 수 있는 게 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"염치없지만 자식과 함께 살까 봐 . 아내의 빈 자리를 홀로 감당하지 못할 것 같으니 ."
    },
    {
        "question":"지금 할 수 있는 일이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 아들과 사과를 하며 대화를 나누고 분노조절장애를 치료하기 위해 병원에 가봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 싸우실 때마다 많이 괴롭겠어요 .",
        "answer":"응 . 나 때문에 싸우는 부모님을 볼 때마다 죄책감이 들어서 너무 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 바꾸기 위해 할 수 있을 일이 있을까요 ?",
        "answer":"이미 늦은 거 같아 . 그냥 혼자 외롭게 늙어가려고 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 바꾸기 위해서 자신 있게 해 볼 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"아이들과의 시간을 만들기 위해 따로 자리를 마련해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 어떤 것일까요 ?",
        "answer":"심리치료센터에 가서 상담을 받고 심리치료를 받으며 정상적인 생활을 되찾아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"불안한 마음을 없애는 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"혈압 조절하는 법을 더 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족과의 어려움을 극복할 수 있는 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"지금이라도 내가 잘해야지 많이 신경 쓰고 챙길 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 상황에서 할 수 있는 것은 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 자식들한테 먼저 다가가서 말 한마디 붙이고 관계를 위해 노력해야겠지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"경찰에 신고하는 거 말고 뭘 할 수 있겠어 . 제발 자식들 돈이라도 돌려받고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"가족들에게 한 일에 죄책감을 느끼시는군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"기부로 어려운 사람들을 도와줘야겠어 . 그럼 좀 마음이 편해지지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 잘 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"상대를 속이는 것 같아 마음이 불편해 . 솔직한 내 일상을 공유해 봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"이럴 땐 어떤 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"나랑 같은 어려움을 겪었던 사람들의 사례를 찾아볼까 ? 위안이 될지도 모르니까 ."
    },
    {
        "question":"지금 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 자랄 때까지 기다리는 수밖에 없다는 생각이 드네 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 감정이 더 나아지실까요 ?",
        "answer":"뭐 방법이 있나 . 원래 인생은 혼자인 것을 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 벗어나기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"학교에서 선생님과 상담을 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 감정에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 누가 날 위로해줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아빠한테 말해서 엄마랑 살고 싶다고 할래 ."
    },
    {
        "question":"정말 힘드시겠어요 . 건강 문제를 어떻게 해결해 나가야 할까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 우선 편한 마음가짐을 가졌으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"벌 받는 기분을 지우기 위해서 할 수 있는 행동이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"지인들과 이야기를 하면서 미안하다고 사과해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"염려되시는 건강을 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"클리닉 도움을 받아서라도 술 좀 끊어야지 . 암만해도 내 의지로는 안 되겠더라고 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 변화하기 위해 무엇을 해 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"나한테 좋다는 음식 리스트를 받았어 . 입에 안 맞아도 챙겨 먹으며 운동도 시작해야지 ."
    },
    {
        "question":"무엇으로써 기분을 환기시키면 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님과 이 문제에 대해서 진지하게 대화해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 어떻게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"딸에게 용기 내어 연락을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"처음에는 사이가 좋았는데 지금은 그렇지 않으니 다 죄책감이 드시는군요 . 좋은 방법이 있나요 ?",
        "answer":"먼저 병원을 다니며 분노조절장애를 치료해 볼 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"준비된 신부가 될 수 있도록 신부수업을 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강관리를 소홀히 해서 후회하고 계시는군요 .",
        "answer":"이제 운동도 하고 건강한 식단으로 먹을 거야 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드시겠어요 . 포기하고 싶은 마음을 어떻게 되돌릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 변하는 게 유일한 해결책일 거야 . 정신을 차려봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"성공해서 효도해드린다고 했는데 지키지 못해 더 죄책감이 드시는군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"지금이라도 취업해서 부모님 고생 덜 시켜드리는 게 맞겠지 ."
    },
    {
        "question":"성적 때문에 불화가 생긴다고 생각하시는군요 . 앞으로 어떤 행동으로 지금의 상황을 벗어나실 건가요 ?",
        "answer":"딸과 아내 모두 각각 대화를 해봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"신혼 때부터 모진 말을 많이 하셨군요 . 어떤 식으로 해결하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아내에게 자유를 주고 싶기도 하고 . 일단 계속 찾아가 사과할 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"직장을 구할 방법은 없나요 ?",
        "answer":"신체장애를 가지고 있는 사람을 채용해주는 곳이 있긴 해 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"없어 . 내 아빠인 줄도 모르고 비난하던 친구 앞에서 난 고개만 떨궜어 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 나은 상황을 만들기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"키가 작아도 더 잘할 수 있는 전략들을 파악해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내가 없는데도 잘 지낼 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"시간이 약이라니까 조금이라도 더 버텨봐야겠지 . 그럼 나아질 거야 ."
    },
    {
        "question":"우울한 기분을 떨칠 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 한숨 자야겠어 . 나는 자고 일어나면 기분이 한결 나아지거든 ."
    },
    {
        "question":"게임 중독에서 벗어날 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"우선 부모님께 이 사실을 말씀드리고 상담을 받아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"충격이 많이 크시지요 . 만일 주변인이 같은 일을 겪는다면 무슨 말을 해주고 싶으세요 ?",
        "answer":"인생 길고 충분히 좋은 기회가 있을 수 있으니 같이 힘내자고 말하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"불편하고 힘든 마음을 해소할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"청소년 센터에 상담을 신청해보고 싶어 . 나랑 비슷한 고민이 있는 친구가 있을 거야 ."
    },
    {
        "question":"죄책감을 줄이고 희망을 품을 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"직업소개소를 찾아서 내가 할 만한 일을 찾아보아야겠어 . 생계를 위해선 밥벌이를 해야지 ."
    },
    {
        "question":"절망스러운 마음을 줄이고 편안한 마음으로 지낼 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"가족 문제 상담을 의뢰해봐야 좋을 것 같아 . 나 혼자서는 역부족인 것 같으니까 ."
    },
    {
        "question":"인생에 대해 그렇게 느끼셨다니 많이 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"하고 싶은 일을 찾을 수 있도록 문화센터에 좋은 강좌가 있는지 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"벌을 받는 기분이라니 힘드시겠어요 . 지금부터 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"병원에 다니는 것 말고 내가 할 수 있는 게 있을지 모르겠어 . 병원이라도 잘 다녀야지 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 시도해 볼 수 있는 일들이 어떤 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"아내와 이야기를 나누며 앞으로의 미래를 생각해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 걱정이 크시군요 . 지금의 상황에서 도움이 될 만한 것이 있을까요 ?",
        "answer":"더 부지런히 공부할 거야 . 부모님께 맞지 않으려면 성적을 올려야지 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 무엇을 어떻게 하면 도움이 될까요 ?",
        "answer":"남편이 죽었는데 아무것도 도움이 되지 않을 거야 . 난 너무 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 희망이 좀 생길까요 ?",
        "answer":"뭐라도 찾아서 돈을 벌어야겠다 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 뭘 해도 달라질 거 같지 않아 ."
    },
    {
        "question":"예전에도 이런 일이 있을 때 어떻게 해결했나요 ?",
        "answer":"그냥 부모님이 하라는 대로 했어 . 이제 너무 지쳤어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"손주들이 보고 싶어 . 아이들이 손녀 손자를 데리고 놀러 왔을 때 아주 즐거웠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 고통스러움을 벗어나려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"식습관을 개선하고 근력운동을 꾸준히 시작해볼까 봐 ."
    },
    {
        "question":"스트레스가 쌓여서 어느 곳에도 잘 해내지 못해 더 힘들군요 . 그동안 어떻게 마음을 풀었나요 ?",
        "answer":"따뜻한 차를 마셨어 . 심란한 마음이 진정되고 차분해지면 정리가 되었어 ."
    },
    {
        "question":"혼자가 되지 않을 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"나이가 나이인 만큼 노인정에라도 가봐야 하려나 봐 . 거기엔 비슷한 또래들이 있으니까 ."
    },
    {
        "question":"준비한 만큼 결과가 기대에 미치지 않아 걱정이시군요 . 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"다음 시험을 위해 다시 마음을 가다듬고 도전해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 어려움이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"경제적으로 좀 나아지면 좋겠다 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어나려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 편지라도 써서 내 마음을 전해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"그냥 치료 열심히 받을 테니까 빨리 나았으면 좋겠어 . 그럼 다 괜찮아질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 이 상황이 조금이나마 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 뭐가 문제이고 불만인지 아내와 대화를 나눠봐야겠지 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 관계가 편해지려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"공부나 열심히 하려고 . 학생은 공부가 우선이니까 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"상담사를 찾아가 상담받아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 더 열심히 하는 수밖에 없나 ? 아무래도 홍보를 더 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"후회되는 감정을 풀 수 있는 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 이제 내 인생은 다 끝나버린 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"진로에 대해 고민이 많으시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님에게 나의 입장과 앞으로의 계획을 분명히 말씀드리고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"다리가 불편해서 미래에 대한 목표가 없으시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 받는 재활 운동도 열심히 하고 내가 무엇을 하면 행복한지부터 찾아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"당신의 죄책감으로부터 자유로워지려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"이별 전에 관계 회복을 위해 할 수 있는 모든 것을 해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"벌을 받는 기분이 들었군요 . 지금의 상황에서 벗어나려면 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"앞으로라도 저런 미련한 짓은 하지 말아야지 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"선생님께 가정폭력에 대해 말씀드리고 도움을 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"불안을 떨치고 다시 희망을 품으려면 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"부정적인 생각을 안 하고 좀 더 희망을 품어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"상황을 변화시킬 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"내 잘못을 인정하고 다시는 그러지 않도록 약속해야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 주변에 그런 사람이 생길까요 ?",
        "answer":"나부터 긍정적으로 변화하는 게 우선인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"새로운 인연들을 만나기 위해 하실 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"복지관이나 가볼까 ? 뭐 많이 하는 것 같던데 ."
    },
    {
        "question":"허탈하신 기분을 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아무래도 노인정에라도 가서 근처에 친구를 만들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분이 나아지기 위해 할 수 있는 게 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 부모님께 내가 느끼는 기분을 솔직하게 말하는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"새어머니가 미워하신다는 생각에 더 힘드시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"새엄마와 아빠와 삼자대면으로 대화를 나누어 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"주변의 친구들 때문에 더 열등감을 느끼시는군요 . 어떤 극복 방법을 생각하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"스스로 자존감을 높이고 긍정적으로 생각해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떤 식으로 나아가면 좋을까요 ?",
        "answer":"정신질환 치료를 받으면서 뭐라도 시작해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"삶에 대한 의지와 희망을 잃으셨군요 . 마음이 정말 아프시겠어요 .",
        "answer":"그래도 우리 아이들 시집과 장가 보낼 때까지 건강히 살아야겠지 . 애들한테 전화해 봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황에서 할 수 있는 일은 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"치료를 받고 식단 조절도 해야지 . 건강을 위해서 지금부터라도 열심히 해야지 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"엄마한테 미안하다고 사과드려보려고 ."
    },
    {
        "question":"이럴 땐 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"지금이라도 마을 사람들한테 고집부려서 미안하다고 사과하고 잘 지내봐야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 모두 다 기분이 좋을 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들하고 같이 공부 모임을 해서 다음 성적은 다 같이 올려볼까 ?"
    },
    {
        "question":"남편과 헤어져 외롭고 허무하실 것 같아요 . 앞으로 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"나에게 조금 더 집중하는 삶을 살아야겠어 . 취미활동도 하고 자립심을 기를 거야 ."
    },
    {
        "question":"예전에 힘든 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"그냥 방에서 혼자 누워있었어 . 이대로 시간이 멈췄으면 좋겠다고 생각했어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 잘할 거야 . 여동생에게도 잘하고 취업도 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"빨리 치료를 시작해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"좀 더 가족들과 함께 시간을 보내는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황에서 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"나이가 많아 일하기 어려우니 딸이 출근한 동안 손주를 잘 봐주고 집안일도 도와주려 해 ."
    },
    {
        "question":"조금이라도 더 행복하게 지내기 위해 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"나는 자녀도 없이 계속 외로울 것 같아 . 나도 어떻게 지내야 할지 방법을 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"상황을 어떻게 하면 타개할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내 판단을 믿으실 수 있게 진로 계획을 정리해 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 힘든 감정에서 벗어날 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"지금이라도 아내와 자식들에게 잘해줘야겠어 . 같이 저녁 먹자고 연락해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"원래 피부로 돌아가지 못할까 봐 걱정하시는군요 . 이럴 땐 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"희망을 갖고 병원에 더 열심히 다녀봐야지 ."
    },
    {
        "question":"어떤 행동을 해야 짐을 덜 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들에게 해줄 수 있는 것들을 생각하고 앞으로 건강을 챙겨야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 슬픈 감정을 달래기 위해 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"돈을 모아서 큰 곳은 아니더라도 원하는 곳에 다니게 해 줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"남편과 갈등을 빚어 많이 지치셨군요 .",
        "answer":"육아를 조금이라도 도와줄 사람이 필요해 . 남편과 한번 대화를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자신을 돌아보는 시간을 가지고 계시는군요 . 어떻게 해야 상황이 좋아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 일단은 치료에 전념하는 수밖에는 없지 ."
    },
    {
        "question":"관심을 가져주지 않아 희망도 없어서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"어차피 세상 혼자 사는데 익숙해져야지 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 것이 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"아무것도 안 하고 싶고 다 포기하고 싶어 . 살 의욕이 내겐 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"가족 간의 불화를 해결하기 위한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 하고 싶은 적성을 찾아서 엄마와 진지하게 대화해 보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 감정을 느끼시나요 ?",
        "answer":"내가 몸 관리를 안 해서 배뇨 장애가 생긴 것 같아서 벌 받는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금 어떻게 대처하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"아무래도 병원에 가서 상담을 받아볼까 봐 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"딸과의 관계회복을 위해 대화를 계속 시도해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분이 나아지기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"너무 절망적이라서 아무것도 떠오르지 않아 . 그냥 다 포기하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이 부정적인 마음을 어떻게 떨쳐낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"나도 아내와 함께 외출을 자주 하는 건 어떨까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"만나는 사람이 없어 정말 외로우시군요 . 어떻게 하면 이 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"주기적으로 나가는 곳을 만들어봐야겠어 . 운동이라도 시작해봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드시겠군요 . 지금의 상황에서 어떻게 벗어나면 좋을까요 ?",
        "answer":"앞으로는 아내가 집안 재정 관리를 할 수 있도록 비상금이고 뭐고 다 줘야 할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"소득이 나아질 방법에 대해 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"국가에서 지원금을 받을 수 있나 알아보는 것이 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 가족들의 지지도 사라지고 일할 수 있다는 희망도 사라져서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"그래도 긍정적인 생각을 많이 하려고 노력하는 게 나를 위해서도 좋겠지 ."
    },
    {
        "question":"이러한 감정을 전환할 수 있는 방법에는 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"지금 내 마음을 털어놓을 수 있는 사람이 필요해 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나를 도와줄 사람이 있는지 적극적으로 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이상과 다른 현실 때문에 마음이 어려우시군요 . 앞으로 어떻게 하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"소득 차이가 나고 힘들겠지만 드라마 작가를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각이 들어서 매우 힘드시겠어요 . 어떻게 해야 괜찮아질까요 ?",
        "answer":"앞으로는 치료와 식이요법을 열심히 해야지 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 죄송스러우시군요 . 앞으로 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"병원에 가서 심리치료를 받아보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"딸에게 서운하신 감정을 어떻게 해소할 수 있을까요 ?",
        "answer":"딸에게 한 푼도 상속을 안 해준다고 말할 거야 ."
    },
    {
        "question":"거기에 신체 질환 때문에 더 힘드시군요 .",
        "answer":"혼자 속앓이하는 것은 그만두고 가족들의 이야기를 들어보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"나가서 친구들과 대화를 하고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"혼란스러운 상황이 나아질 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"차근차근 내가 할 수 있는 것들을 종이에 적어보고 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금이라도 노후준비를 할 수 있는 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"간단하게 할 수 있는 일을 찾아서 하면서 돈을 조금이라도 모아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구에게 진심으로 사과하면 받아줄지 모르겠어 . 그래도 해보려고 ."
    },
    {
        "question":"아픈데 부모님까지 싸우셔서 더 속상하시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 나부터 건강해져야 할 것 같아서 산책이나 명상으로 머리를 비워보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"비관적으로 생각하시는군요 . 어떻게 해야 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"남은 가족을 위해서라도 버텨야지 ."
    },
    {
        "question":"좋은 환경을 제공하지 못해 죄책감이 드신다니 힘드시겠어요 .",
        "answer":"아이를 위해서라도 일을 더 해서 돈을 조금이라도 더 벌어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"공부를 잘하려면 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"집중하면서 공부하는 습관을 길러야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"오늘 큰딸에게 전화를 한번 해봐야겠어 . 딸도 나를 보고 싶어 할 지도 몰라 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"재활을 열심히 하면서 이제는 다른 사람들에게 베풀며 살겠어 ."
    },
    {
        "question":"본인 때문에 다른 사람들이 고생하니 죄책감이 드시는군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"풀타임은 너무 무리인 거 같아 . 매니저와 잘 얘기해서 파트타임으로 바꿔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"함께 살아온 배우자의 부재로 정말 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"전문 상담가를 찾아가서 상담을 받고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이런 기분에서 벗어나기 위해 무슨 행동을 해야 할까요 ?",
        "answer":"사실 남은 시간을 슬프게만 보내고 싶지 않아 . 내가 행복해하는 일을 하다가 마무리 짓고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 하는지 고민 중이시군요 . 좋은 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"부모님께 직접적으로 말을 해봐야겠어 . 난 이제 더 이상 어린아이가 아니라고 !"
    },
    {
        "question":"마음이 정말 힘드시겠어요 . 어떻게 하는 게 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"애들 학교에 도움을 청하고 남편과 대화를 통해 우리 가정을 위한 방법을 이야기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 아내를 차분히 보내주고 내 삶을 되찾아야 할 것 같아 . 너무 슬프다 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 기분이 좋아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 내 삶엔 희망이 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 나아지게 하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 친구들한테 밥이라도 사면서 이야기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정이 나아지려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"장애인 복지센터에 방문해서 내가 할 수 있는 일을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드신 상황인데 어떻게 하면 좀 나아질까요 ?",
        "answer":"내가 받을 수 있는 복지 혜택에 대해 적극적으로 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족 간에 다툼이 있었군요 . 지금부터 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"내 잘못이야 . 아빠로서 먼저 사과해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이제부터 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"돈도 못 벌고 건강도 잃으면 악순환만 계속될 거야 . 지금이라도 건강에 투자 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"괴로우실 것 같아요 . 지금의 감정에 도움이 될 만한 것은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"신문도 읽고 친한 친구들 이름도 잊어먹지 않으려고 자꾸 되풀이해서 말하면 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이런 기분에서 벗어나려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"잘 모르겠어 . 이젠 너무 지친 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"쉬지 못해 많이 힘드시겠어요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"친한 언니와 수다를 떨어봐야겠어 . 그럼 좀 갑갑한 마음이 풀릴 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"게임 중독 때문에 죄책감이 들어 힘드시군요 . 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"일정 시간이 지나면 핸드폰을 잠그는 애플리케이션이 있대 . 그거라도 써 볼까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 하셨었나요 ?",
        "answer":"일단 월세 살면서 열심히 직장 다녔지 뭐 . 근데 앞으론 어떻게 하면 될지 모르겠네 ."
    },
    {
        "question":"잘못 살아 벌 받는 것 같다 느끼시는군요 . 이 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있나요 ?",
        "answer":"일단은 내 친구 향자랑 얘기를 좀 나누어 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"전에 이런 상황이 생겼을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"친구들이랑 술 마시면서 상담을 했던 것 같아 . 친구들한테 연락해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"열등감이 생길 정도인데 평생 어머님이 비교할 것으로 생각하시는군요 .",
        "answer":"아무래도 내 의견을 말하지 못하면 엄마는 평생 모를 테니 한번 얘길 해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로의 상황에 도움이 될 만한 일이 있을까요 ?",
        "answer":"노인대학도 가고 교회도 가고 해야지 . 남편의 빈자리를 채울 거야 ."
    },
    {
        "question":"사용자님에게 안 좋은 일이 일어나 정말 힘드시겠어요 .",
        "answer":"남편도 없는데 나를 위로해 줄 사람이 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"슬픈 마음을 극복하기 위해서 할 일은 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"다른 것에서 행복을 찾고 같은 잘못을 반복하지 않도록 노력해야지 ."
    },
    {
        "question":"시간 활용을 잘하지 못해 부정적인 생각에 빠지는데 어떻게 하면 달라질 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 작고 가벼운 목표들을 세우고 시간표를 짜서 매일 성취하는 삶을 살아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"집에 혼자 계셔서 많이 우울하시군요 . 어떻게 하면 우울함을 떨쳐낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"옆집 한 씨가 다니는 노인대학에 다니면서 무언가 배우고 사람들도 만나볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 조금이라도 벗어나기 위해 가장 자신 있게 해 볼 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"단체 카카오톡 방에 내 마음을 써볼까 해 . 퇴직 전까지 모두와 다시 좋은 관계로 지내고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"계속 심해지는 아버지의 폭언을 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아빠에게 폭언하지 말라고 강력하게 말씀드리고 엄마를 지켜낼 거야 ."
    },
    {
        "question":"정말 속상하시겠어요 . 지금 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"맛있는 걸 먹으면 기분이 좀 나아질 것 같기도 해 ."
    },
    {
        "question":"건강도 안 좋으신데 정말 마음도 아프시겠어요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아무래도 부모님께 내가 다가가서 얘기하는 게 낫겠지 ?"
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 조금이라도 벗어나기 위해 가장 자신 있게 해 볼 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"병원에 가서 우울증 치료를 한번 받아봐야 할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 시도해 볼 수 있는 일들이 어떤 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"지금은 술담배 끊었어 . 이제부터는 호흡기 치료를 꾸준히 받아야지 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 시도해 볼 수 있는 일들이 어떤 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"다른 곳도 안 아프게 이제 건강 관리 좀 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 친구들과의 문제를 해결하기 위해서 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"나 혼자 해결하기 힘들어서 담임선생님께 도움을 요청해 볼 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"지금까지 노력이 다 물거품이 되셔서 힘드실 텐데 앞으로의 미래를 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"운동하는 분야 대신 공부를 해서 대학 진학을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족들에 대한 죄책감까지 있어 더 힘드신가 봐요 . 이 상황을 이겨낼 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"최선을 다하면 언젠가는 좋은 날이 올 거라고 믿고 더욱 열심히 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"부모님께 이 마음을 말씀드리면 위로해주실까 ?"
    },
    {
        "question":"벌을 받는다고 느끼신다니 힘드시겠어요 .",
        "answer":"혼자 취미생활이라도 하면서 이 외로움을 이겨내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"죄책감을 느끼고 계셔서 마음이 더 어려우실 것 같아요 . 어떤 것이 이 힘든 상황에 도움이 될까요 ?",
        "answer":"어떻게 할 방법이 없어 . 나의 과거 때문에 벌을 받는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 조금이라도 벗어나기 위해 가장 자신 있게 해 볼 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"이미 늦은 것 같아 . 벌을 받는다고 생각하고 그냥 살아야지 ."
    },
    {
        "question":"과잉보호를 하지 말아 주셨으면 하는군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님이 나를 신뢰할 수 있게 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분이 안 좋으시군요 . 기분이 나아지기 위해 할 수 있는 것으로는 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"회사에 좋으신 분들과 회사의 좋은 점들을 이야기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 기분을 어떻게 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"치료가 먼저일 것 같아서 치료를 받으면서 복지 혜택을 알아보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"정말 힘드실 것 같아요 . 지금의 상황에서 도움이 될 만한 일이 있을까요 ?",
        "answer":"아빠와 새엄마가 같이 있을 때 내 병에 대해 너무 안 좋게 보지 말아 달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"희망이 없다고 느끼시다니 힘드시겠어요 . 기분이 나아질 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"남은 시간 동안 좋아하는 것들만 하며 긍정적으로 살아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 기분을 바꿀 수 있을까요 ?",
        "answer":"그동안 미안했다고 사과하고 싶어 . 자식들을 통해서 한번 밥 먹자고 말할까 봐 ."
    },
    {
        "question":"막막함을 해결하기 위해 어떻게 해야 할까요 .",
        "answer":"나보다도 아이들도 상처를 많이 받았으니 대화를 해서 마음을 위로해줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 극복하기 위한 해결 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"우선 병원에서 치료를 받고 아들과 차분하게 대화를 해보려고 ."
    },
    {
        "question":"다른 일을 구할 수가 없어 더 힘드시군요 . 이 상황을 극복하기 위해선 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"관리소장에게 혹시 다른 일로 바꿀 수 있는지 한 번 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그래도 자식 중에 딸이 말하기 편하니 전화나 해볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"불안한 기분에서 벗어나기 위해 어떤 일을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"산책하면서 머리를 조금 식혀야겠어 . 그리고 다시 공부해야겠지 ."
    },
    {
        "question":"너무 슬프시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 지금 할 수 있는 건 아무것도 없어 . 병원에 가서 치료를 받아야 할 뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"이전에 지금과 같은 상황이 있었을 때는 어떻게 해결하셨나요 ?",
        "answer":"먼저 다가가려고 노력했어 . 하지만 실패했지 ."
    },
    {
        "question":"이 힘든 감정에서 벗어나기 위해 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"부모님께서 원하시는 대학에 가야지 뭐 . 대학에 가면 조금의 자유는 생기지 않을까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하시는 것이 지금 고민에 도움이 될 수 있을까요 ?",
        "answer":"직장 다니면서 아르바이트를 병행해야지 . 돈을 버는 게 우선이야 ."
    },
    {
        "question":"부하 직원들에게 잘못한 것이 있어 죄책감을 가지고 계시는군요 . 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"마지막 회식을 하면서 부하 직원들과 한번 마음을 터놓고 이야기를 할 계획이야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 현재의 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 어디서부터 어떻게 해야 괜찮아질 수 있을지 ."
    },
    {
        "question":"지금 느끼는 죄책감을 해결하기 위해 할 수 있는 일이 없을까요 ?",
        "answer":"자책은 해결책이 되지 않으니까 마음을 편히 먹고 여기저기 이력서를 넣어보려고 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 조금이라도 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나도 내 삶을 돌아보고 정리해봐야겠어 . 그래야 의미를 찾을 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황에서 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"우선 친구들에게 내 기분을 말하고 그런 시선으로 보는 것은 그만두라고 해야지 ."
    },
    {
        "question":"사용자님의 삶을 비관하고 계시는군요 . 어떻게 해야 지금 이 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 우선 가족들에게 이 사실을 알려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 과잉보호로 인해 괴로우시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님께 내 생각을 솔직히 말씀드려야겠어 . 지나친 보호는 오히려 해가 된다고 말이야 ."
    },
    {
        "question":"답답한 기분을 해소하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"같이 있으니 좋은 생각이 들지 않아 . 친구 녀석과 함께 잠깐 여행이라도 다녀와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"새엄마가 멸시하는 기분이 들어 슬프겠어요 . 어떻게 하면 상한 마음이 풀릴까요 ?",
        "answer":"그동안 나만 모른 채 하면 모든 게 행복할 거라 생각했는데 아빠한테 솔직히 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"힘든 시기인데 자녀분들이 외면하다니 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"자식들을 모두 불러 놓고 어떻게 할 건지 결론이라도 내려야 속이 시원하겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 사용자님이 덜 괴로우실까요 ?",
        "answer":"인터넷이랑 게임을 절제할 방법이라도 찾아볼래 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 사용자님이 자책감에서 벗어날 수 있게 될까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 이제는 아무 생각도 안 들어 ."
    },
    {
        "question":"주위에 아무도 없어 힘드시군요 . 지금 상황에서 나아질 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"앞으론 내가 먼저 가족과 만나는 사람들에게 선의를 베풀고 다가갈래 ."
    },
    {
        "question":"건강한 마음을 가지려면 어떻게 해야할까요 ?",
        "answer":"꾸준히 운동하고 적절한 휴식도 취하면서 노력해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"코로나 문제 때문에 취직이 힘들어도 뭔가 방법이 있지 않을까요 ?",
        "answer":"과연 있을지는 모르겠어 . 찾아볼게 ."
    },
    {
        "question":"혼자서 생각해도 답이 안 나오니 답답하시겠어요 . 뭔가 답을 얻을 수 있는 방법 없을까요 ?",
        "answer":"애 엄마랑 얘기해봐도 답이 안 나오던데 어떻게 해야 할지 모르겠다 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 지금 내 마음을 얘기해야겠어 . 그러면 이해해주지 않을까 해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 이 상황을 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"부모님과 진지하게 대화해서 나에 대한 기대치를 낮춰야겠지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 아내에게 폭력을 휘둘리지 않을까요 ?",
        "answer":"술이 문제인 것 같으니 금주하려고 노력해야겠지 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결할 수 있는 방법에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"다음에는 친구들에게 솔직하게 말하고 꼭 학원을 갈래 ."
    },
    {
        "question":"딸과의 관계가 해결되기 위해서는 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"딸이랑 진지하게 이야기를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 극복할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 부모님께 내 얘기를 말해야 할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"옆에서 위로해줄 사람이 있었으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"희망을 잃은 기분이겠어요 . 기분전환 할 무슨 일이 없을까요 ?",
        "answer":"우선 병원에 들어가기 전에 친구들을 만나 속 시원히 털어놓으려고 ."
    },
    {
        "question":"이 기분에서 벗어나려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"내가 몸이 불편하지만 그래도 할 수 있는 일이 있을 수도 있으니 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그 기분을 전환하기 위해선 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"그래도 내가 잘할 수 있는 일을 찾아 자신감을 얻고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 그 기분을 풀 수 있을까요 ?",
        "answer":"현실적으로 다시 생각해보고 다른 직장을 구해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분을 나아지게 하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"스스로 뉘우치면 조금은 나아질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"가난을 벗어나는 방법이 있지 않을까요 ?",
        "answer":"나도 열심히 돈 벌어서 사업을 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분을 나아지게 하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"너무 우울하니까 옆집 할머니랑 수다나 떨고 와야겠다 . 기분이 좀 나아지겠지 ."
    },
    {
        "question":"부모님 일 때문에 더 힘드시겠어요 . 어떻게 하면 지금 상황을 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 옛날 일 생각하면 눈물만 나고 아무것도 할 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에 대해서 사용자님이 시도해 볼 수 있는 일이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"공부가 하기 싫으면 나가서 운동이라도 좀 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"경제적 어려움 때문에 자녀들에 대한 걱정도 크시겠어요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"직장을 그만둘 순 없고 취미생활을 찾아 스트레스를 해소하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"지금의 부정적인 감정을 해소하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"누군가 날 위로해줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 기분을 해소하기 위해서는 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"취미를 만들고 새로운 사람들을 만들어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 기분에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편에게 이런 내 심정을 솔직하게 말해보고 상의를 해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"벌을 받는 것 같은 생각이 드시는군요 . 지금의 상황에서 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 열심히 공부하는 모습을 보여드려서 두 분이 다투시지 않게 노력할 거야 ."
    },
    {
        "question":"벌을 받는 기분이라니 힘드시겠어요 .",
        "answer":"집에 가서 아내에게 미안하다고 먼저 사과하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"걱정이 되시겠어요 . 지금부터 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"대외활동이나 외국어 점수를 더 올려서 만회해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 변화시키기 위해 할 수 있는 일은 없을까요 ?",
        "answer":"상사한테 다른 파트로 옮길 수 있는지 한번 물어라도 볼까 봐 ."
    },
    {
        "question":"우울한 기분에서 벗어나기 위해 어떤 걸 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 소일거리라도 좀 찾아봐야겠어 . 몸이라도 움직여야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 기분을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"나는 평생 밝게 웃으며 살아온 사람이니까 크게 웃어야지 . 관계에서 진실은 결국 통하니까 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"지금 우리는 결혼식만 올려서 법적 부부는 아니니까 빨리 헤어져야 되겠어 ."
    },
    {
        "question":"현재의 기분에서 벗어나기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"밝은 캐럴을 더 크게 틀어볼까 . 아마 오후쯤에는 축복의 문자가 한 통은 오지 않겠어 ?"
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 기분에서 나아지실까요 ?",
        "answer":"친구를 괴롭혀서 더 벌 받는 것 같아 . 그래서 사과하러 가려고 해 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분을 어떻게 하면 나아지실까요 ?",
        "answer":"무력감이 들고 아무것도 안 하고 싶어 . 이렇게 시간만 보내다 죽을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황이 나아질까요 ?",
        "answer":"혼자 남겨지면 너무 허탈할 것 같아 . 남편에게 다시 잘 얘기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"글쎄 . 내 인생은 이미 끝난 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"무기력한 기분이 들 때 어떻게 하시나요 ?",
        "answer":"삼겹살에 소주 한잔 마셔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 벗어날 좋은 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"부모님과 잠시 얘기할 시간을 가져봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분과 상황에서 벗어날 방법에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"이상과 현실 사이에 거리를 좁히려고 많이 노력하고 생각할 거야 ."
    },
    {
        "question":"예전 무단횡단 때문에 죄책감을 느끼고 계시는군요 . 어떻게 하면 감정을 덜어낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"이 상황에서 내가 할 수 있는 최대한의 일을 찾고 죄책감 느끼지 않도록 노력해볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"이혼으로 고독과 무위를 느껴 힘드시겠어요 . 어떻게 이 감정에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"더 힘들지 않도록 나가서 다양한 사람을 만나고 친구를 사귀면서 이 감정을 떨쳐볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"지난 과거의 양육 방식에 대해 죄책감을 느끼고 계시네요 .",
        "answer":"지금이라도 아이들에게 연락해서 이유를 직접 물어보고 솔직하게 이야기 해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"정말 마음이 아프시겠어요 . 어떻게 하면 이 문제가 해결될까요 ?",
        "answer":"딸한테 사과하고 이미 벌어진 일이니 그 녀석이랑 혼인신고해서 살 수 있도록 도와줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"고민이 많으시겠어요 . 지금 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"우선 병원에 가서 치료도 받고 운동도 시작해서 통증을 완화해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 조금이라도 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아무것도 하고 싶은 의욕이 없어 . 누군가 옆에 있어 줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"죄책감이 드시겠어요 . 앞으로 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"노년기에도 소득이 있도록 마땅한 방법을 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 감정을 달래기 위해 무엇을 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 진심으로 사과를 해서 용서를 받을 거야 ."
    },
    {
        "question":"이 슬픈 감정에서 벗어나기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"내 마음 속에서 남편을 편하게 보내줘야겠지 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"그냥 참고 넘어갔어 . 누가 이런 내 마음을 알아주면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정에서 벗어날 수 있도록 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"벌 받는 기분이라서 아들이랑 딸이랑 진지하게 털어놔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강관리를 안 해서 자녀분들에게 죄책감이 드시는군요 . 지금부터 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"지금이라도 식단관리랑 운동을 시작해야지 ."
    },
    {
        "question":"비관적인 생각이 들지 않도록 지금 할 수 있는 일이 없을까요 ?",
        "answer":"나쁜 생각들을 날릴 수 있도록 공원 가서 좀 달리고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 어떤 것을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"게임을 서서히 멀리해서 눈에 무리가 덜 가도록 하고 공부도 열심히 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에 해야 할 것이 어떤 것이 있나요 ?",
        "answer":"아내에게 미안하다고 진심으로 사과하고 서로 이야기하는 시간을 가져야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분을 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 게 있을까요 ?",
        "answer":"자식들한테 미안하다고 몇 번이고 사과하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"졸업에 대한 부담도 크겠군요 . 이런 불안과 스트레스를 어떻게 해소할 수 있을까요 ?",
        "answer":"학과 사무실에 가서 상담해 볼까 ? 혹시 전과나 복수전공이 가능한지도 알고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"고민되시겠어요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"본업은 유지하되 주말에 이직에 필요한 공부를 하고 싶어 . 아무것도 안 하는 것보다 낫지 ."
    },
    {
        "question":"참 쓸쓸하시겠어요 . 이런 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"그런데 다행히도 여기 병동 사람들이 다 좋아 . 아픈 와중에도 서로 배려하며 잘 챙겨줘 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 변화 시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"나도 잘 모르겠어 . 내 인생에 만족하며 살 수 있길 바라야지 ."
    },
    {
        "question":"우울한 기분을 나아지게 하려면 어떻게 해야할까요 ?",
        "answer":"책을 읽거나 친구들과의 만남을 통해 내 고독을 없애려고 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"내가 마음을 다잡고 혼자서 더 노력하는 수밖에 없겠어 ."
    },
    {
        "question":"외로움을 느끼고 계시는군요 . 이 문제를 해결할 좋은 대책이 없으실까요 ?",
        "answer":"이제라도 타인에게 마음을 열어볼까 해 . 그들에게 다정하게 대해주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 어떤 행동을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"집에서 게임을 덜 하도록 엄마한테 자제시켜달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 어떠한 해결방안이 있으실 것 같은가요 ?",
        "answer":"내가 느끼는 솔직한 감정을 자식들과 대화로써 풀어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이러한 부정적인 감정을 이겨내기 위해서는 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"부모님 전화를 받는 게 너무 힘들다고 솔직히 말씀드릴까 해 ."
    },
    {
        "question":"돈을 미리 모아두지 않은 것에 많은 후회를 하고 계시는군요 .",
        "answer":"나도 공공근로 일자리를 찾아봐야겠어 . 내 생활비는 내가 벌어야지 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그동안 나도 너무 힘들고 지쳤어 . 시간에 맡길래 ."
    },
    {
        "question":"지금 느끼는 죄책감을 덜기 위해서 어떤 일을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"자녀들과의 시간을 마련해서 커리어를 쌓을 수 있는 환경을 만들어주도록 노력해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"안 좋은 감정에 빠지지 않기 위해서 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"지금이라도 할 수 있는 간단한 부업이라도 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 시도해 볼 수 있는 일들이 어떤 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"지금부터라도 내 취업 분야에 필요한 자격증을 알아봐서 따야겠어 ."
    },
    {
        "question":"마음에 부담이 크실 것 같아요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"나랑 처지가 비슷한 친구들과 만나 얘기 좀 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내에게 죄책감을 느끼시는군요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아내와 대화를 통해 다시 계획을 잘 세워야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정에서 벗어나기 위해 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"아무도 만나고 싶지 않고 죽은 아내 사진만 보고 있어 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"최소한의 용돈이라도 벌 수 있는 일이 있는지 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그 죄책감을 덜기 위해 이제부터 어떻게 사는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"다른 일을 하면서 노후준비를 지금이라도 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"가족에게 아직 못해준 게 많다는 생각에 슬프시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"가족들과 진지하게 얘기를 해보고 싶어 . 위로를 받고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하기 위해 무엇을 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"이미 경력도 단절됐는데 뭘 할 수 있겠어 . 그냥 사는 거지 ."
    },
    {
        "question":"근심되시겠어요 . 앞으로 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"남은 시간은 남편과 의미 있게 보내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"다시 희망을 찾을 수 있는 방법이 있지 않을까요 ?",
        "answer":"치료를 받아야 하는데 엄두가 안 나기는 해 . 열심히 받아야지 ."
    },
    {
        "question":"지금의 이 안 좋은 감정을 해소하기 위해서는 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"남편한테 나도 내 친구들처럼 다시 날씬해질 수 있을지 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이러한 상황에는 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"이런 절망적인 상황에 할 수 있는 건 아무것도 없어 ."
    },
    {
        "question":"이러한 상황을 어떻게 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편에게 도움을 좀 요청하고 물리치료도 꾸준히 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남은 인생을 살기 싫으시군요 . 이 상황에서 어떻게 대처해야 할까요 ?",
        "answer":"남은 기간에 여행이라도 다니면서 추억을 쌓아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 벗어날 수 있게 할 수 있는 일이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"남편도 나도 일단 직장을 알아봐야겠지 . 취직될지 모르겠지만 ."
    },
    {
        "question":"상대적으로 어려운 상황 때문에 속상하시군요 . 어떻게 하면 기분이 좀 나아지실까요 ?",
        "answer":"불평만 할 게 아니라 남편과 함께 재테크 공부라도 좀 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이러한 상황을 어떻게 극복하면 좋을까요 ?",
        "answer":"결혼 정보 업체나 가입할까 봐 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 사용자님을 대하는 태도 때문에 힘드시군요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"부정적인 생각은 도움이 안 되니까 긍정적으로 생각하고 인정받도록 노력할 거야 ."
    },
    {
        "question":"걱정을 덜기 위해 할 수 있는 게 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"일단 남편과 함께 간단한 아르바이트라도 구하러 나가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 기분에서 벗어나기 위해 할 일이 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 너무 막막하고 희망이 없게 느껴져 ."
    }
]